“ಶಾಂಕರ ಸಂವತ್ಸರ” ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಕುರಿತು ವಿವಿಧ ಹಿರಿಯ ವಿದ್ವಾಂಸರುಗಳ ‘ಅನಿಸಿಕೆ’ಗಳು

ಶ್ರೀಶ್ರೀಗಳವರ ತಪಸ್ಸೇ ಶ್ರೀಶರ್ಮರ ಯಶಸ್ಸಿನ ಮೂಲದ್ರವ್ಯ! ಶ್ರೀಶರ್ಮರು ಸ್ವಾಮಿಗಳ ಬಳಿಯಲ್ಲಿಯೇ ಹತ್ತಾರು ವರ್ಷಗಳು ಭಾಷ್ಯಪಾಠಮಾಡಿರುವುದರಿಂದ ಶಾಂಕರಭಾಷ್ಯ ವಾಕ್ಯಗಳ ಆಯ್ಕೆಯೂ ಸಮರ್ಪಕವಾಗಿದೆ. ಅರ್ಥವತ್ತಾದ ೩೬೬ + ೭ ತಲೆಬರಹ ಇರುವುದೊಂದು ಈ ಗ್ರಂಥದ ವಿಶೇಷ. ಅವು ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾಗಿಯೂ ಇವೆ.

—ಪ್ರೊ॥ ಸಾ. ಕೃ. ರಾಮಚಂದ್ರರಾವ್

ಈ ಗ್ರಂಥದ ನಾಮಕರಣವೇ ನೂತನ ಪ್ರಕಾರದಲ್ಲಿದ್ದು ಅತ್ಯಂತ ಸಮುಚಿತವಾಗಿದೆ. ಈ ಬಗೆಯ ವಸ್ತುಕಲ್ಪನೆ ಸಹ ನವೀನವಾದುದೇ ಸರಿ. ಸಾವಿರಾರು ವೇದಾಂತೋಪನ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ನೀಡಿದುದರ ಅನುಭವದ ಫಲವಾಗಿ ಈ “ಶಾಂಕರ ಸಂವತ್ಸರ” ಕೃತಿರತ್ನವು ಉದಯಿಸಿದೆಯೆಂಬುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವೇ ಇಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಮನನಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋದರೆ ಸಾಕು, ಅಂಥವರ ಜನ್ಮ ಸಾರ್ಥಕವಾಗುತ್ತದೆ. ಶ್ರೀಶಂಕರರ ಉಪದೇಶಗಳ ಸಾರವನ್ನು ಇದರಲ್ಲಿ ಹಿಂಡಿ ಕುಡಿಯಲು ಲೇಖಕರು ನೀಡಿದ್ದಾರೆ. ‘ಆ ಸುಪ್ತೇಃ ಆ ಮೃತೇಃ ಕಾಲಂ ನಯೇತ್ ವೇದಾಂತಚಿಂತಯಾ’ ಎಂಬ ನುಡಿಯು ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಶರ್ಮರಿಗೆ ಸಾರ್ಥಕವಾಗಿದೆ.

—ವಿದ್ವಾನ್ ಎನ್. ರಂಗನಾಥಶರ್ಮಾ

ಶ್ರೀಶ್ರೀಗಳವರ ಸಂಪೂರ್ಣ ಅನುಗ್ರಹ ಆಶೀರ್ವಾದಗಳ ಸಂಪತ್ತನ್ನು ಪಡೆದಿರುವ ಶ್ರೀಶರ್ಮರಿಗೆ ವೇದಾಂತ ವಿದ್ಯೆಯು ಜೀವನಾಡಿಯಾಗಿದೆ. “ಶಾಂಕರ ಸಂವತ್ಸರ” ಗ್ರಂಥವು ಸಹೃದಯ ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳ ಹೃದಯವನ್ನು ಆವರಿಸಿ ಜೀವನದುದ್ದಕ್ಕೂ ಹರಿಯುತ್ತಾ ಕಾಲಚಕ್ರವನ್ನು ಕಾಲಾತೀತ ತತ್ತಾ್ವಮೃತಜ್ಞಾನಗಂಗಾಪ್ರವಾಹವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತದೆ.

—ಪ್ರೊ॥ ಶೇಷಾಚಲಶರ್ಮಾ

ವಾರದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದಿವಸವೂ, ಹಾಗೆಯೇ ವರುಷದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದಿವಸವೂ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಚಿಂತನಕ್ಕೆ ಅನುಕೂಲವಾಗುವಂತೆ ಶ್ರೀಶಂಕರರ ಭಾಷ್ಯಗಳಿಂದ ನೇರವಾಗಿ ನುಡಿಮುತ್ತುಗಳನ್ನು ಆರಿಸಿ ವಿವರಣೆಯ ಸಹಿತ ಕೊಟ್ಟಿರುವುದು ಎಲ್ಲ ವೇದಾಂತಸಾಧಕರಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಉಪಯುಕ್ತವಾದ ಕೊಡುಗೆಯಾಗಿದೆ.

—ಸ್ವಾಮಿ ಹರ್ಷಾನಂದಪುರೀ

“ಶಾಂಕರ ಸಂವತ್ಸರ”ವು ತುಂಬಾ ಪ್ರಭಾವಶಾಲಿಯಾದ ಕೃತಿರತ್ನ. ಅಧ್ಯಾತ್ಮವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೆರಳಿಸಿ ಸ್ಥಾಪಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಇದು ಸಮರ್ಥವಾಗಿದೆ. ಅತ್ಯಂತ ಸಾಮಾನ್ಯರೂ ಇದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲರು. ವಿದ್ವಾಂಸರಿಗಂತೂ ಸಹಾಯಕ.

—ಪ್ರೊ॥ ಜಿ. ವೆಂಕಟಸುಬ್ಬಯ್ಯ

ಶ್ರೀಶರ್ಮರ ಚಿಂತನಮಂಥನಗಳ ಫಲವಾಗಿ ಹೊರಹೊಮ್ಮಿರುವ ಗ್ರಂಥರತ್ನ. ಶಾಂಕರಭಾಷ್ಯಾಮೃತಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಓದುಗರನ್ನು ಮುಳುಗಿ ತೇಲಾಡಿಸುವ ಕೃತಿರತ್ನವಿದು. ಮುಮುಕ್ಷು ಸಾಧಕರನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಬರೆದಿರುವ ದಿವ್ಯಗ್ರಂಥ.

—ಡಾ॥ ಎಸ್. ರಂಗನಾಥ್

ವೇ॥ ಬ್ರ॥ ಶ್ರೀ ಕೆ. ಜಿ. ಸುಬ್ರಾಯಶರ್ಮರು ತಮ್ಮ ದೀರ್ಘವಾದ ನಲವತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಸಾಧನೆ, ವೇದಾಂತ ಚಿಂತನೆ, ಪ್ರವಚನಗಳ ಅನುಭವದಿಂದ ಈ “ಶಾಂಕರ ಸಂವತ್ಸರ”ವನ್ನು ಬರೆದಿರುತ್ತಾರೆ. ಶಾಂಕರ ಸಂದೇಶಗಳ ಅಧ್ಯಯನ ಮನನ ನಿದಿಧ್ಯಾಸನಗಳಿಗೆ ತುಂಬಾ ಅನುಕೂಲವಾಗುವಂತಿದೆ ಈ ಗ್ರಂಥ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಸನಾತನಧರ್ಮಿಯೂ ನಿತ್ಯ ಪಾರಾಯಣ ಮಾಡಲೇಬೇಕಾದ ಗ್ರಂಥವಿದು. ಶಾಂತಿ, ನೆಮ್ಮದಿಯಿಂದ ಬಾಳಲು ಉತ್ತಮ ಗ್ರಂಥವಾಗಿದೆ. —ಕೆ. ಎ. ಬೆಳ್ಯಪ್ಪ, ಆಯುಕ್ತರು, ಕಾಲೇಜು ಶಿಕ್ಷಣ ಇಲಾಖೆ

ಸಕಲ ಮುಮುಕ್ಷುಪ್ರೀತ್ಯೈ ಸಮಯಾಸಮಯಾಸಹಿಷ್ಣುಜನಭೂತ್ಯೈ ।
ಸುಮನೋಜನನಂದನಮಿವ “ಶಾಂಕರಸಂವತ್ಸರೋ”
ಭವತಿ॥ಭಾಷ್ಯೋಕ್ತಿ ಭಾಷ್ಯನಿಭಯಾ ಶುಭಯಾ ಪ್ರಭಯಾ ಚ ಕನ್ನಡವಿವೃತ್ಯಾ।
ಕಲಿತೋ ಲಲಿತೋ ವಲಿತಃ “ಶಾಂಕರಸಂವತ್ಸರೋ” ಜಗತಿ ॥

—ಶತಾವಧಾನೀ ಡಾ॥ ರಾ. ಗಣೇಶಃ

Each article of all the 366 days is with an eye-catching "caption" that it does not leave the reader without reading the book all at one stretch. In this present times of uncertainty, insecurity, constant fear and unpredictable future in the world this book is an elixir and nector of life.

-Prof.T. Aswathanarayana Rao

By the grace his Guru Sri Sri Satchidanandendra Saraswathi Swamigal and Anugraha of Bhagavan Sri Ramana Maharshi Ve. Bra. Sri Sharmaji has written this spiritual masterpiece "Shaankara Samvatsara".The daily message for each of 366 days taken from the original works of Sri Shankara is really a boon par excellence for all the spiritual seekers.

-A.R. Natarajan

॥ ಕಾರುಣ್ಯಸಾಗರಾಯ ಸದ್ಗುರುದೇವಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಮನುಷ್ಯಜನ್ಮಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನೋಪದೇಶಕಮ್।
ವಂದೇಽಹಂ ಜ್ಞಾನಿನಾಂ ಶ್ರೇಷ್ಠಂ ಶಂಕರಂ ಭಾನುವಾಸರೇ ॥

೧. ಭಾನುವಾರ
ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಮಾನವಜನ್ಮದ ಗುರಿ

ತಸ್ಮಾತ್ ಆತ್ಮದರ್ಶನಾಯ ಇಹೈವ ಯತ್ನಃ ಕರಣೀಯಃ ಇತ್ಯರ್ಥಃ ।

ಕಾಠಕೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯ ೨-೩-೬

ಆದ್ದರಿಂದ ಮಾನವನು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕಾಗಿ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ತಾತ್ಪರ್ಯವು.

ಇಂದು ಭಾನುವಾರ; ಸೂರ್ಯಭಗವಂತನನ್ನು ಆರಾಧಿಸುವ ದಿನ. ಸೂರ್ಯನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷದೇವತೆ, ಸೂರ್ಯನು ‘ಗ್ರಹರಾಜ’ನೆನಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಸೂರ್ಯನು ಬೆಳಕನ್ನು ಕೊಡುವ ದೇವತೆ. ಬೆಳಕೆಂದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಬೆಳಕು. ಶಂಕರರನ್ನೂ ನಾವು ‘ಜ್ಞಾನಭಾಸ್ಕರ’ರೆಂದೇ ಗೌರವಿಸುತ್ತೇವಲ್ಲವೆ? ಇಂದು “ಶಂಕರಭಾಸ್ಕರ’ನ ಸಂದೇಶವೇನೆಂಬುದನ್ನು ನೋಡೋಣ.

ಈ ಮಾನವಜನ್ಮವು ಅತ್ಯಂತಪವಿತ್ರವೂ ಅತ್ಯಂತಶ್ರೇಷ್ಠವೂ ಅತ್ಯಂತದುರ್ಲಭವೂ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಪಶುಪಕ್ಷಿಗಳಂತೆ ಉಂಡು, ತಿಂದು, ತೇಗುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಈ ಮಾನವಜನ್ಮವು ನಮಗೆ ಬಂದಿರುವದಿಲ್ಲ. ದೇವಾಧಿದೇವತೆಗಳಿಗೂ ದುರ್ಲಭವಾಗಿರುವಂಥ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಎಂದರೆ ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವರೂಪವಾದ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವನ್ನು ಪಡೆದು ಕೃತಾರ್ಥನಾಗುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಈ ಪವಿತ್ರವಾದ ಮಾನವಜನ್ಮವು ಬಂದಿರುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗಬೇಕೇ ಹೊರತು ಬೇರೆ ದಾರಿಯೇ ಇಲ್ಲ.

ಸ್ವರ್ಗಲೋಕಕ್ಕೇ ಹೋದರೂ ಅಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲ ; ಇನ್ನು ಪಶುಪಕ್ಷಿ ಕ್ರಿಮಿಕೀಟಾದಿಗಳಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದರಂತೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಏನಾದರೂ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮಾಡಿ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಸಾಹಸವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬುದೇ ಶ್ರೀಶಂಕರರ ಆಶಯವು ಹಾಗೂ ಪ್ರೀತಿಯ ಸಂದೇಶವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಾಧನೋಪದೇಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ॥

ಮುಮುಕ್ಷುಕಾಮಧೇನುಂ ಶ್ರೀಶಂಕರಾಚಾರ್ಯಸದ್ಗುರುಮ್।
ಸಾಧನಾನಾಂ ರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ವಂದೇಽಹಂ ತ್ವಿಂದುವಾಸರೇ ॥

೨. ಸೋಮವಾರಇವುಗಳು ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಸಾಧನಗಳು

ನಿತ್ಯಾನಿತ್ಯವಸ್ತುವಿವೇಕಃ, ಇಹಾಮುತ್ರಾರ್ಥಫಲಭೋಗವಿರಾಗಃ, ಶಮದಮಾದಿಸಾಧನಸಂಪತ್, ಮುಮುಕ್ಷುತ್ವಂ ಚ। ಏತೇಷು ಸಾಧನೇಷು ಸತ್ಸು ಬ್ರಹ್ಮ ಜಿಜ್ಞಾಸಿತುಂ ಜ್ಞಾತುಂ ಚ ಶಕ್ಯತೇ ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೧

ನಿತ್ಯಾನಿತ್ಯವಸ್ತುವಿವೇಕ, ಭೋಗದಲ್ಲಿ ವೈರಾಗ್ಯ, ಶಮದಮಾದಿಷಟ್ ಸಂಪತ್ತುಗಳು, ಮತ್ತು ಮುಮುಕ್ಷುತ್ವಗಳೆಂಬ ‘ಸಾಧನಚತುಷ್ಟಯ’ ಗಳನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಅಂಥವನು ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ವಿಚಾರಮಾಡಿ ಅದರಂತೆ ಅನುಭವದಿಂದ ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಲು ಸಮರ್ಥನಾಗುತ್ತಾನೆ.

ಇಂದು ಸೋಮವಾರ;ಚಂದ್ರನ ವಾರ. ಚಂದ್ರನು ಸೌಮ್ಯದೇವತೆ. ಚಂದ್ರನು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅಧಿದೇವತೆ. ಸಾಧಕನು ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು ‘ಸಾಧನಚತುಷ್ಟಯ’ ಸಂಪನ್ನನಾಗಬೇಕು ಎಂಬುದೇ ಇಂದಿನ ಸಂದೇಶ.

೧. ವಿವೇಕ:ಪ್ರಪಂಚದ ಸಕಲ ಸಂಪತ್ತುಗಳೂ ಅನಿತ್ಯವಾದವುಗಳು, ಮೋಕ್ಷವೊಂದೇ ಶಾಶ್ವತವಾದದ್ದು ಎಂಬ ವಿವೇಕವು ಜಿಜ್ಞಾಸುವಿಗೆ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕು.

೨. ವೈರಾಗ್ಯ:ಅನಿತ್ಯವಾದ ಭೋಗವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಅನುರಾಗವಿಲ್ಲದೆ, ಆತ್ಮನನ್ನೇ ಅರಿಯಬೇಕೆಂಬ ವಿಶೇಷವಾದ ರಾಗವೇ ‘ವೈರಾಗ್ಯ’ವು.

೩. ಶಮಾದಿಸಂಪತ್ತು: ‘ಶಮ’ ಎಂದರೆ ಶಾಂತವಾದ ಮನಸ್ಸು, ‘ದಮ’ವೆಂದರೆ ಇಂದ್ರಿಯನಿಗ್ರಹ, ‘ಉಪರತಿ’ ಎಂದರೆ ಆದಷ್ಟೂ ಲೌಕಿಕ ವ್ಯಾಪಾರಗಳನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು, ‘ತಿತಿಕ್ಷಾ’ ಎಂದರೆ ಮಾನಾಪಮಾನಗಳನ್ನು ಲಾಭನಷ್ಟಗಳನ್ನು ಸಹಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು, ‘ಶ್ರದ್ಧಾ’ ಎಂದರೆ ಗುರುಶಾಸ್ತ್ರವಾಕ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಆದರ ಮತ್ತು ಆಸಕ್ತಿ. ‘ಸಮಾಧಾನ’ ಎಂದರೆ ಏಕಾಗ್ರತೆ.

೪. ಮುಮುಕ್ಷುತ್ವ:ಜನ್ಮಮರಣ ಸಂಸಾರಬಂಧನದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲೇ ಬೇಕೆಂಬ ತೀವ್ರವಾದ ಇಚ್ಛೆ. ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಇವು ಬೇಕೇ ಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಕರ್ಮಯೋಗರಹಸ್ಯಬೋಧಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಕರ್ಮಯೋಗರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ಕರ್ಮಯೋಗೋಪದೇಶಕಮ್।
ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ವಂದೇಽಹಂ ಭೌಮವಾಸರೇ ॥

೩. ಮಂಗಳವಾರ
ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಕರ್ಮಯೋಗವು ಬೇಕು

ಏವಂ ಕರ್ಮಫಲತ್ಯಾಗಾತ್ ಕರ್ಮಯೋಗಸ್ಯ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಾಧನತ್ವಮ್ ಅಭಿಹಿತಮ್ ಭವತಿ ।

ಭಗವದ್ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೧೨-೧೨

ಕರ್ಮಗಳಫಲಗಳನ್ನು ತ್ಯಾಗಮಾಡುವುದರಿಂದ ಕರ್ಮಯೋಗವಾಗುತ್ತದೆ. ಕರ್ಮಯೋಗವು ಪರಂಪರೆಯಿಂದ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಸಾಧನವಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದು ಭಗವಂತನಾದ ಗೀತಾಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅಭಿಪ್ರಾಯವು.

ಇಂದು ಮಂಗಳವಾರ; ಅಶೋಕವನದಲ್ಲಿ ಪತಿವಿರಹದುಃಖದಿಂದ ಸಂತಪ್ತಳಾಗಿದ್ದ ಸೀತಾದೇವಿಗೆ ಆಂಜನೇಯನು, ಶ್ರೀರಾಮನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದ ಉಂಗುರವನ್ನು ಕೊಟ್ಟ ದಿನವಿದು. ಸೀತಾದೇವಿಗೆ ಸಂತೋಷವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿದ ದಿನವಿದು. ಇಂದು ಶ್ರೀಶಂಕರರ ಸಂದೇಶವನ್ನು ನೋಡೋಣ.

ಸಾಮಾನ್ಯಮಾನವರಿಗೆ ಕರ್ಮಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಪೂರಾ ಕೈಬಿಟ್ಟು ಸಂನ್ಯಾಸಸ್ವೀಕಾರಮಾಡಿ ನಿವೃತ್ತಿಮಾರ್ಗದಲ್ಲೇ ಮುಂದುವರಿಯುವುದು ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟವೆನಿಸುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಆದ್ದರಿಂದ ಪ್ರವೃತ್ತಿಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿರುವ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಾದ ಮಾನವರಿಗೂ ಸಂತೋಷವಾಗುವಂತೆ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಯ ದಾರಿಯನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ತೋರಿಸಿರುತ್ತಾರೆ.

ಸಾಧಕರು ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ‘ಕರ್ಮಯೋಗ’ವನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಮಾಡಬೇಕು. ಯಾವ ಅಪಾಯವೂ ಇಲ್ಲದ ಸುಲಭವಾದ ಸರಳವಾದ ರಾಜಮಾರ್ಗ, ‘ಕರ್ಮಯೋಗ’ಮಾರ್ಗ. ಇದಕ್ಕೆ ನಾಲ್ಕು ಲಕ್ಷಣಗಳು:

೧. ಫಲದ ಆಶೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಕರ್ಮವನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಮಾಡಬೇಕು.

೨. ಸಮತ್ವಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು.

೩. ಭಗವಂತನಿಗೆ ಸಮರ್ಪಿಸಿ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಮಾಡಬೇಕು.

೪. ‘ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿ’ಗಾಗಿ ಮಾತ್ರ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೈರಾಗ್ಯಶಾಲಿನೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ದೃಷ್ಟಾದೃಷ್ಟವಿರಕ್ತಂ ಚ ಬಾಹ್ಯಸಾಧನವರ್ಜಿತಮ್।
ವಂದೇಽಹಂ ಯತಿರಾಜಂ ಶ್ರೀಶಂಕರಂ ಸೌಮ್ಯವಾಸರೇ ॥

೪. ಬುಧವಾರ
ವಿರಕ್ತನಿಗೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ

ತಸ್ಮಾತ್ ದೃಷ್ಟಾದೃಷ್ಟೇಭ್ಯೋ ಬಾಹ್ಯಸಾಧನಸಾಧ್ಯೇಭ್ಯೋ ವಿರಕ್ತಸ್ಯ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮವಿಷಯಾ ಬ್ರಹ್ಮಜಿಜ್ಞಾಸಾ ಭವತಿ ।

ಕೇನೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಆದ್ದರಿಂದ ದೃಷ್ಟವಾದ ಮತ್ತು ಅದೃಷ್ಟವಾದ ಹೊರಗಿನ ಸಾಧ್ಯಸಾಧನಗಳಿಂದ ವಿರಕ್ತನಾದ ಜಿಜ್ಞಾಸುಸಾಧಕನಿಗೆ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನ ಹಾಗೂ ಪರಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವದ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿಯಲು ಯೋಗ್ಯತೆಯು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ.

ಇಂದು ಬುಧವಾರ; ಬುದ್ಧಿಕಾರಕನಾದ ಬುಧನ ಅನುಗ್ರಹವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸುವ ಶುಭವಾರವಿದು. ವಿವೇಕಪ್ರಧಾನವಾದ ವಾರ, ಬುಧವಾರ. ಶಂಕರರ ಇಂದಿನ ಸಂದೇಶವೇನೆಂಬುದನ್ನು ನೋಡೋಣ.

‘ಮಾಡಿ ಪಡೆಯುವುದೆಲ್ಲವೂ’ ಸಂಸಾರಗತಿಯೇ. ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಸ್ವರ್ಗ ಪಡೆಯುವದು, ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡಿ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು; ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಪತ್ನಿ, ಪುತ್ರ, ಪೌತ್ರ, ಧನ, ಗೃಹಾದಿಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು; ಇದೆಲ್ಲವೂ ಅನಿತ್ಯವಾದದ್ದೇ, ಇದು ನನಗೆ ಸಾಕು; ನನಗೆ ಅನಿತ್ಯವಾದ ಫಲಗಳು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ —ಎಂಬ ವಿವೇಕವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇದು ವಿವೇಕದಿಂದ, ವಿಚಾರದಿಂದ ಉಂಟಾಗಿರುವ ಶುದ್ಧವಾದ ಪರಿಪಕ್ವವಾದ ವೈರಾಗ್ಯವು.

ಇಂಥ ವಿರಕ್ತನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಕುರಿತು ವಿಚಾರ ಮಾಡುವ ಯೋಗ್ಯತೆಯು ಬರುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ವಿವೇಕಿಯಾದ ವಿರಕ್ತನಾದ ಧೀರನಾದ ಮುಮುಕ್ಷುವಾದ ಬ್ರಹ್ಮಜಿಜ್ಞಾಸುವಾದ ಸಾಧಕನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೂ ಉಂಟಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ‘ಮಾಡಿ ಪಡೆಯುವ’ ಕರ್ಮಮಾರ್ಗದಿಂದ ಸಾಧಕನು ಹಿಂಜರಿಯಬೇಕು ಎಂಬುದೇ ಶ್ರೀಶಂಕರರ ಸಂದೇಶವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಗುರೂಣಾಂ ಪರಮಂ ಗುರುಮ್।
ಶಂಕರಂ ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿಂ ಶ್ರಯೇಽಹಂ ಗುರುವಾಸರೇ ॥

೫. ಗುರುವಾರ
ಇವರೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳು

ಆತ್ಮವಿದಃ, ಆತ್ಮಾನಂ ಸ್ವಂ ಶಬ್ದಾದಿವಿಷಯ ಬುದ್ಧಿಪ್ರತ್ಯಯ- ಸಾಕ್ಷಿಣಂ ಯೇ ವಿವೇಕಿನೋ ವಿದುಃ ವಿಜಾನಂತಿ।

ಮುಂಡಕೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯ ೨-೨-೧೦

ತಮ್ಮನ್ನು ಎಂದರೆ ತಮ್ಮ ನಿಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು–ಶಬ್ದಾದಿ ವಿಷಯಗಳಿಗೂ, ಬುದ್ಧಿಯ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳಿಗೂ ಸಾಕ್ಷಿಯೆಂದು ವಿವೇಕದಿಂದ ಯಾರು ತಿಳಿಯುತ್ತಾರೋ ಅಂಥವರೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳು.

ಇಂದು ಗುರುವಾರ; ಸದ್ಗುರುಗಳನ್ನು ಆರಾಧಿಸುವ ಪವಿತ್ರವಾರ, ಹಾಗೂ ಸದ್ಗುರುಗಳ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಆದರದಿಂದ ಶ್ರವಣಮಾಡಿ ಸದ್ಗುರುಗಳ ಅನುಗ್ರಹವನ್ನು ಪಡೆದು ಕೃತಕೃತ್ಯನಾಗುವ ವಾರ ಗುರುವಾರ! ಶ್ರೀಶಂಕರರ ಇಂದಿನ ಸಂದೇಶವನ್ನು ನೋಡೋಣ.

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮಾನವನೂ ಆತ್ಮವಿದನಾಗಬೇಕು. ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದವನೇ ಆತ್ಮವಿದನು. ಇವನೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯೂ ಕೂಡ. ಇವನನ್ನೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯೆಂದೂ ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಆತ್ಮವಿದನೇ ಕೃತಕೃತ್ಯ, ಜೀವನ್ಮುಕ್ತ.

ಆತ್ಮನನ್ನು ಎಂದರೆ ತನ್ನ ನಿಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದವನೇ ಆತ್ಮವಿದನು. ಸರಿ, ಹಾಗಾದರೆ ಆತ್ಮನ ನಿಜಸ್ವರೂಪವೇನು? ಎಂದರೆ: ಆತ್ಮನು ಶಬ್ದ, ಸ್ಪರ್ಶ, ರೂಪ, ರಸ, ಗಂಧರಹಿತನು; ಆತ್ಮನು ಬುದ್ಧಿಯ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುವವನು; ಆತ್ಮನು ಅಜ, ಅಜರ, ಅಮೃತ, ಅಭಯ, ಅದ್ವಯಸ್ವರೂಪನು; ಆತ್ಮನು ಸ್ವಯಂಜ್ಯೋತಿಃಸ್ವರೂಪನು, ಆತ್ಮನು ಪರಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪನೇ. ಹೀಗೆ ತಿಳಿದವನೇ ಆತ್ಮವಿದನು. ಈ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು, ಉಳಿದ ಇತರ ಜ್ಞಾನವೆಲ್ಲ ಅಜ್ಞಾನವೇ —ಎಂಬಿದು ಗುರುವಾರದ ಸಂದೇಶವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅವಿದ್ಯಾರಹಿತಂ ಶಾಂತಂ ನಷ್ಟಸಂಸಾರಬಂಧನಮ್।
ಶಂಕರಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಚ ಭಜೇಽಹಂ ಭೃಗುವಾಸರೇ ॥

೬. ಶುಕ್ರವಾರ
ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವೇನು?

ಪ್ರಯೋಜನಂ ಚ ಅಸ್ಯಾಃ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಯಾಃ ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಃ, ತತಶ್ಚ ಆತ್ಯಂತಿಕಃ ಸಂಸಾರಾಭಾವಃ, ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವೋ ಮೋಕ್ಷಃ ।

ತೈತ್ತಿರೀಯೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯ – ಆನಂದವಲ್ಲೀಪೀಠಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯೇ ಈ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಗೆ ಪ್ರಯೋಜನವು. ಅದರಿಂದ ಜನ್ಮಮರಣವೆಂಬ ಸಂಸಾರದನಾಶವು. ಇದೇ ಸರ್ವಾತ್ಮವೆಂಬ ಮೋಕ್ಷವು.

ಇಂದು ಶುಕ್ರವಾರ; ಅಸುರರಿಗೆ ಗುರುಗಳು ಶುಕ್ರಾಚಾರ್ಯರು. ಶುಕ್ರಗ್ರಹವು ಶುಭಗ್ರಹ. ಸಕಲ ಸಂಪತ್ ಸೌಭಾಗ್ಯವನ್ನು ಕರುಣಿಸುವ ಲಕ್ಷಿ್ಮಯನ್ನು ಆರಾಧಿಸಿ ಆಕೆಯ ಅನುಗ್ರಹವನ್ನು ಪಡೆಯುವ ವಾರ ಶುಕ್ರವಾರ. ಇಂದಿನ ಸಂದೇಶವೇನೆಂಬುದನ್ನು ಮನನಮಾಡೋಣ.

ಈ ಹಿಂದಿನ ಐದು ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವಂತೆ ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಸದ್ಗುರುಗಳ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಇದೀಗ ಸಾಧಕನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ಉಂಟಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಇದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಉಂಟಾಗುವ ಫಲವೇನು? ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಆರೋಗ್ಯ, ಅಧಿಕಾರ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಕೀರ್ತಿ, ಸಂಪತ್ತುಗಳು ದೊರಕುತ್ತವೆಯೇ? ಎಂದರೆ, ಇಲ್ಲ—ಎಂಬುದೇ ಉತ್ತರ. ಹಾಗಾದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವೇನು? ಎಂದರೆ ಸರ್ವ ಅನರ್ಥಗಳಿಗೂ ಸಕಲ ಸಂಸಾರದುಃಖಗಳಿಗೂ ಮೂಲಕಾರಣವಾಗಿದ್ದ ಅವಿದ್ಯೆಯು ತೊಲಗುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಪ್ರಯೋಜನವು. ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ಆತ್ಮಾನಾತ್ಮರುಗಳ ಪರಸ್ಪರಾಧ್ಯಾಸವು. ಅಧ್ಯಾಸವೆಂದರೆ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವು, ತಪ್ಪುತಿಳಿವಳಿಕೆಯು. ಅವಿದ್ಯಾನಾಶವಾದ ಕೂಡಲೇ ಮುಕ್ತನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಇದೇ ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವವು, ಇದೇ ಕೈವಲ್ಯವು, ಇದೇ ಅಮೃತತ್ವವು, ಇದೇ ಮಾನವಜನ್ಮದ ಪರಮಗುರಿ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪರಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಾಯ ಪರಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

‘ಗುರು’ಲಕ್ಷಣಸಂಪನ್ನಂ ಶಿಷ್ಯಾನುಗ್ರಹಕಾರಕಮ್।
“ಶಂಕರಂ ಭಾಸ್ಕರಂ” ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಶ್ರಯೇಽಹಂ ಸ್ಥಿರವಾಸರೇ ॥

೭. ಶನಿವಾರ
ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಪುನರ್ಜನ್ಮವಿಲ್ಲ !

ಏವಂ ಸದ್ಗುರುಣಾ ಪ್ರದರ್ಶಿತಕಲಾಪ್ರಲಯಮಾರ್ಗಃ ಮುಮುಕ್ಷುಃ ಅಮೃತೋ ಭವತಿ, ಬ್ರಹ್ಮೈವ ಭವತಿ ಇತ್ಯರ್ಥಃ ।

ಪ್ರಶ್ನೋಪನಿಷದ್ಭಾಷ್ಯ ೬-೫

ಹೀಗೆ ಸದ್ಗುರುವು ತಿಳಿಸಿದಂತೆ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಮುಮು ಕ್ಷುವು ಹದಿನಾರು ಕಲೆಗಳನ್ನೂ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಕರಗಿಸಿಕೊಂಡವನಾಗಿ ಅಮೃತನಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತಾನೆ, ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ—ಎಂದರ್ಥ.

ಇಂದು ಶನಿವಾರ; ಮೋಕ್ಷಕಾರಕನಾದ ಶನಿಗ್ರಹವನ್ನು ಆರಾಧಿಸುವ ವಾರ. ಮೋಕ್ಷಸ್ವರೂಪನಾದ ಮಹಾವಿಷ್ಣುವನ್ನು ಪೂಜಿಸಿ ಅವನಿಂದ ಮೋಕ್ಷಸಾಮ್ರಾಜ್ಯವನ್ನೇ ಪಡೆಯುವ ಮೋಕ್ಷಪ್ರದವಾದ ವಾರ ಶನಿವಾರ. ಶ್ರೀಶಂಕರರ ಇಂದಿನ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಅನುಸಂಧಾನಮಾಡೋಣ.

ಸದ್ಗುರುಗಳನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ, ಸದ್ಗುರುಗಳ ಸೇವೆ ಮಾಡುತ್ತಾ , ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನಮಾಡುತ್ತಾ , ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳನ್ನು ಚಿಂತನ ಮಂಥನಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಉತ್ತಮ ಮುಮುಕ್ಷುಸಾಧಕನಿಗೆ, ಸದ್ಗುರುಗಳ ಕೃಪಾನುಗ್ರಹದಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

“ನಾನು ದೇಹ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ , ಪ್ರಾಣ— ಇದಾವುದೂ ಅಲ್ಲ ; ನಾನು ಜೀವನೂ ಅಲ್ಲ , ಸಂಸಾರಿಯೂ ಅಲ್ಲ ; ನನಗೆ ಜನನ ಮರಣರೋಗದುಃಖಾದಿಗಳ ಸಂಬಂಧವು ಯಾವಾಗಲೂ ಇಲ್ಲ ; ನಾನು ಯಾವಾಗಲೂ ಅಜ ಅಜರ ಅಮೃತ ಅಭಯ ಸ್ವರೂಪವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿದ್ದೇನೆ”—ಎಂಬ ದೃಢವಾದ ನಿಶ್ಚಿತವಾದ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಇವನು ಈಗ ಪಡೆದುಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಇವನು ಇನ್ನು ಈಗ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಶೋಕಮೋಹಗಳಿಲ್ಲ , ಪುನರ್ಜನ್ಮವಿಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ದಯಾಸಾಗರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಪಂಡಿತಂ ಸಂಸ್ಕೃತಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪರಾಯಣಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರದಾತಾರಂ ಶಂಕರಂ ಪ್ರಣಮಾಮ್ಯಹಮ್ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೧
೩೨. ಶುಷ್ಕಪಂಡಿತರಿಗೆ ಜ್ಞಾನವು ಲಭಿಸದು

ಪ್ರಾಜಾಪತ್ಯಃ ಪಂಡಿತೋಽಪಿ ಅಸುರರಾಟ್ ವಿರೋಚನಃ ಸ್ವಭಾವದೋಷವಶಾತ್ ವಿಪರೀತಮರ್ಥಂ ‘ಶರೀರಮ್ ಆತ್ಮಾ’ ಇತಿ ಪ್ರತಿಪನ್ನಃ ॥

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೨-೧

ಪ್ರಜಾಪತಿಬ್ರಹ್ಮನ ಮಗನಾದ, ಅಸುರರಾಜನಾದ ವಿರೋಚನನು ಸ್ವಯಂಪಂಡಿತನಾಗಿದ್ದರೂ ಅಂತಃಕರಣದ ದುಷ್ಟಸಂಸ್ಕಾರವಶದಿಂದ ಶರೀರವನ್ನೇ ಆತ್ಮನೆಂದು ವಿರುದ್ಧವಾಗಿಯೇ ತಿಳಿದುಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟನು!

ಒಣಪಂಡಿತನಾದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅಂಥವನಿಗೆ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವು ಅರ್ಥವಾಗುವದಿಲ್ಲ. ನಾರದಮಹರ್ಷಿಗಳು ದೇವರ್ಷಿಗಳೆಂದು ಪ್ರಸಿದ್ಧರಾಗಿದ್ದು ಅರವತ್ತುನಾಲ್ಕು ವಿದ್ಯೆಗಳಲ್ಲೂ ಪಾಂಡಿತ್ಯವನ್ನು ಹೊಂದಿದ್ದ ಪ್ರಚಂಡ ವಿದ್ವಾಂಸರು. ಆದರೆ ಅಂಥವರಿಗೂ ಸ್ವಯಂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆಮೇಲೆ ಸದ್ಗುರುವರೇಣ್ಯರಾದ ಸನತ್ಕುಮಾರರ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಅವರ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ ಅವರಿಂದಲೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಾರದರು ಪಡೆದು ಕೃತಕೃತ್ಯರಾದರೆಂದು ಛಾಂದೋಗ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತು ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆ.

ಅಸುರರ ರಾಜನಾದ ವಿರೋಚನನೇನೂ ದಡ್ಡನಲ್ಲ, ಇವನು ಮಹಾಮೇಧಾವಿಯೂ ಪಂಡಿತೋತ್ತಮನೂ ಆಗಿದ್ದನು. ಆದರೆ ಜನ್ಮತಃ ಅಸುರನಲ್ಲವೆ? ಸ್ವಭಾವತಃ ರಜೋಗುಣಸಂಪನ್ನನಲ್ಲವೆ? ಅಹಂಕಾರ, ದರ್ಪ, ಸ್ವಾರ್ಥ, ಮಾಯೆ, ದುರಭಿಮಾನ, ಅಧಿಕಾರ, ಮದ–ಇವೆಲ್ಲವೂ ಅಸುರರಿಗೆ ಸ್ವಭಾವದೋಷಗಳು. ಇಂಥ ದೋಷಗಳಿಂದ ತುಂಬಿದ್ದರಿಂದ ವಿರೋಚನನು ಪ್ರಜಾಪತಿಬ್ರಹ್ಮನ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿಯೇ ‘ದೇಹವನ್ನೇ ಆತ್ಮ’ನೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟನಲ್ಲವೆ?

ಅಹಿಂಸಾ, ಆರ್ಜವ, ಸತ್ಯ, ಗುರುಭಕ್ತಿಯಿದ್ದವನಿಗೆ ಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಒಣಪಂಡಿತರಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಲಭಿಸದು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ತ್ಯಾಗಿರಾಜಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವಿದ್ಯಾಽವಿದ್ಯಾವಿಭಾಗಜ್ಞಂ ಸರ್ವಾತ್ಮಕಮಕಲ್ಮಷಮ್।
ಚೈತನ್ಯಂ ಶಂಕರಂ ವಂದೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪಿಣಮ್ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೨
೩೩. ವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಸರ್ವಾತ್ಮತ್ವಪ್ರಾಪ್ತಿ

ಅವಿದ್ಯಯಾ ಅಸರ್ವಃ ಆಸೀತ್, ಪುನಃ ವಿದ್ಯಯಾ ಅವಿದ್ಯಾಪನಯೇ ಸರ್ವೋ ಭವತಿ।

ಪ್ರಶ್ನಭಾಷ್ಯ ೪-೧೦

ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಜೀವನು ಅಸರ್ವನಾಗಿದ್ದಂತೆ ಇದ್ದನು. ಈಗ ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಅವಿದ್ಯೆಯು ತೊಲಗಿದೊಡನೆಯೇ ಸರ್ವನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

ತಾನು ತನ್ನನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯದೇ ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದಿರುವದೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು. ಈ ಪಾಂಚಭೌತಿಕ ಶರೀರವಷ್ಟನ್ನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವುದೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು. ಈ ಅವಿದ್ಯಾದೋಷದಿಂದ ನಾನೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ, ನಾನು ಸಂಸಾರಿ, ನಾನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ನಾನು ಇಂಥವರ ಮಗ, ನಾನು ಯುವಕ, ನಾನು ಗೃಹಸ್ಥ, ನಾನು ಡಾಕ್ಟರ್, ನಾನು ಉಪಾಧ್ಯಾಯ, ನಾನು ಮುದುಕ ಎಂದು ಮುಂತಾಗಿ ತನ್ನನ್ನು ‘ಪರಿಚ್ಛಿನ್ನ’ನೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುತ್ತಾನೆ. ಇದರಿಂದ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸುಖ ದುಃಖ, ಲಾಭ ನಷ್ಟ, ಮಾನ ಅಪಮಾನ, ಶೋಕ ಮೋಹಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾ ಶರೀರದಿಂದ ಶರೀರಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶಮಾಡುತ್ತಾ ಸಂಸಾರಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ಜೀವನು ನರಳಾಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.

ಆದರೆ ಸದ್ಗುರುಗಳನ್ನು ಬಳಿಸಾರಿ ಅವರಿಂದ ವೇದಾಂತದ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಶ್ರವಣಮಾಡಿದಾಗ ಮುಮುಕ್ಷುವಿಗೆ ವಿದ್ಯೆಯು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ತಿಳಿವಳಿಕೆ. ಇದೇ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನ, ಇದೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ, ಇದೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆ. ಇದು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗುವ ನಿಶ್ಚಿತವಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯು. ಈ ಪೂರ್ಣದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ತನ್ನನ್ನು ನೋಡಿಕೊಂಡರೆ ತಾನು ಅಶರೀರನಾದ ನಿರುಪಾಧಿಕನಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ—ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಆಗ ಎಲ್ಲವೂ ತಾನೇ, ಎಲ್ಲರೂ ತಾನೇ, ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಏನೂ ಇಲ್ಲವೆಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಸರ್ವಾತ್ಮ ತ್ವಪ್ರಾಪ್ತಿ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯಾದಿಸಂಪನ್ನಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಮಾಮಿ ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯಗುರುವರ್ಯಂ ತಪೋನಿಧಿಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯತಪೋನಿಷ್ಠಂ ಭಾಷ್ಯಕಾರಂ ಕೃಪಾನಿಧಿಮ್ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೩
೩೪. ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಸಾಧನಗಳು

ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯಂ, ತಪಃ, ಸತ್ಯವದನಂ, ಶಮಃ, ದಮಃ, ಅಹಿಂಸಾ —ಇತ್ಯಾದೀನಿ ವಿದ್ಯೋತ್ಪತ್ತೌ ಸಾಧಕತಮಾನಿ ಭವಂತಿ ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೧-೧೧

ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ, ತಪಸ್ಸು, ಸತ್ಯವನ್ನೇ ಹೇಳುವದು, ಮನೋನಿಗ್ರಹ, ಇಂದ್ರಿಯಸಂಯಮ, ಅಹಿಂಸೆ—ಮುಂತಾದ ಸಾಧನಗಳು ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ತುಂಬಾ ಸಹಾಯಕವಾಗುತ್ತವೆ.

ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಯಾವ ಸಾಧನಾನುಷ್ಠಾನವೂ ಬೇಕಿಲ್ಲವೆಂದೂ, ಕೇವಲ ಶಾಸ್ತ್ರಪಾಂಡಿತ್ಯ, ಪ್ರವಚನಪಟುತ್ವ, ಮೇಧಾಶಕ್ತಿ—ಇಷ್ಟರಿಂದಲೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ದೊರಕಿಬಿಡುತ್ತದೆಯೆಂದೂ ಅನೇಕರು ತಿಳಿದಿದ್ದಾರೆ.

ಈ ಕಲ್ಪನೆಯು ಸರಿಯಲ್ಲವೆಂದೂ, ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಸಾಧನಸಂಪತ್ತು ಬೇಕೇ ಬೇಕೆಂದೂ, ಆ ಸಾಧನಗಳು ಯಾವುವೆಂದೂ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ಈ ಮೇಲಿನ ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ಸರಳವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದ್ದಾರೆ.

ಶರೀರ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು—ಇವುಗಳೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ನಮಗಿರುವ ಕರಣಗಳು. ಇವನ್ನು ಈ ಮೇಲೆ ಹೇಳಿರುವ ಸಾಧನಗಳಿಂದ ಶುದ್ಧಮಾಡಿಕೊಂಡು ಸಾತ್ತ್ವಿಕವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಸಾಧನಚತುಷ್ಟಯ ಸಂಪನ್ನರಾಗಿ ನಾವು ವೇದಾಂತವಿಚಾರಮಾಡುತ್ತಾ ಇದ್ದರೆ ನಮಗೆ ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಶಾಸ್ತ್ರಪಾಂಡಿತ್ಯಕ್ಕಿಂತಲೂ ಅಂತಃಕರಣಶುದ್ಧಿಯು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಉಪಕಾರಕವಾಗುತ್ತದೆ. ಶಮದಮಾದಿಗಳು ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳಿಗೆ ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕೇ ಬೇಕು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಮೀಮಾಂಸಾರಹಸ್ಯಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಮಃ ಶ್ರೀಶಂಕರಾಚಾರ್ಯಗುರುವರ್ಯಾಯ ತೇಜಸೇ।
ಧರ್ಮಬ್ರಹ್ಮವಿದೇ ನಿತ್ಯಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಾಯ ಧೀಮತೇ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೪
೩೫. ಧರ್ಮಜಿಜ್ಞಾಸೆಯೂ ಬ್ರಹ್ಮಜಿಜ್ಞಾಸೆಯೂ

ನ ಧರ್ಮಜಿಜ್ಞಾಸಾಯಾಮಿವ ಶ್ರುತ್ಯಾದಯ ಏವ ಪ್ರಮಾಣಂ ಬ್ರಹ್ಮಜಿಜ್ಞಾಸಾಯಾಮ್; ಕಿಂ ತು ಶ್ರುತ್ಯಾದಯಃ ಅನುಭವಾದ-ಯಶ್ಚ ಯಥಾಸಂಭವಮಿಹ ಪ್ರಮಾಣಮ್ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೨

ಧರ್ಮಜಿಜ್ಞಾಸೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಶ್ರುತಿವಾಕ್ಯಗಳೇ ಪ್ರಮಾಣವೋ, ಬ್ರಹ್ಮಜಿಜ್ಞಾಸೆಯಲ್ಲಿ ಹಾಗಲ್ಲ ; ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ, ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳೂ ಮತ್ತು ಅನುಭವವೇ ಮುಂತಾದವುಗಳೂ ಯಥಾಸಂಭವವಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರಮಾಣವಾಗಿರುತ್ತವೆ.

ವೇದಗಳ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಕರ್ಮಕಾಂಡವೆಂದೂ ಜ್ಞಾನಕಾಂಡವೆಂದೂ ಎರಡಾಗಿ ವಿಭಜಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಕರ್ಮ ಹಾಗೂ ಜ್ಞಾನಗಳ ಸಾಧನ, ಸ್ವರೂಪ, ಫಲಗಳನ್ನು ವಿಚಾರಮಾಡುವದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಧರ್ಮಜಿಜ್ಞಾಸೆಯೆಂಬ ಪೂರ್ವಮೀಮಾಂಸಾದರ್ಶನವೂ ಬ್ರಹ್ಮಜಿಜ್ಞಾಸಾಯೆಂಬ ಉತ್ತರಮೀಮಾಂಸಾದರ್ಶನವೂ ಹೊರಟಿವೆ.

ಧರ್ಮ, ಅಧರ್ಮ; ಪುಣ್ಯ , ಪಾಪ; ಕರ್ತವ್ಯ, ಅಕರ್ತವ್ಯ; ಸುಕೃತ, ದುಷ್ಕೃತ; ಅಧಿಕಾರ, ಅನಧಿಕಾರ; ಸ್ವರ್ಗ, ನರಕ—ಮುಂತಾದವನ್ನು ವಿಚಾರಮಾಡುವ ಧರ್ಮಜಿಜ್ಞಾಸಾಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ವೇದವೊಂದೇ ಪ್ರಮಾಣವು. ಅಲ್ಲಿ ತರ್ಕಕ್ಕಾಗಲಿ ಸಾರ್ವತ್ರಿಕ ಅನುಭವಕ್ಕಾಗಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲ.

ಆದರೆ ವಿದ್ಯಾ, ಅವಿದ್ಯಾ; ಜೀವ, ಬ್ರಹ್ಮ ; ಸತ್ಯ, ಮಿಥ್ಯಾ; ಸ್ವಾಭಾವಿಕ, ಆಗಂತುಕ; ಬಂಧ, ಮೋಕ್ಷ—ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ವಿಚಾರಮಾಡುವ ಬ್ರಹ್ಮಜಿಜ್ಞಾಸಾಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ವೇದಪ್ರಾಮಾಣ್ಯದ ಜೊತೆಗೆ ಸಾರ್ವತ್ರಿಕಾನುಭವವೂ ಅನುಭವಾನುಸಾರಿತರ್ಕವೂ ಉಂಟು. ವೇದಾಂತವು ಅನುಭವದರ್ಶನ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಕರ್ಮಕಾಂಡಮರ್ಮಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಪೂರ್ವತಂತ್ರರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ಮಂತ್ರಕರ್ಮಾಥರ್ಕೋವಿದಮ್
ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ನೌಮಿ ಶಂಕರಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೫
೩೬. ಕರ್ಮಕಾಂಡದಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನವಾದಮೇಲೆ ಕರ್ಮ

ವಿಧಿವಿಷಯೇ..... ವಾಕ್ಯಾರ್ಥಜ್ಞಾನಕಾಲಾದನ್ಯತ್ರ ಅನುಷ್ಠೇಯೋ ಅರ್ಥೋಽಸ್ತಿ ಅಗ್ನಿಹೋತ್ರಾದಿಲಕ್ಷಣಃ।

ಮುಂಡಕಭಾಷ್ಯ ೧-೬

ಕರ್ಮಕಾಂಡದಲ್ಲಿ ಮಂತ್ರಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ತಿಳಿದಮೇಲೂ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿರುವ ಅಗ್ನಿಹೋತ್ರವೇ ಮುಂತಾದ ಕರ್ಮಗಳು ಇರುತ್ತವೆ.

ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಕಾಂಡ ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನಕಾಂಡ ಎಂದು ಎರಡು ಭಾಗಗಳುಂಟು. ಕರ್ಮವಿಚಾರವನ್ನು ತಿಳಿಸುವ ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಪೂರ್ವಮೀಮಾಂಸಾದರ್ಶನವೆಂದೂ ಬ್ರಹ್ಮವಿಚಾರವನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತನೆ ಮಾಡುವ ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಉತ್ತರಮೀಮಾಂಸಾದರ್ಶನವೆಂದೂ ಹೆಸರು. ಪೂರ್ವಮೀಮಾಂಸಾದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಭಗವಾನ್ ಜೈಮಿನಿ ಆಚಾರ್ಯರೂ ಉತ್ತರಮೀಮಾಂಸಾದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಭಗವಾನ್ ಬಾದರಾಯಣ ಆಚಾರ್ಯರೂ ಮೂಲಪ್ರವರ್ತಕರಾದ ಸೂತ್ರಕಾರರುಗಳು.

ಕರ್ಮಕಾಂಡದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ಧರ್ಮವೆಂಬ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡ ಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಆಯಾ ವಿನಿಯುಕ್ತ ಮಂತ್ರಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅಂದರೆ ಮೊದಲು ಮಂತ್ರಗಳ ಅಧ್ಯಯನ, ಆಮೇಲೆ ಅರ್ಥಜ್ಞಾನ, ಆಮೇಲೆ ಅದರಂತೆ ಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನ, ಆಮೇಲೆ ಮರಣಾನಂತರ ಸ್ವರ್ಗಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಬರೀ ಮಂತ್ರಾರ್ಥ ಜ್ಞಾನಮಾತ್ರದಿಂದ ಸ್ವರ್ಗವು ದೊರಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅನೇಕ ವಿದ್ವಾಂಸರು ವೇದಗಳ ಮಂತ್ರಾರ್ಥಜ್ಞಾನವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಉಳ್ಳವರಾಗಿ ಅದರಂತೆ ಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನವನ್ನು ಮಾಡುವದಿಲ್ಲ. ಅಂಥವರಿಗೆ ಬರೀ ಮಂತ್ರಾರ್ಥಜ್ಞಾನದಿಂದ ಸ್ವರ್ಗವು ದೊರಕುವದಿಲ್ಲ. ಮಂತ್ರಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನೂ ಕರ್ಮವಿಧಿಗಳ ನಿಯಮಗಳನ್ನೂ ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಅನಂತರ ಅದರಂತೆ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಆಯಾ ಫಲಗಳು ದೊರಕುತ್ತವೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿವರೇಣ್ಯಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಗೀತಾಶಾಸ್ತ್ರವಿದಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಸರ್ವಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥಕೋವಿದಮ್।
ಶಂಕರಂ ಭಾಸ್ಕರಂ ವಂದೇ ಗೀತಾಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೬
೩೭. ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಏನಿದೆ?

ತದಿದಂ ಗೀತಾಶಾಸ್ತ್ರಂ ಸಮಸ್ತವೇದಾರ್ಥ ಸಾರಸಂಗ್ರಹ- ಭೂತಮ್, ದುರ್ವಿಜ್ಞೇಯಾರ್ಥಮ್ ॥

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ–ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಈ ಗೀತಾಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಸಕಲವೇದವೇದಾಂತಗಳ ಸಾರವನ್ನು ಸಂಗ್ರಹವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದೆ. ಆದರೆ ಇದನ್ನು ತಾವು ತಾವೇ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಕಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ.

ಸರ್ವಜ್ಞರಾದ ವ್ಯಾಸಮಹರ್ಷಿಗಳ ತಪಸ್ಸಿನ ಸಾರವೇ ಶ್ರೀಮನ್ಮಹಾಭಾರತ. ಪಂಚಮವೇದವೆಂದೇ ಇದನ್ನು ಕರೆಯುತ್ತಾರಲ್ಲವೆ!

ದಾತಾ ಪಂಚದಶಂ ರತ್ನಂ ಸುಪುತ್ರಃ ಸಪ್ತಮೋ ರಸಃ ।
‘ಭಾರತಂ ಪಂಚಮೋ ವೇದಃ’ ಜಾಮಾತಾ ದಶಮೋ ಗ್ರಹಃ ॥

ಉದಾರಿಯಾದ ದಾನಿಯು ಹದಿನೈದನೆಯ ರತ್ನ, ಸತ್ಪುತ್ರನು ಏಳನೇ ರಸ, ‘ಮಹಾಭಾರತವು ಐದನೆಯ ವೇದ’, ಅಳಿಯನು ಹತ್ತನೇ ಗ್ರಹ.

ಭಾರತವೆಂಬ ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಐದು ರತ್ನಗಳಿರುತ್ತವೆ.

ಗೀತಾ ಸಹಸ್ರನಾಮೈವ ಸ್ತವರಾಜೋ ಹ್ಯನುಸ್ಮೃತಿಃ ।
ಗಜೇಂದ್ರಮೋಕ್ಷಣಂ ಚೈವ ಪಂಚ ರತ್ನಾನಿ ಭಾರತೇ ॥

ಭಗವದ್ಗೀತೆ, ಶ್ರೀವಿಷ್ಣುಸಹಸ್ರನಾಮ, ಭೀಷ್ಮಸ್ತವರಾಜ, ಅನುಸ್ಮೃತಿ ಮತ್ತು ಗಜೇಂದ್ರಮೋಕ್ಷ—ಈ ಐದು ಭಾರತರತ್ನಗಳು.

ಈ ಪಂಚರತ್ನಗಳಲ್ಲಿ ಗೀತೆಯೇ ಪ್ರಥಮ ರತ್ನ. ಸಕಲಮಾನವರಿಗೂ ಬೇಕಾಗಿರುವ ಧರ್ಮ, ಅರ್ಥ, ಕಾಮ, ಮೋಕ್ಷಗಳ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದೆ. ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿಯೇ ಗೀತೆಯ ಆಳವನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಶ್ರೋತ್ರಿಯಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ವಾಗೀಶಂ ಪಾಶವೀವೃತ್ತಿನಾಶಕಮ್।
ಸದಾಚಾರಪರಂ ದೇವಂ ಸದಾಚಾರಪ್ರಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೭
೩೮. ಪಾಶವೀವೃತ್ತಿಯಿಂದ ಅಧೋಗತಿ!

ಸ್ವಾಭಾವಿಕ್ಯಾ ತು ಅಶಾಸ್ತ್ರೀಯಯಾ ಪ್ರವೃತ್ತ್ಯಾ ಪಶ್ವಾದಿಸ್ಥಾವರಾಂತಾ ಅಧೋಗತಿಃ ಸ್ಯಾತ್।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ–ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದ ಹಾಗೂ ಶಾಸ್ತ್ರವಿರುದ್ಧವಾದ ಆಚರಣೆಗಳಿಂದ ಪಶುಪಕ್ಷಿಮುಂತಾದ ಸ್ಥಾವರದ ವರೆಗಿನ ಅಧೋಗತಿಯು ಉಂಟಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನು ಉಚ್ಚ ಮಧ್ಯಮ ನೀಚ ಎಂದು ಮೂರು ಪಂಗಡವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಈಗ ಮನುಷ್ಯರಾಗಿರುವವರು ಸದಾಚಾರವಂತರಾಗಿ ಸಾತ್ತ್ವಿಕರಾಗಿ ಸತ್ಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನತತ್ಪರರಾಗಿದ್ದು ಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅಂಥವರು ಮರಣಾನಂತರ ಊರ್ಧ್ವಗತಿಯಿಂದ ದೇವತೆಗಳಾಗಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾರೆ. ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳ ಆಧಿಕ್ಯದಿಂದ ದೊರಕುವ ಅತಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಫಲವಿದು. ಇನ್ನು, ಪುಣ್ಯ ಪಾಪ ಕರ್ಮಗಳ ಮಿಶ್ರಣದಿಂದ ಜೀವನವನ್ನು ಸಾಗಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅಂಥವರು ಪುನಃ ಮನುಷ್ಯರಾಗಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಕೇವಲ ಪಶುವೃತ್ತಿಯಿಂದ ಜೀವಿಸುತ್ತಾ ಅನಾಚಾರ ದುರಾಚಾರ ನಿರತರಾಗಿದ್ದರೆ ಅಂಥವರಿಗೆ ಅಧೋಗತಿಯೇ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಅಂದರೆ ನಾಯಿ, ನರಿ, ಕತ್ತೆ, ಕುದುರೆ, ಪಶು, ಪಕ್ಷಿ, ಕ್ರಿಮಿಕೀಟವಾಗಿ ಅಂಥವರು ಹುಟ್ಟುತ್ತಾರೆ.

ಆದ್ದರಿಂದ ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಶಂಕರರ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯ ಮಾತೇನೆಂದರೆ: ಎಲೈ ಮಾನವರೆ, ನೀವುಗಳು ಉತ್ತಮ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡದೇ ಹೋದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ , ಆದರೆ ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾದ ಆಚರಣೆಗಳನ್ನು ಖಂಡಿತಾ ಮಾಡಬೇಡಿರಿ. ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ಬೆಂಕಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದರೂ ಅದು ಸುಡುವಂತೆ ಶಾಸ್ತ್ರವಿರುದ್ಧವಾದ ಪಾಪಾಚರಣೆಯಿಂದ ಸತ್ತಮೇಲೆ ಅಧೋಗತಿಯುಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಖಂಡಿತಾ ಪಾಪಾಚರಣೆಯನ್ನು ಮಾಡಲೇಬಾರದು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸದ್ಗುರುದೇವಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸರ್ವಜ್ಞಂ ಸರ್ವಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞಂ ಶಿಷ್ಯಾನುಗ್ರಹಕಾರಕಮ್।
ಸಂಪ್ರದಾಯವಿದಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಸದಾ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೮
೩೯. ‘ಗುರುಶಿಷ್ಯ’ರು ಹೇಗಿರಬೇಕು?

ತಪೋಯುಕ್ತೈಃ ಗ್ರಾಹ್ಯಾ, ಸರ್ವಜ್ಞಕಲ್ಪೈಃ ಆಚಾರ್ಯೈಃ ವಕ್ತವ್ಯಾ ಚ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾ।

ಪ್ರಶ್ನಭಾಷ್ಯ–ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಸರ್ವಜ್ಞಕಲ್ಪರಾದ ಆಚಾರ್ಯರು ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಬೇಕು ಮತ್ತು ತಪೋಯುಕ್ತರಾದ ಶಿಷ್ಯರು ಇದನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಶ್ರವಣಮಾಡಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಗೆ ಅರ್ಹರಾದ ಸದ್ಗುರುಗಳ ಮತ್ತು ಶಿಷ್ಯರ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಅತ್ಯಂತಸರಳವಾಗಿ ಸದ್ಗುರುಪುಂಗವರಾದ ಶ್ರೀ ಶಂಕರರು ತಿಳಿಸಿದ್ದಾರೆ.

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ಬುದ್ಧಿಚಾತುರ್ಯದಿಂದ ಅಥವಾ ಬುದ್ಧಿಕೌಶಲದಿಂದ ಪಡೆಯುವ ಪುಸ್ತಕ ಮಸ್ತಕ ವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೆ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯು ಬಹಳ ಮುಖ್ಯವಾದದ್ದು. ಅಂತಃಕರಣದಲ್ಲಿ ಅಹಂಕಾರ, ರಾಗದ್ವೇಷ, ಕಾಮಕ್ರೋಧಲೋಭಗಳು ತುಂಬಿಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ಅಂಥವರಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಲಭಿಸದು.

ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಶಿಷ್ಯನು ಯೋಗ್ಯನಾಗಿರಬೇಕು. ಅಂದರೆ ತಪಸ್ಸು, ಇಂದ್ರಿಯನಿಗ್ರಹ, ವಿವೇಕ, ವೈರಾಗ್ಯ, ಸತ್ಯ, ಸದ್ಗುರುನಿಷ್ಠೆ ಮುಂತಾದ ಸದ್ಗುಣಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದವನಾಗಿರಬೇಕು. ಮನಸ್ಸು ಅತ್ಯಂತ ನಿರ್ಮಲವೂ ಪ್ರಶಾಂತವೂ ಆಗಿರಬೇಕು. ಆರ್ಜವಗುಣವುಳ್ಳವನಿಗೆ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ಬೇಗನೆ ನಾಟುತ್ತದೆ.

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೋಪದೇಶಕನಾದ ಸದ್ಗುರುವೂ ಉತ್ತಮನಾಗಿರಬೇಕು. ಸದ್ಗುರುವು ಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥವನ್ನು ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕ ಕ್ರಮದಿಂದ ಬಲ್ಲವನಾಗಿರಬೇಕು. ಕೇವಲ ಬಾಯಿವೇದಾಂತವನ್ನು ಹೇಳುವವನಾಗದೆ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನೂ ಆಗಿರಬೇಕು. ಇಂಥ ಸದ್ಗುರುವು ಅಂಥ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಉಪದೇಶಿಸಿದ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ಮುಕ್ತಿಗೆ ಸಾಧನವಾಗುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂಶಯವುಂಟೆ?

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ತಪೋನಿಧಯೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ತಪೋನಿಷ್ಠಂ ಮಹಾಚಾರ್ಯಂ ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯಮವ್ಯಯಮ್।
ಜ್ಞಾನವಿಜ್ಞಾನಸಂಪೂರ್ಣಂ ಶ್ರಯೇ ಮಂಗಳರೂಪಿಣಮ್ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೯
೪೦. ಜ್ಞಾನವಾಗುವವರೆಗೂ ತಪಸ್ಸು ಬೇಕೇ ಬೇಕು

ಯಾವತ್ ಬ್ರಹ್ಮಣಃ ಲಕ್ಷಣಂ ನಿರತಿಶಯಂ ನ ಭವತಿ, ಯಾವಚ್ಚ ಜಿಜ್ಞಾಸಾ ನ ನಿವರ್ತತೇ, ತಾವತ್ ತಪ ಏವ ಸಾಧನಮ್।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೩-೨

ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ನಿರತಿಶಯಸ್ವರೂಪವೆಂದು ಸಾಧಕನು ತಿಳಿಯಲಾರನೋ, ಮತ್ತು ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಇನ್ನೂ ತಿಳಿಯಬೇಕೆಂಬ ಆಶೆಯು ಇರುತ್ತದೆಯೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ತಪಸ್ಸೇ ಸಾಧನವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು, ತಪಸ್ಸು ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಸಾಧನ ಎಂದು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ತಿಳಿಸುತ್ತವೆ. ತಪಸ್ಸೆಂದರೆ ವಿಚಾರ, ತಪಸ್ಸೆಂದರೆ ಮನನಕ್ರಮ. ಈ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಎಷ್ಟು ವರ್ಷ ಮಾಡಬೇಕು? ಎಂದು ಅನೇಕರು ಕೇಳುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ. ಊಟವನ್ನು ಎಷ್ಟು ಮಾಡಬೇಕು? ಎಂದರೆ ಹೊಟ್ಟೆಯು ತುಂಬಿ ತೃಪ್ತಿಯಾಗುವವರೆಗೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಮನಸ್ಸು ಶುದ್ಧವಾಗಿ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳುವ ಯೋಗ್ಯತೆಯು ಬರುವವರೆಗೂ ತಪಸ್ಸು ಬೇಕೇ ಬೇಕು.

ಬ್ರಹ್ಮವಿಚಾರವನ್ನು ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ಶ್ರವಣಮಾಡುವುದಕ್ಕೂ ತಪಸ್ಸು ಬೇಕು. ಶ್ರವಣಮಾಡಿದ್ದನ್ನು ಮನನಮಾಡುವುದಕ್ಕೂ ತಪಸ್ಸು ಬೇಕು, ಅನಂತರ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ತಂದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೂ ತಪಸ್ಸು ಬೇಕು. ಏಕಾಗ್ರತೆಯೇ ತಪಸ್ಸು, ಮನಸ್ಸಿನ ಸಮಾಧಾನವೇ ತಪಸ್ಸು. ತಪಸ್ಸಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಲೌಕಿಕವಿದ್ಯೆಯೇ ನಮಗೆ ದಕ್ಕುವದಿಲ್ಲ, ಎಂದಮೇಲೆ ಇನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಗೆ ಈ ತಪಸ್ಸು ಬೇಕೇಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ಬೇರೆಯಾಗಿ ಹೇಳಬೇಕೆ? ತಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿದ್ದೇನೆ, ತಾನು ಅಸಂಸಾರಿಯಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ, ಇನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕಾದದ್ದು ಏನೂ ಉಳಿದಿಲ್ಲ ಎಂಬ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಆಗ ಇನ್ನು ಮುಂದಕ್ಕೆ ತಪಸ್ಸು ಬೇಕಾಗಿರುವದಿಲ್ಲ. ಆಗ ಅವನು ಕೃತಕೃತ್ಯನಾಗಿಬಿಟ್ಟನಲ್ಲವೆ?

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ‘ತತ್ತ್ವಮಸಿ’ನಿಷ್ಠಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶಂಕರಾಯ ನಮಸ್ತುಭ್ಯಂ ಶಂಕರಾನಂದಭಾನವೇ।
ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಾಯ ಧೀರಾಯ ಯತಿರಾಜಾಯ ತೇಜಸೇ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೧೦
೪೧. “ತತ್ ತ್ವಮ್ ಅಸಿ”—ಎಂದರೇನು?

ನ ಹಿ “ತತ್ತ್ವಮಸಿ” ಇತ್ಯಸ್ಯ ವಾಕ್ಯಸ್ಯ ಅರ್ಥಃ “ತತ್ ತ್ವಂ ಮೃತೋ ಭವಿಷ್ಯಸಿ” ಇತ್ಯೇವಂ ಪರಿಣೇತುಂ ಶಕ್ಯಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೩-೩-೩೨

‘ತತ್ ತ್ವಮ್ ಅಸಿ’—ಆ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ನೀನಾಗಿದ್ದೀಯೆ—ಎನ್ನುವ ಶ್ರುತಿವಾಕ್ಯಕ್ಕೆ ‘ನೀನು ಸತ್ತಮೇಲೆ ಆ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗುವೆ’ ಎಂದು ತಿರುಚಿ ಅರ್ಥವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವದಿಲ್ಲವಷ್ಟೆ!

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಅಯಮಾತ್ಮಾ ಬ್ರಹ್ಮ; ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ; ಆತ್ಮೈವೇದಂ ಸರ್ವಮ್, ತತ್ತ್ವಮಸಿ ಮುಂತಾದ ವಾಕ್ಯಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಈ ಆತ್ಮನು ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿದ್ದಾನೆ; ನಾನು ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿದ್ದೇನೆ; ಇದೆಲ್ಲವೂ ಆತ್ಮನೇ ಆಗಿದೆ; ನೀನು ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿದ್ದೀಯೆ—ಎಂಬೀ ವಾಕ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ವರ್ತಮಾನಕಾಲದ ಕ್ರಿಯಾಪದವನ್ನು ಪ್ರಯೋಗಿಸಿದೆಯೇ ಹೊರತು ಭವಿಷ್ಯತ್ ಕಾಲದ ಕ್ರಿಯಾಪದಗಳನ್ನು ಪ್ರಯೋಗಿಸಿರುವದಿಲ್ಲ.

ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಶಾಸ್ತ್ರೋಕ್ತ ಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಸತ್ತಮೇಲೆ ಸ್ವರ್ಗಾದಿಫಲಗಳು ದೊರಕುತ್ತವೆ. ಈಗ ಇಲ್ಲಿ ಯಾರಿಗೂ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕದ ಅನುಭವವಾಗುವದಿಲ್ಲ. “ತಾನು ಸಾಯಬೇಕು, ಸ್ವರ್ಗ ಕಾಣಬೇಕು”! ಆದರೆ ಮೋಕ್ಷವು ಹೀಗಲ್ಲ. ಉಂಡರೆ ತೃಪ್ತಿಯಾಗುವಂತೆ, ಬೆಂಕಿ ಮುಟ್ಟಿದರೆ ಕೂಡಲೇ ಸುಡುವಂತೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಾದ ಕೂಡಲೇ ಮೋಕ್ಷವು ದೊರಕುತ್ತದೆ. “ಈಗ ಜ್ಞಾನವುಂಟಾದರೆ ಸತ್ತಮೇಲೆ ಮುಕ್ತಿಯಾದೀತು” ಎಂದು ಅರ್ಥಮಾಡುವದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನವುಂಟಾದ ಕೂಡಲೇ ಮೋಕ್ಷವು, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಮುಕ್ತಿ— ಎಂದರ್ಥ. ತಮೇವಂ ವಿದ್ವಾನ್ ಅಮೃತ ಇಹ ಭವತಿ—ಎಂಬಿದೇ ಸಕಲ ವೇದವೇದಾಂತಗಳ ಸಾರವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಉಪಾಸನಮರ್ಮಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಉಪಾಸನರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಂಯುತಮ್।
ಉಪಾಸನೋಪದೇಷ್ಟಾರಂ ವಂದೇ ಶಂಕರದೇಶಿಕಮ್ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೧೧
೪೨. ಉಪಾಸನೆಗೆ ನಾಲ್ಕು ಅಂಗಗಳು

ಉಪಾಸನಂ ನಾಮ ಯಥಾಶಾಸ್ತ್ರಸಮರ್ಪಿತಂ ಕಿಂಚಿದಾಲಂಬನಮ್ ಉಪಾದಾಯ ತಸ್ಮಿನ್ ಸಮಾನಚಿತ್ತವೃತ್ತಿಸಂತಾನಕರಣಮ್ ॥

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ—ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

‘ಉಪಾಸನೆ’ ಎಂದರೆ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವಂತೆ ಒಂದು ಆಶ್ರಯವಾದ ದೇವತೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅದೇ ದೇವತೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಭಾವನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವದು.

ಉಪಾಸನೆಯಿಂದ ದೇವತಾಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ, ಉಪಾಸನೆಯಿಂದ ಸಿದ್ಧಿಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಉಪಾಸನೆಯಿಂದ ಐಶ್ವರ್ಯಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಉಪಾಸನೆಯಿಂದ ಚಿತ್ತೈಕಾಗ್ರತಾ —ಎಲ್ಲವೂ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಇಷ್ಟಫಲಪ್ರಾಪ್ತಿಗೂ ಅನಿಷ್ಟ ಫಲ ಪರಿಹಾರಕ್ಕೂ ಉಪಾಸನೆಯು ಸಾಧನವಾಗುತ್ತದೆ.

ಇಂಥ ಉಪಾಸನೆಗಳು ಅಷ್ಟೇನೂ ಸುಲಭವಲ್ಲ! ಗಡ್ಡಬಿಟ್ಟ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ, ಕುಂಕುಮ ಬಳಿದುಕೊಂಡ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ, ಉಪಾಸಕನಾಗಲಾರ! ಹಾಗಾದರೆ ಉಪಾಸಕನು ಹೇಗಿರಬೇಕು? ಉಪಾಸನೆ ಎಂದರೇನು? ನೋಡೋಣ. ಉಪಾಸನೆಗೆ ನಾಲ್ಕು ಲಕ್ಷಣಗಳಿರಬೇಕು:

೧. ಶ್ರುತಿಸ್ಮೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ದೇವತೆಗಳನ್ನೇ ಉಪಾಸಕನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತೋಚಿದಂತೆ ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡಬಾರದು.

೨. ಉಪಾಸನೆಗೆ ಒಂದೇ ಒಂದು ದೇವತೆಯನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೇ ಹೊರತು ಎರಡು ಮೂರು ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬಾರದು.

೩. ಆ ದೇವತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸದಾ ಸರ್ವದಾ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನೆಟ್ಟಬೇಕು. ಬೇರೆ ಕಡೆಗೆ ಮನಸ್ಸು ಹೋಗದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

೪. ಆ ದೇವತೆಯನ್ನೇ ಸರ್ವಜ್ಞ ಸರ್ವಶಕ್ತನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನೆಂದು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಭಾವಿಸಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಮಾಡಿದರೆ ಅದು ಉಪಾಸನೆಯಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅಜಾತಬ್ರಹ್ಮವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶ್ರೋತ್ರಿಯಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಶಂಕರಾಚಾರ್ಯಸದ್ಗುರುಮ್।
ಅಜಾತಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ತಂ ವಂದೇ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ವಿವೇಕಿನಮ್ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೧೨
೪೩. ಇವರು ಅವಿವೇಕಿಗಳೇ!

ತೇ ಹಿ ಶ್ರೋತ್ರಿಯಾಃ ಸ್ಥೂಲಬುದ್ಧಿತ್ವಾತ್ ಅಜಾತೇಃ ಅಜಾತಿವಸ್ತುನಃ ಸದಾ ತ್ರಸ್ಯಂತಿ ಆತ್ಮನಾಶಂ ಮನ್ಯಮಾನಾಃ ಅವಿವೇಕಿನಃ।

ಮಾಂಡೂಕ್ಯಗೌಡಪಾದಕಾರಿಕಾಭಾಷ್ಯ ೪-೪೨

ಅವರು ಶ್ರುತಿಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿದ್ದರೂ, ಆಳವಾಗಿ ವಿಚಾರವನ್ನು ಮಾಡದ ಸ್ಥೂಲಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವರೇ. ಆದ್ದರಿಂದ ‘ಅಜವಾದ ಬ್ರಹ್ಮ’ವೆಂದರೆ ಅದರಿಂದ ಹೆದರಿ ನಡುಗುತ್ತಾರೆ. ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದರೆ ತಾನೇ ಎಲ್ಲಿ ನಾಶವಾಗಿಬಿಡುತ್ತೇನೋ? ಎಂಬ ಭಯವು ಇವರಿಗೆ ಇರುವದರಿಂದ ಇವರು ಅವಿವೇಕಿಗಳೇ.

ಶ್ರೋತ್ರಿಯರು ಎಂದರೆ ವೇದಶಾಸ್ತ್ರಪುರಾಣಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿರುವವರು. ಇವರು ವೇದಾಧ್ಯಯನ ಸಂಪನ್ನರಾದ ವೇದಪುರುಷರು. ಇವರು ಭಗವಂತನ ವಿಭೂತಿಯೇ ಎಂದರೆ ತಪ್ಪಾಗದು. ಇಂಥ ಶ್ರೋತ್ರಿಯರನ್ನು ಗೌರವಿಸಬೇಕು, ಪೂಜಿಸಬೇಕು, ವಂದಿಸಬೇಕು.

ಆದರೆ ಇವರೇನು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಇವರು ವೇದಾಂತಾರ್ಥವನ್ನು ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದವರಲ್ಲ. ಇವರು ತಮ್ಮನ್ನು “ಅಜವಾದ ಬ್ರಹ್ಮ”ವೆಂದು ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವದಿಲ್ಲ. ಇಂಥ ವೇದಾಧ್ಯಯನಸಂಪನ್ನರಾದ ಶ್ರೋತ್ರಿಯರಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗಿರುವದಿಲ್ಲ ಎಂದಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ , ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ ಇವರಿಗೆ ‘ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನ’ವೆಂದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಭಯವೇ ಆದೀತು! ಈ ವೇದಪುರುಷರಿಗೆ ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ , ಮಾಡಿ ಪಡೆಯುವುದರಲ್ಲಿಯೇ ಇವರಿಗೆ ತೃಪ್ತಿ ; ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವಾದರೋ ಇರುವದನ್ನು ಇರುವಂತೆ ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯುವ ವಿಚಾರಕ್ರಮ. ಅಜಬ್ರಹ್ಮದ ವಿಚಾರವೆಂದರೆ ಈ ಕರ್ಮಿಗಳಿಗೆ ಭಯವೇ ಆದೀತು!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪರಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸದಾಖ್ಯಂ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಂ ದೇಶಕಾಲಾದಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಸದ್ಗುರುಂ ಶಂಕರಂ ವಂದೇ ನಿರುಪಾಧಿಕಮವ್ಯಯಮ್ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೧೩
೪೪. ಬ್ರಹ್ಮವು ಅವಿಕಾರಿಯಾದ ತತ್ತ್ವವು

ನೈತತ್ ಸದಾಖ್ಯಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವೇನ ರೂಪೇಣ ವ್ಯೇತಿ ವ್ಯಭಿಚರತಿ, ನಿರವಯವತ್ತ್ವಾತ್ ದೇಹಾದಿವತ್।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೨-೧೭

ಈ “ಸತ್” ಸ್ವರೂಪವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವು ತನ್ನ ನೈಜಸ್ವರೂಪದಿಂದ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಬದಲಾವಣೆಯಾಗುವದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ಅವಯವರಹಿತವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ದೇಹಾದಿಗಳು ಸಾವಯವವಾದ್ದರಿಂದ ಸದಾ ಬದಲಾವಣೆಗೆ ಒಳಪಟ್ಟಿರುತ್ತವೆ.

ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ‘ಸತ್’, ‘ಸತ್ಯ’ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಸತ್ಯವೆಂದರೆ ದೇಶದಿಂದಾಗಲಿ ಕಾಲದಿಂದಾಗಲಿ ವಸ್ತುವಿನಿಂದಾಗಲಿ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಬದಲಾವಣೆಯಾಗದ ತತ್ತ್ವವು. ಪರಮಾತ್ಮನು ದೇಶಕಾಲಾದಿಗಳಿಗೂ ಕಾರಣನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ನಿರವಯವವಾಗಿದೆ. ಅಂದರೆ ಅಂಗಾಂಗಗಳು, ಅವಯವಗಳು, ಭಾಗಗಳು ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಅವಯವಗಳನ್ನುಳ್ಳ ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ಬದಲಾವಣೆಯು ಕಟ್ಟಿಟ್ಟ ಬುತ್ತಿ. ಆತ್ಮನು ನಿರವಯವನು.

ಆತ್ಮನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಉಳಿದೆಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳೂ ಕ್ಷಣಕ್ಷಣಕ್ಕೂ ಬದಲಾವಣೆಯಾಗುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತವೆ. ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯ ಮನಃ ಪ್ರಾಣ ಬುದ್ಧಿಗಳು ಯಾವಾಗಲೂ ಬದಲಾವಣೆಯಾಗುತ್ತಿರುವ ಅನಿತ್ಯ ನಶ್ವರ ಪದಾರ್ಥಗಳು. ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲವೂ ಸಾವಯವವಾದ್ದರಿಂದ ಅಸತ್ಯ, ಅಸತ್ ಎನಿಸುತ್ತವೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವಿಗೂ ಆರು ಬದಲಾವಣೆಗಳು ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತವೆ. ಜನನ, ಇರುವಿಕೆ, ಬೆಳೆವಣಿಗೆ, ಬದಲಾವಣೆ, ಸೊರಗುವಿಕೆ ಮತ್ತು ಮರಣ—ಇವೇ ಆರು ಭಾವವಿಕಾರಗಳು. ಈ ಭಾವವಿಕಾರಗಳಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳದ ನಿರ್ವಿಕಾರಿಯಾಗಿರುವ ತತ್ತ್ವವೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವೊಂದೇ. ಬ್ರಹ್ಮವು ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಪರಮಾರ್ಥ ಸ್ವರೂಪವಾಗಿದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅಜ್ಞಾನರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆತ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮಾನಮವ್ಯಯಮ್।
ತತ್ತ್ವನಿಷ್ಠಂ ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಸಾರದಮ್ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೧೪
೪೫. ಬ್ರಹ್ಮವು ಮನಸ್ಸಿಗೂ ಮನಸ್ಸಾಗಿದೆ

ತದೇವ ಮನಸಃ ಆತ್ಮಾನಂ ಪ್ರತ್ಯಕ್ ಚೇತಯಿತಾರಂ ಬ್ರಹ್ಮ ವಿದ್ಧಿ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೧-೬

ಮನಸ್ಸಿಗೂ ಆತ್ಮನಾಗಿರುವ ಅತ್ಯಂತ ಒಳಗಿರುವ ಚೈತನ್ಯಸ್ವರೂಪವನ್ನೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೆಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು.

ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ಇಂದ್ರ ಚಂದ್ರ ಆದಿತ್ಯಾದಿ, ಬ್ರಹ್ಮ ವಿಷ್ಣು ಮಹೇಶ್ವರಾದಿ ದೇವರುಗಳಿಗೂ, ಮತ್ತು ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿರುವ ಪರಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೂ ಲಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ತುಂಬಾ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿರುತ್ತದೆ. ಪೌರಾಣಿಕ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲರೂ ಕಾಲ್ಪನಿಕರು ಹಾಗೂ ಅನುಮೇಯರುಗಳು; ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುವಂಥವರಲ್ಲ. ನಂಬಿಕೆಯಿಂದ ಹಾಗೆ ಪೂಜಿಸಬೇಕು. ನಾಲ್ಕು ಮುಖಗಳನ್ನುಳ್ಳ ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನಾಗಲಿ, ನಾಲ್ಕು ಭುಜಗಳನ್ನುಳ್ಳ ಮಹಾವಿಷ್ಣುವನ್ನಾಗಲಿ, ಮುಕ್ಕಣ್ಣನಾದ ಈಶ್ವರನನ್ನಾಗಲಿ ಯಾರೊಬ್ಬರೂ ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಕಂಡಿಲ್ಲ.

ಆದರೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಹೀಗೆ ನಂಬಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮವು ಅನುಮೇಯವಾದ ತತ್ತ್ವವಲ್ಲ , ಅನುಭವಗಮ್ಯ. ಬ್ರಹ್ಮದ ಅನುಭವವು ಸಾರ್ವತ್ರಿಕವಾಗಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಇರುತ್ತದೆ. ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರಿಗೆ ಒಂದೊಂದು ದೇವತೆಯಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆಯಿರುತ್ತದೆ. ಶೈವರಿಗೆ ಶಿವನಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆ, ವೈಷ್ಣವರಿಗೆ ವಿಷ್ಣುವಿನಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿ , ಶಾಕ್ತರಿಗೆ ಶಕ್ತಿದೇವತೆಯಲ್ಲಿ—ಇತ್ಯಾದಿ. ಈ ಉಪಾಸನೆಗೆ ನಂಬಿಕೆಯೇ ಬಂಡವಾಳ. ಬ್ರಹ್ಮವು ಹೀಗಲ್ಲ. ಹಾಗಾದರೆ ಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವೇನು? ನಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೂ ಆತ್ಮವೇ ಬ್ರಹ್ಮವು. ನಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೂ ಮನಸ್ಸೆಂಬುದು ಇದೆಯಲ್ಲವೆ? ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ನೂರಾರು ವೃತ್ತಿಗಳು, ಪ್ರತ್ಯಯಗಳು ಏಳುತ್ತಾ ಅಡಗುತ್ತಾ ಇರುತ್ತವೆ. ಈ ಮನಸ್ಸಿನ ವಿಕಾರಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವ ಸಾಕ್ಷಿಸ್ವರೂಪವೇ ಬ್ರಹ್ಮವು. ಅನುಭವ ಸ್ವರೂಪವಾಗಿರುವ ಆತ್ಮನೇ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದು ವೇದಾಂತಗಳು ಸಾರುತ್ತಿವೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ನ್ಯಾಯಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಪೂರ್ವಪಕ್ಷಂ ನಿರಾಕೃತ್ಯ ಸ್ವಸಿದ್ಧಾಂತಪ್ರಸಾಧಕಮ್।
ಶಂಕರಂ ನ್ಯಾಯಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞಂ ವಾದಮಲ್ಲಂ ನಮಾಮ್ಯಹಮ್ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೧೫
೪೬. ‘ಸಿದ್ಧಾಂತ’ ಎಂದರೇನು?

ನಿರಾಕೃತ್ಯ ಹಿ ಪೂರ್ವಪಕ್ಷಂ ಪಶ್ಚಾತ್ ಸಿದ್ಧಾಂತೋ ವಕ್ತವ್ಯಃ ಇತಿ ಹಿ ನ್ಯಾಯಃ ॥

ಮುಂಡಕಭಾಷ್ಯ ೧-೫

ಮೊದಲು ಪೂರ್ವಪಕ್ಷವನ್ನು ತಳ್ಳಿಹಾಕಿ ಅನಂತರ ತಮ್ಮ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಹೇಳಬೇಕೆಂಬುದೇ ಸರಿಯಾದ ಕ್ರಮ.

ತಮ್ಮ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆಮಾಡುವದಕ್ಕಿಂತ ಮುಂಚೆ ಪೂರ್ವಪಕ್ಷಿಗಳ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅನುವಾದ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಆಕ್ಷೇಪಣೆಗಳನ್ನು ಸಂಶಯಗಳನ್ನು ಮೊದಲು ಸಾವಧಾನವಾಗಿ ಕೇಳಬೇಕು. ಅವರಿಗೆ ಸಮರ್ಪಕವಾದ ಉತ್ತರಗಳನ್ನು, ಸಮಾಧಾನಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಅವರ ಸಂಶಯಗಳನ್ನು ದೂರಮಾಡಬೇಕು. ಆಮೇಲೆ ನಮ್ಮ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಮಂಡಿಸಬೇಕು. ಇದು ನ್ಯಾಯಶಾಸ್ತ್ರದ ಚೌಕಟ್ಟು.

ಪೂಜ್ಯರಾದ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ನ್ಯಾಯದರ್ಶನದ ಈ ಕ್ರಮವನ್ನನುಸರಿಸಿಯೇ ಏಕಾತ್ಮತಾವಾದವನ್ನು, ಅದ್ವೈತಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಔಪನಿಷದ ದರ್ಶನದ ರಹಸ್ಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಪದ ವಾಕ್ಯ ಪ್ರಮಾಣಜ್ಞರಾದ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ಶ್ರುತಿ ಯುಕ್ತಿ ಅನುಭವಗಳ ಆಧಾರದಿಂದ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಿಗೆ ಭಾಷ್ಯವನ್ನು ರಚಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಪದವೆಂದರೆ ವ್ಯಾಕರಣಶಾಸ್ತ್ರ , ವಾಕ್ಯವೆಂದರೆ ಮೀಮಾಂಸಾದರ್ಶನ, ಪ್ರಮಾಣವೆಂದರೆ ನ್ಯಾಯದರ್ಶನ.

ಸರ್ವಜ್ಞಸದೃಶರಾದ ಶ್ರೀಶಂಕರಾಚಾರ್ಯರು ಅದ್ವೈತದರ್ಶನದ ಮೇಲೆ ಹಿಂದಿನವರು, ಇಂದಿನವರು ಮತ್ತು ಮುಂದೆ ಹುಟ್ಟಬಹುದಾದ ಪ್ರಚಂಡರು ಕೇಳಬಹುದಾದ ಸಮಸ್ತ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೂ ಸರಿಯಾಗಿ ಉತ್ತರಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ತಮ್ಮ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಸಾರ್ವತ್ರಿಕಾನುಭವದ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಸಮರ್ಥಿಸಿರುತ್ತಾರೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ನಿತ್ಯಶುದ್ಧಪರಬ್ರಹ್ಮಣೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಭ್ರಾಂತಂ ಸರ್ವದಾ ಭಾಂತಂ ಕಾಪಿಲಾದಿವಿಮರ್ಶಕಮ್।
ಸರ್ವತಂತ್ರಸ್ವತಂತ್ರಂ ತಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಮಚ್ಯುತಮ್ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೧೬
೪೭. ಕೇವಲತಾರ್ಕಿಕರು ಭ್ರಾಂತರೇ

ಕಾಪಿಲಕಾಣಾದಾದೀನಾಂ ಮೂಲಾಭಾವೇ ವೇದವಿರೋಧೇ ಚ ಭ್ರಾಂತತ್ವೋಪಪತ್ತೇಃ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೩-೧೦

ಕಪಿಲರ ಸಾಂಖ್ಯದರ್ಶನ ಮತ್ತು ಕಣಾದರ ವೈಶೇಷಿಕ ದರ್ಶನಗಳು ವೇದಗಳಿಗೆ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿರುವದರಿಂದಲೂ ಅನುಭವದ ಆಧಾರವಿಲ್ಲ ದಿರುವದರಿಂದಲೂ ಇವುಗಳನ್ನು ಭ್ರಾಂತದರ್ಶನಗಳೆಂದೇ ಕರೆಯಬೇಕು.

ಆಸ್ತಿಕದರ್ಶನಗಳೆಂದು ಆರು ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾಗಿವೆ. ಸಾಂಖ್ಯ, ಯೋಗ, ನ್ಯಾಯ, ವೈಶೇಷಿಕ, ಪೂರ್ವಮೀಮಾಂಸಾ ಮತ್ತು ಉತ್ತರಮೀಮಾಂಸಾ; ಇವೇ ಆಸ್ತಿಕ ದರ್ಶನಗಳು. ಕಪಿಲ, ಪತಂಜಲಿ, ಗೌತಮ, ಕಣಾದ, ಜೈಮಿನಿ ಮತ್ತು ಬಾದರಾಯಣರು—ಈ ದರ್ಶನಗಳಿಗೆ ಕ್ರಮವಾಗಿ ಪ್ರವರ್ತಕರಾದ ಸೂತ್ರಕಾರರು. ಇವರೆಲ್ಲರೂ ವೇದಪ್ರಮಾಣವಾದಿಗಳಾದ ಆಸ್ತಿಕರೇ.

ವೇದಾಂತದರ್ಶನವು ಅನುಭವದ ಆಧಾರದಿಂದ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಪ್ರತಿ ಪಾದನೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮನು ಅಸಂಸಾರಿಯೆಂದೂ ಆತ್ಮನು ಅದ್ವಿತೀಯನೆಂದೂ ಉತ್ತರಮೀಮಾಂಸಾದರ್ಶನದಲ್ಲಿ ಶ್ರುತಿ ಯುಕ್ತಿ ಅನುಭವಗಳ ಆಧಾರದಿಂದ ಉಪದೇಶಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚವು ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತವಾದ್ದರಿಂದ ಹುಸಿತೋರಿಕೆಯೆಂದೂ, ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು ತೊಲಗುವದೆಂದೂ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಸಾರುತ್ತಿವೆ. ಮೋಕ್ಷವು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ದೊರಕುವ ಫಲವೆಂದು ವೇದಾಂತಗಳು ತಿಳಿಸುತ್ತಿವೆ. ಇದಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ ಹೊರಟಿರುವ ಸಾಂಖ್ಯದರ್ಶನವಾಗಲಿ ನ್ಯಾಯವೈಶೇಷಿಕದರ್ಶನಗಳಾಗಲಿ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಗ್ರಾಹ್ಯವಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳು ಕೇವಲ ತಾರ್ಕಿ ಕರ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಅನುಸರಿಸದೆ ವೇದಾಂತಗಳ ಸತ್ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಸನ್ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದು ಉದ್ಧಾರವಾಗಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸದ್ಯೋಮುಕ್ತಿಸ್ವರೂಪವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವಿದ್ಯಾಮೋಕ್ಷಸ್ವರೂಪಜ್ಞಂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರದಾಯಕಮ್।
ಸದ್ಯೋಮುಕ್ತಿಪರಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಮೋಕ್ಷದಾಯಕಮ್ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೧೭
೪೮. “ಸದ್ಯೋಮುಕ್ತಿ”ಯೆಂದರೇನು?

ಶ್ರುತಯಃ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾನಂತರಂ ಮೋಕ್ಷಂ ದರ್ಶಯಂತ್ಯಃ ಮಧ್ಯೇಕಾರ್ಯಾಂತರಂವಾರಯಂತಿ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೪

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯ ಅನಂತರವೇ ಮೋಕ್ಷವೆಂದು ತಿಳಿಸುತ್ತಾ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಮಧ್ಯೆ ಬೇರೇನೂ ಮಾಡಬೇಕಾದದ್ದಿಲ್ಲ—ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿವೆ.

ಸಾಧಕರಾದ ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳು ಸಾಧನತತ್ಪರರಾಗಿ ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಶ್ರವಣಮಾಡಬೇಕು. ಅನಂತರ ಮನನ ನಿದಿಧ್ಯಾಸನಗಳಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾ ಎಂದೂ ಹೆಸರು. ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ಉಂಟಾಗುವವರೆಗೂ ಪ್ರಯತ್ನವು ಬೇಕು.

‘ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಮೋಕ್ಷ’—ಎಂಬುದೇ ಸಕಲ ವೇದಾಂತಗಳ ಸಂದೇಶ. ಅಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯುಂಟಾದ ಮೇಲೆ ಮೋಕ್ಷವು ಉಂಟಾಗಬೇಕಾದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ದಿನಗಳು, ಕೆಲವು ತಿಂಗಳುಗಳು, ಅಥವಾ ಸ್ವಲ್ಪ ವರ್ಷಗಳು ಬೇಕು—ಎಂದರ್ಥವೆ? ಎಂ. ಎ. ಅಥವಾ ಎಂ.ಎಸ್ಸಿ. ಪಾಸ್ ಆಗಿ ಡಿಗ್ರಿ ಸರ್ಟಿಫಿಕೇಟ್ ಬಂದಮೇಲೆ ಜ್ಞಾನವೇನೋ ಬಂದಂತಾಯಿತು. ಆದರೆ ಕೆಲಸಸಿಗಬೇಕಾದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಸಮಯ ಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಅದರಂತೆಯೇ ಇಲ್ಲಿಯೂ ಅಲ್ಲವೆ?

ಎಂದರೆ, ಹಾಗಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನವಾದಕೂಡಲೇ ಮೋಕ್ಷವು. ಸೂರ್ಯೋದಯವಾದ ಕೂಡಲೇ ಕತ್ತಲೆಯು ನಾಶವಾಗುವಂತೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೋದಯವಾದ ಕೂಡಲೇ ಅವಿದ್ಯಾನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯಾನಾಶವಾದರೆ ಅದೇ ಮುಕ್ತಿಯು. ಇದೇ ಸದ್ಯೋಮುಕ್ತಿ, ಇದೇ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಿಯು. ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂದರೂ ಮುಕ್ತಿಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂದರೂ ಒಂದೇ ಅರ್ಥ. ಇವೆರಡರ ಮಧ್ಯೆ ಇನ್ನೇನೋ ಮಾಡಬೇಕಾದಂಥ ಮೂರನೆಯದೆಂಬುದು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾದರೆ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕಿದಂತೆಯೇ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವಾಸುದೇವಮಯಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವಾಸುದೇವಪರಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ವಾಸುದೇವಪರಾಯಣಮ್।
ವಾಸುದೇವಮಯಂ ವಂದೇ ಪರಂ ಭಕ್ತಂ ಹಿ ಶಂಕರಮ್ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೧೮
೪೯. ‘ಅನನ್ಯಭಕ್ತಿ’ ಎಂದರೇನು?

ಸರ್ವೈರಪಿ ಕರಣೈಃ ವಾಸುದೇವಾತ್ ಅನ್ಯತ್ ನ ಪಶ್ಯತಿ ಯಯಾ ಸಾ ಅನನ್ಯಾ ಭಕ್ತಿಃ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೧೧-೫೪

ಯಾವ ಕರಣಗಳಿಂದಲೂ ವಾಸುದೇವ ಭಗವಂತನಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದ ಏನನ್ನೂ ಕಾಣುವದಿಲ್ಲವೊ, ಅಂಥ ಭಕ್ತಿಗೆ ‘ಅನನ್ಯಭಕ್ತಿ’—ಎಂದು ಹೆಸರು.

ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ‘ಅನನ್ಯಭಕ್ತಿ’ಯ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಭಗವಂತನು ತಿಳಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಅನನ್ಯಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಭಗವಂತನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಭಕ್ತನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ‘ಅನನ್ಯಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಭಗವಂತನೇ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ’—ಎಂದು ತಿಳಿಸಿದೆ. ಈ ಅನನ್ಯಭಕ್ತಿಯ ಲಕ್ಷಣವನ್ನು ಭಕ್ತಾಗ್ರಗಣ್ಯರಾದ ಶಂಕರರು ಈ ಮೇಲಿನ ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ.

ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಪಂಚಕರಣಗಳಿಂದಲೂ ಅನಾತ್ಮ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೇ ಕಾಣುತ್ತಾರೆ. ಕಿವಿ, ಚರ್ಮ, ಕಣ್ಣು, ನಾಲಿಗೆ, ಮೂಗುಗಳಿಂದ ಶಬ್ದ , ಸ್ಪರ್ಶ, ರೂಪ, ರಸ, ಗಂಧಗಳನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಾ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳಿಂದ ಕೂಡಿ ಕೊಂಡೇ ವ್ಯವಹಾರವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಇದರಿಂದ ಶೋಕಮೋಹಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾ ದುಃಖಸಂಸಾರಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದು ನರಳಾಡುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ.

ಆದರೆ ಭಕ್ತರಾದವರು ಯಾವಾಗಲೂ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿಯೇ ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಮನಸ್ಸಿಟ್ಟವರಾಗಿ ಎಲ್ಲದರಲ್ಲೂ ಭಗವಂತನನ್ನೇ ಕಾಣುತ್ತಾರೆ. ಕಾಯಾ ವಾಚಾ ಮನಸಾ ಭಗವಂತನನ್ನೇ ನೋಡುತ್ತಾ ಶಬ್ದ ಸ್ಪರ್ಶ ರೂಪ ರಸ ಗಂಧಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನನ್ನಾಗಿಯೇ ಕಾಣುತ್ತಾರೆ. ಇಂಥವರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕೆಟ್ಟದ್ದೆಂಬುದು ಯಾವದೊಂದೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಇವರೇ ಅನನ್ಯ ಭಕ್ತರು. ಅನನ್ಯ ಭಕ್ತಿ, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನ ಎರಡೂ ಒಂದೇ ನಾಣ್ಯದ ಎರಡು ಮುಖಗಳಿದ್ದಂತೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮೈಕತ್ವಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅವಿದ್ಯಾರಹಿತಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಹ್ಯವಿದ್ಯಾಕಾರ್ಯದರ್ಶಕಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಶಂಕರಂ ಶ್ರೀಗುರುಂ ಭಜೇ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೧೯
೫೦. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಎಂಥಾ ಅನರ್ಥ!

ಅವಿದ್ಯಯಾ ಮೋಹಿತಃ ಸನ್ ಅನಾನಾಭೂತೇ ಬ್ರಹ್ಮಣಿ “ಪರಸ್ಮಾದನ್ಯೋಽಹಂ, ಮತ್ತೋಽನ್ಯತ್ ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮ” ಇತಿ ಪಶ್ಯನ್ ಪುನಃ ಪುನಃ ಜನನಮರಣಭಾವಮ್ ಆಪ್ನೋತಿ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೨-೧-೧೦

ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಮೋಹಿತನಾಗಿ ಭೇದರಹಿತವಾದ ಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ‘ನಾನು ಪರಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನನಾಗಿದ್ದೇನೆ, ನನಗಿಂತ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಭಿನ್ನವಾಗಿದೆ’ ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಜನನ ಮರಣರೂಪವಾದ ಸಂಸಾರವನ್ನು ಅಜ್ಞಾನಿಯು ಹೊಂದುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ.

ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಭೇದವೂ ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಜೀವಾತ್ಮ ಪರಮಾತ್ಮರೆಂಬ ಭೇದವೂ ನಿಜವಾಗಿ ಇರುವದಿಲ್ಲ. ದಿಟವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಒಬ್ಬನೇ ಆತ್ಮನು, ಉಪಾಧಿಗಳಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಭೇದಗಳು ತೋರುತ್ತಿವೆ. ಸಣ್ಣ ಇರುವೆಯಿಂದ ದೊಡ್ಡ ದೇವತೆಗಳ ವರೆಗೆ ಎಲ್ಲರಲ್ಲೂ ಒಬ್ಬನೇ ಆತ್ಮನು ಇರುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಸಕಲ ವೇದವೇದಾಂತಗಳ ಸತ್ಯಸಂದೇಶವು.

ಆದರೆ ಇದನ್ನು ತಿಳಿಯದೆ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಶರೀರವನ್ನೇ ಕಾಣುತ್ತಾ, ಶರೀರ ಪರಿಚ್ಛಿನ್ನನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನೇ ಸತ್ಯವೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಿ “ಆತ್ಮರು ಅನೇಕರು” ಎಂದು ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದಿರುತ್ತಾರೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ‘ನಾನು ಸಂಸಾರಿಯಾದ ಜೀವಾತ್ಮನು, ಪರಮಾತ್ಮನು ಮಾತ್ರ ನನಗಿಂತ ಭಿನ್ನನಾದ ಅಸಂಸಾರಿಯಾದ ಶುದ್ಧನಾದ, ಆತ್ಮನು; ನಾನೇ ಬೇರೆ, ಆ ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಬೇರೆ’ ಎಂದು ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ತಿಳಿದಿರುತ್ತಾರೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಭೇದಜ್ಞಾನ, ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಸರ್ವಾನರ್ಥಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಬಂಧನಪ್ರಾಪ್ತಿ. ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರಿತಾಗ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾಗಿ ಆತ್ಮೈಕತ್ವವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾರತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶಂಕರಂ ಶಂಕರಂ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶಂಕರಂ ವಿಶ್ವಶಂಕರಮ್।
ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಮಾತ್ಮಾನಂ ನೌಮಿ ತಂ ಜ್ಞಾನಶಂಕರಮ್ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೨೦
೫೧. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರವೃತ್ತಿ

ಕರ್ಮೋಪಾದಾನಹೇತುಪರಿಹಾರಾಯ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾ ಪ್ರಸ್ತೂಯತೇ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ–ಶೀಕ್ಷಾವಲ್ಲೀ–ಪೀಠಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಶಾಸ್ತ್ರೋಕ್ತವಾದ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಹೇತುವಾಗಿರುವಂಥ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಕಳೆಯುವದಕ್ಕಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಈಗ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ.

ಕರ್ಮಕಾಂಡಶಾಸ್ತ್ರವು ಮಾನವರಿಗೆ ಇಷ್ಟಫಲಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಅನೇಕ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಆಯಾ ಫಲಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿ ಸುಖಪಡುವವರೂ ಅನೇಕರು ಇದ್ದಾರೆ. ಇಂಥ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಅವರಿಗೆ ಆಯಾ ಕಾಮಗಳು ಇರಬೇಕಷ್ಟೆ? ಕಾಮವು ಇರದಿದ್ದರೆ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯೇ ಹೊಂದುವದಿಲ್ಲ. ಸರಿ, ಕಾಮಗಳು ಉಂಟಾಗುವದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನು? ಎಂದರೆ ಅವಿದ್ಯೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ತಾನು ಸರ್ವಾತ್ಮನೆಂಬ ಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದಿರುವದು. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಕಾಮಗಳು, ಕರ್ಮಗಳು. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಸುಖದುಃಖಗಳು!

ಇದಕ್ಕೇ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಾಸ ಎಂದೂ ಹೆಸರು. ಅಧ್ಯಾಸವೇ ಸರ್ವಾನರ್ಥಗಳಿಗೂ ಹೇತುವಾಗಿದೆ. ಇದನ್ನು ಯಾವ ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳಿಂದಲೂ ಯಾರೂ ಕಳೆಯಲಾರರು! ಅವಿದ್ಯಾಕೃಪಾಶ್ರಯದಲ್ಲಿಯೇ ಕಾಮಕರ್ಮಗಳು ಸುಖವಾಗಿ ವಾಸಮಾಡುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದರಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂದರೂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂದರೂ ಒಂದೇ. ಅವಿದ್ಯೆಯು ಕತ್ತಲೆಯಾದರೆ ಬ್ರಹ್ಮ ವಿದ್ಯೆಯು ಬೆಳಕಿದ್ದಂತೆ; ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯುಂಟಾದ ಕೂಡಲೇ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳೆಲ್ಲವೂ ನಾಶವಾಗಿಬಿಡುತ್ತವೆ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯು ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಶೋಕಮೋಹರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಬಲಾದೇವ ಶೋಕಮೋಹವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಕಾಮಕರ್ಮವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ವಂದೇ ಶಂಕರದೇಶಿಕಮ್ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೨೧
೫೨. ಜ್ಞಾನಿಗೆ ‘ಶೋಕಮೋಹ’ಗಳಿಲ್ಲ

ಶೋಕಶ್ಚ ಮೋಹಶ್ಚ ಕಾಮಕರ್ಮಬೀಜಮ್ ಅಜಾನತೋ ಭವತಿ, ನ ತು ಆತ್ಮೈಕತ್ವಂ ವಿಶುದ್ಧಂ ಗಗನೋಪಮಂ ಪಶ್ಯತಃ।

ಈಶಾವಾಸ್ಯಭಾಷ್ಯ ೭

ಕಾಮಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಕಾರಣವಾದ ಶೋಕಮೋಹಗಳು ಅಜ್ಞಾನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆಯೇ ಹೊರತು, ಆಕಾಶದಂತೆ ಅತ್ಯಂತ ಶುದ್ಧವಾಗಿರುವ ಆತ್ಮೈಕತ್ವವನ್ನು ಬಲ್ಲವನಾದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಉಂಟಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಸಕಲ ಮಾನವರನ್ನೂ ಕಾಡುತ್ತಿರುವ ಶತ್ರುಗಳೆಂದರೆ ಶೋಕ ಮತ್ತು ಮೋಹಗಳು. ಶೋಕವೆಂದರೆ ಮಾನಸಿಕ ದುಃಖ, ಮೋಹವೆಂದರೆ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವು. ಮೋಹದಿಂದ ಶೋಕವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಶೋಕಮೋಹಗಳೇ ಸಂಸಾರ. ಶೋಕಮೋಹಗಳೇ ಕಾಮಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಬೀಜವಾಗಿವೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಕಾಮ, ಕಾಮದಿಂದ ಕರ್ಮ, ಕರ್ಮದಿಂದ ಫಲಭೋಗ, ಫಲಭೋಗಕ್ಕಾಗಿ ಜನ್ಮ , ಜನ್ಮದಿಂದ ಶರೀರಗ್ರಹಣ. ಹೀಗೆ ಸಂಸಾರಚಕ್ರಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ ಮೋಹವೆಂಬ ಅವಿದ್ಯೆಯೇ. ಆತ್ಮನನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯದ್ದರ ಫಲವಾಗಿ ಈ ಸಂಸಾರಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳೂ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ದುಃಖಿಗಳಾಗಿರುತ್ತಾರೆ.

ಆದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಈ ಸಂಸಾರದ ಬಂಧನವು ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಇವನು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಲ್ಲವೆ? ಆತ್ಮನೆಂದರೆ ತಾನು. ತಾನೆಂದರೆ ಈ ಶರೀರಕ್ಕಿಂತ ಅತ್ಯಂತ ಭಿನ್ನನಾದ ಪರಿಶುದ್ಧನಾದ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನು. (ಒಳಗಿರುವ ಆತ್ಮನು). ಆಕಾಶಕ್ಕೆ ಇತರ ಬೇರೆ ವಸ್ತುಗಳಿಂದ ಏನಾದರೂ ದೋಷವು ಅಂಟೀತೇ? ಖಂಡಿತಾ ಇಲ್ಲ. ಆಕಾಶದಂತೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮನೂ ವ್ಯಾಪಕನೂ ಪರಿಶುದ್ಧನೂ ಆಗಿರುವ ಆತ್ಮನೇ ತಾನೆಂದು ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ತಿಳಿದಿರುವ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಶೋಕಮೋಹಗಳು ಇರಲಾರದು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಿನಿಷ್ಠಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಂ ಪರಂ ಶಾಂತಂ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಿಪ್ರಬೋಧಕಮ್।
ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ತಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಗುರೂಣಾಂ ಪರಮಂ ಯತಿಮ್ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೨೨
೫೩. ಮುಕ್ತಿಯೆಂಬುದು ಬದುಕಿರುವಾಗಲೇ

ಸಿದ್ಧಂ ಜೀವತೋಽಪಿ ವಿದುಷಃ ಅಶರೀರತ್ವಮ್।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೪

ಈ ದೇಹಾದಿಗಳಿಂದ ಕೂಡಿಕೊಂಡು ಬದುಕಿರುವಾಗಲೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಅಶರೀರತ್ವವೆಂಬುದು ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ.

‘ಅಶರೀರತ್ವ’ವೆಂದರೆ ಶರೀರದ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲದಿರುವಿಕೆ. ಇದಕ್ಕೇ ‘ಮೋಕ್ಷ’ವೆಂದೂ ಹೆಸರು. ‘ಸಶರೀರತ್ವ’ವೆಂದರೆ ಶರೀರದ ಸಂಬಂಧವನ್ನುಳ್ಳವನಾಗಿರುವಿಕೆ. ಇದಕ್ಕೇ ‘ಬಂಧನ’ವೆಂದು ಹೆಸರು. ದೇಹವೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವಿಕೆಯೇ ‘ಸಶರೀರತ್ವ’ವು. ದೇಹವು ತಾನಲ್ಲವೆಂಬ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವೇ ಅಶರೀರತ್ವವು.

ಬಹಳ ಜನಗಳು ಅಶರೀರತ್ವವೆಂಬುದು ಮರಣಾನಂತರದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಪ್ಯವಾದ ಫಲವೆಂದು ತಿಳಿದಿರುತ್ತಾರೆ. ಸ್ವರ್ಗವು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ದೊರಕುವ ಫಲವಲ್ಲ , ಇದು ಲೋಕಾಂತರದಲ್ಲಿ ಜನ್ಮಾಂತರದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ದೊರಕುವ ಫಲವಷ್ಟೆ! ಅದರಂತೆ ಅಶರೀರತ್ವವೆಂಬ ಮೋಕ್ಷವೂ ಲೋಕಾಂತರದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವೇ ಪ್ರಾಪ್ಯವಾದ ಫಲವೆಂದೂ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ದೊರಕಲಾರದ ಫಲವೆಂದೂ ಅನೇಕರು ಭಾವಿಸಿರುತ್ತಾರೆ.

ಇದು ಸರಿಯಲ್ಲ , ಏಕೆಂದರೆ ಅಶರೀರತ್ವವು ಅಂದರೆ ಮುಕ್ತಿಯು ಬದುಕಿರುವಾಗಲೇ! ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಪಡೆಯಬಹುದಾದ ಫಲವಾಗಿದೆ! ಏಕೆಂದರೆ ಸಶರೀರತ್ವವು ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಅಲ್ಲವೇ, ‘ನಾನು ಶರೀರ’ ಎಂಬ ಬುದ್ಧಿಯು ತೋರುತ್ತಿದೆ? ಅವಿದ್ಯೆಯು ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ನಾಶವಾದ ಕೂಡಲೇ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ತೋರುತ್ತಿದ್ದ ಸಶರೀರತ್ವವೂ ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ. ಸಶರೀರತ್ವವು ನಾಶವಾದಕೂಡಲೇ ಉಳಿಯುವುದೇ ಅಶರೀರತ್ವವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಂಸಾರಬಂಧರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ರಾಗದ್ವೇಷವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಧರ್ಮಾಧರ್ಮವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಜನ್ಮಬಂಧವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೨೩
೫೪. ಧರ್ಮಾಧರ್ಮಗಳಿಂದ ಸಂಸಾರಬಂಧನ

ಧರ್ಮಾಧರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನಕೃತ್ ಜಾಯತೇ ಮ್ರಿಯತೇ ಚ, ಆತ್ಮದರ್ಶಿನಃ ಮುಚ್ಯಂತೇ ಇತಿ ಸಿದ್ಧಮ್।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೧೩-೨

ಅಜ್ಞಾನಿಯಾದವನು ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿಗಳಿಂದ ಪ್ರೇರಿತನಾಗಿ ಧರ್ಮಾ-ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಅದರಿಂದ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ ಮತ್ತು ಸಾಯುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಾದರೋ, ಮುಕ್ತರಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾರೆ.

ಅಜ್ಞಾನಿಗಳೆಂದರೆ ಆತ್ಮ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯದೆ ದೇಹವನ್ನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದವರು. ಇಂಥವರು ರಾಗದ್ವೇಷಗಳಿಂದ ಕೂಡಿಕೊಂಡು ಕಾಮಪ್ರೇರಿತರಾಗಿ ಧರ್ಮಾಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಇದರ ಫಲವಾಗಿ ಇವರಿಗೆ ಜನ್ಮಾಂತರಗಳು ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆ.

ಧರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನದಿಂದ ಉತ್ತಮಜನ್ಮವು ಪ್ರಾಪ್ತವಾದರೆ, ಅಧರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನದಿಂದ ಅಧಮಜನ್ಮವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಅಂತೂ ಹುಟ್ಟುವದಂತೂ ದಿಟ, ಹುಟ್ಟಿದ ಮೇಲೆ ಸಾಯಲೇ ಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಈ ಜನ್ಮಮರಣಗಳ ಮಧ್ಯೆ ಸುಖ ದುಃಖ, ಲಾಭ ನಷ್ಟ, ರೋಗ ರುಜಿನ, ಮಾನ ಅಪಮಾನ, ಶೋಕಮೋಹಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾ ಅಜ್ಞರು ನರಳಾಡುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ. ಇದೇ ಸಂಸಾರಚಕ್ರ!

ಆದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಅಂಥವರಿಗೆ ಈ ಸಂಸಾರಬಂಧನವೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳೆಂದರೆ ದೇಹಾದಿಗಳಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನನಾದ ಆತ್ಮನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದವರು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂಬ ಬೆಂಕಿಯು ರಾಗದ್ವೇಷಗಳನ್ನು ಸುಟ್ಟು ಬೂದಿ ಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮುಕ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಧರ್ಮಾಧರ್ಮಗಳನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಸಂಸಾರಬಂಧನವು ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳದಿದ್ದರೆ ಭವಬಂಧನವು ತಪ್ಪಿದ್ದಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವಭೂತಾತ್ಮಭೂತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸರ್ವಭೂತಸ್ಥಮೀಶಾನಂ ಜನ್ಮಬಂಧವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಅವಿದ್ಯಾದೋಷನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಭಜೇ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೨೪
೫೫. ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಶರೀರಾಂತರವಿಲ್ಲ

ಸರ್ವಭೂತಸ್ಥಮ್ ಆತ್ಮಾನಂ ಮತ್ವಾ ಇಹೈವ ಅವಿದ್ಯಾಕೃತಕಾಮ-ಕರ್ಮಬಂಧನೈಃ ವಿಮುಕ್ತೋ ಭವತಿ, ಪುನಃ ಶರೀರಂ ನ ಗೃಹ್ಣಾತಿ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೨-೨-೧

ಎಲ್ಲ ಭೂತಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸಮನಾಗಿರುವ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದರೆ ಈಗಲೇ ಇಲ್ಲಿಯೇ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಕಾಮಕರ್ಮಗಳೆಂಬ ಬಂಧನಗಳಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆಯನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ. ಅಂದರೆ ಅಂಥವನು ಮತ್ತೆ ಶರೀರವನ್ನು ಹೊಂದುವದಿಲ್ಲ ಎಂದರ್ಥ.

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮುಕ್ತಿ, ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬಂಧನ—ಇಷ್ಟೇ ವೇದಾಂತದ ಸಂದೇಶ. ಆತ್ಮನ ಜ್ಞಾನವೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು. ಆತ್ಮನೆಂದರೆ ಯಾರು? ಅವನ ಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಎಂಥಹುದು? ಎಂಬುದನ್ನು ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿದೆ. ಆತ್ಮನೆಂದರೆ ವ್ಯಾಪಕನು ಎಂದರ್ಥ (ಆಪ್ನೋತಿ ಇತಿ ಆತ್ಮಾ). ಸಕಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸಮನಾಗಿರುವವನೇ ಆತ್ಮನು. ಈ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಜಾತಿ ವರ್ಣ ಆಶ್ರಮ ಲಿಂಗ ಗೋತ್ರ ಮತ ಪಂಥ ನಾಮ ರೂಪ ಕ್ರಿಯಾ—ಮುಂತಾದ ಯಾವ ಸಂಬಂಧವೂ ಇಲ್ಲ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಅನಾತ್ಮಸಂಬಂಧವು ತೋರುತ್ತಿದೆ.

ಹೀಗೆ ತಿಳಿದವನೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು. ಇಂಥವನಿಗೆ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಇದ್ದೀತೇ? ಅಜ್ಞಾನದ ಲೇಶವು ಉಳಿದೀತೆ? ಖಂಡಿತಾ ಇಲ್ಲ. ಆತ್ಮವಿದನಿಗೆ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಕನಸಿನಲ್ಲೂ ಇರಲಾರದು. ಇನ್ನು ಅವಿದ್ಯೆಯ ಫಲವಾದ ಕಾಮಗಳಾಗಲಿ ಕರ್ಮಗಳಾಗಲಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಇರಲಾರವು. ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಮುಕ್ತನಾದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಈಗಲೇ ಜನ್ಮವು ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಇಂಥವನಿಗೆ ಇನ್ನೊಂದು ಜನ್ಮವು ಉಂಟೆ? ಖಂಡಿತಾ ಜನ್ಮಾಂತರವಿಲ್ಲ , ಶರೀರಾಂತರವಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಜ್ಞಾನಕರ್ಮಸಮುಚ್ಚಯನಿರಾಸಕೃತೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವಿದ್ಯಾಕರ್ಮರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ವಿದ್ಯಾಕರ್ಮವಿಮರ್ಶಕಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾರತಂ ಶಾಂತಂ ವಂದೇ ಸದ್ಗುರುಶಂಕರಮ್ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೨೫
೫೬. ಜ್ಞಾನಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಹೊಂದಾಣಿಕೆಯಿಲ್ಲ

ವಿದ್ಯಾಕರ್ಮಣೋಶ್ಚ ಹೇತುಸ್ವರೂಪಫಲೇಷು ವಿರೋಧಾತ್ ಸಮುಚ್ಚಯಾನುಪಪತ್ತಿಃ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೧-೧೧

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಗೂ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯಕರ್ಮಗಳಿಗೂ ಹೇತು ಸ್ವರೂಪ ಫಲಗಳಲ್ಲಿ ಪರಸ್ಪರವಾಗಿ ಅತ್ಯಂತ ವಿರೋಧವಿರುವದರಿಂದ ಇವೆರಡಕ್ಕೂ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಸಮುಚ್ಚಯವು ಹೊಂದುವದೇ ಇಲ್ಲ.

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ಪರತತ್ತ್ವದ ಜ್ಞಾನವು. ದೇಹೇಂದ್ರಿಯಾದಿ ಸಂಘಾತವು ತಾನಲ್ಲವೆಂದೂ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದೂ ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿಯುವದೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು. ಇನ್ನು, ಕರ್ಮಕಾಂಡವೆಂದರೆ ಜಾತಿ, ವರ್ಣ, ಆಶ್ರಮ, ವಯಸ್ಸು, ಕುಲ, ಗೋತ್ರ, ಲಿಂಗಗಳನ್ನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದು ಶಾಸ್ತ್ರೋಕ್ತಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಮಾಡುವದು.

ಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ಕರ್ಮಗಳಿಗೂ ಹೊಂದಾಣಿಕೆಯು ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಪೂರ್ವಸಮುದ್ರದ ಕಡೆಗೆ ಹೋದರೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಪಶ್ಚಿಮಸಮುದ್ರದ ಕಡೆಗೆ! ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಸಾಧನವಾಗಿ ಕರ್ಮಯೋಗವು ಸಹಾಯಕವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನೋದಯವಾದಮೇಲೆ ಕರ್ಮಯೋಗವೇ ಬೇಕಿಲ್ಲ , ಅಂದಮೇಲೆ ಇನ್ನು ಕರ್ಮಗಳು ಬೇಕೇ? ಖಂಡಿತಾ ಬೇಕಿಲ್ಲ.

ಹೇತು, ಸ್ವರೂಪ, ಫಲಗಳಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ಕರ್ಮಗಳಿಗೂ ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧವಿದೆ. ವೈರಾಗ್ಯವೇ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಹೇತುವಾದರೆ ಭೋಗಾಸಕ್ತಿಯೇ ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಪ್ರೇರಕವಾದ ಹೇತು; ಸ್ವರೂಪಾನಂದಸ್ಥಿತಿಯೇ ಜ್ಞಾನವಾದರೆ ಶ್ರಮ ಆಯಾಸವೇ ಕರ್ಮದ ಸ್ವರೂಪ; ಮೋಕ್ಷವೇ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಫಲವಾದರೆ ಅನಿತ್ಯವಾದ ಸ್ವರ್ಗವೇ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಫಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಜ್ಞಾನಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಸಮುಚ್ಚಯವಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಸಾಕು!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮವಿತ್ ಪುಂಗವಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶ್ರುತ್ಯರ್ಥಸಂಪ್ರದಾಯಜ್ಞಮ್ ಆಗಮಾರ್ಥವಿದಂ ಪ್ರಭುಮ್।
ವಿದ್ವಾಂಸಂ ಶಂಕರಂ ವಂದೇ ಜ್ವಲಂತಂ ಬ್ರಹ್ಮತೇಜಸಾ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೨೬
೫೭. ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಇಂದಿಗೂ ಇದ್ದಾರೆ!

ಶ್ರುತ್ಯರ್ಥಸಂಪ್ರದಾಯಪರಂಪರಯಾ ಆಗತಮ್ ಉಪನಿಷ- ದ್ವಿಜ್ಞಾನಮ್ ಅದ್ಯಾಪಿ ವಿದ್ವತ್ಸು ಅವಗಮ್ಯತೇ।

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ ೮-೧೫-೧

ಶ್ರುತ್ಯರ್ಥಸಂಪ್ರದಾಯದಿಂದ ಬಂದಿರುವ ಉಪನಿಷತ್ ವಿಜ್ಞಾನವು ಇಂದಿಗೂ ಜ್ಞಾನಿಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ.

ಇಂದ್ರ, ವರುಣ, ಕುಬೇರ, ಮಿತ್ರ—ಮುಂತಾದ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಈ ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಕಂಡ ಧೀರರು ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ , ಆ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಕಾಣಲು ಸಾಧ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ ; ಏಕೆಂದರೆ ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಶಾಸ್ತ್ರಮಾತ್ರಗಮ್ಯರಾದ ಬರೀ ನಂಬಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿರುವ ದೇವತೆಗಳು.

ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳನ್ನು ನಾವು ಕಾಣಬಹುದು, ಕಂಡೂ ಇದ್ದೇವೆ. ಶ್ರುತಿಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿದರೆ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥವನ್ನು ಶ್ರವಣಮಾಡಿ ಮನನ ಮಾಡಿದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಅನುಭವಕ್ಕೇ ಬಂದುಬಿಡುತ್ತದೆ.

ಸದ್ಗುರೂಪದೇಶ ಪರಂಪರೆಯಿಂದ ಹರಿದುಬರುತ್ತಿರುವ ಜ್ಞಾನಗಂಗೆಯು ಇಂದಿಗೂ ಮುಂದಿಗೂ ಅವಿರತವಾಗಿ ಹರಿಯುವ ಧ್ರುವನದಿ! ಇಂದಿಗೂ ನೂರಾರು, ಸಹಸ್ರಾರು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳು ಬದುಕಿದ್ದಾರೆ, ನಮ್ಮೊಂದಿಗೇ ಇದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ನಾವು ಅವರನ್ನು ಗುರುತಿಸುವದೇ ಕಷ್ಟ. ಅವರೂ ನಮ್ಮಂತೆಯೇ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಅವರಿಗೇನು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಎರಡು ಕೋಡುಗಳಾಗಲಿ ಮೂರು ಕಣ್ಣುಗಳಾಗಲಿ, ಮೂರು ಕೈ ಕಾಲುಗಳಾಗಲಿ ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಅವರಲ್ಲಿರುವ ವಿಶೇಷತೆ! ಅದನ್ನು ನಾವೂ ಪಡೆದು ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠರಾಗೋಣ. ನಮ್ಮ ಈ ಮಾನವಜನ್ಮವನ್ನು ಸಾರ್ಥಕಮಾಡಿಕೊಂಡು ಧನ್ಯರಾಗೋಣ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅದ್ವೈತಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ರಾಗದ್ವೇಷವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ವೇದಾಂತಜ್ಞಾನತತ್ಪರಮ್।
ಅದ್ವೈತಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಶಂಕರಂ ದೇಶಿಕಂ ಭಜೇ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೨೭
೫೮. ಅದ್ವೈತದರ್ಶನವೇ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನ!

ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿದೋಷಾನಾಸ್ಪದಂ ಸ್ವಭಾವಶಾಂತಮ್ ಅದ್ವಯ- ದರ್ಶನಮೇವ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನಮ್।

ಮಾಂಡೂಕ್ಯಗೌಡಪಾದಕಾರಿಕಾಭಾಷ್ಯ ೪-೮೭

ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಶಾಂತವಾದ, ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿ ದೋಷಗಳಿಗೆ ಆಸ್ಪದವಾಗದಿರುವ ಅದ್ವೈತಾತ್ಮದರ್ಶನವೇ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವು.

ಇಡೀ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲ ದರ್ಶನಗಳನ್ನೂ ದ್ವೈತದರ್ಶನ ಮತ್ತು ಅದ್ವೈತದರ್ಶನವೆಂದು ಎರಡಾಗಿ ವಿಂಗಡಿಸಬಹುದು. ದ್ವೈತದರ್ಶನವೆಂದರೆ ಭೇದದರ್ಶನ, ಅದ್ವೈತದರ್ಶನವೆಂದರೆ ಅಭೇದದರ್ಶನ. ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೆ ಗೋಚರವಾಗುತ್ತಿರುವ ಈ ಪ್ರಪಂಚವು ಭೇದದಿಂದ ತುಂಬಿರುವಂತೆಯೇ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಶಬ್ದಸ್ಪರ್ಶರೂಪರಸಗಂಧಗಳಿಂದ ಕೂಡಿರುವಂತೆ ಭಾಸವಾಗುವ ಈ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ದ್ವೈತವಸ್ತುಗಳು ಸಹಜವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿವೆ. ಜೀವರುಗಳಲ್ಲೂ ದೇವತೆಗಳಲ್ಲೂ ಪರಸ್ಪರಭೇದವೇ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ದ್ವೈತದರ್ಶನವೇ ಸರಿಯೆಂದು ಅವಿಚಾರದ ಹಂತದಲ್ಲಿ ಆಪಾತತಃ ತೋರುತ್ತಿದೆ.

ಆದರೆ ಇದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ದ್ವೈತದರ್ಶನವು ಅವಿಚಾರರಮಣೀಯವಾದದ್ದು. ಸರಿಯಾಗಿ ಅನುಭವದಿಂದ ವಿಚಾರಮಾಡದಿರುವಾಗ ದ್ವೈತ ದರ್ಶನವೇ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವೆಂದು ಆಭಾಸವಾಗುತ್ತದೆ, ಇದು ತಪ್ಪು. ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿಗಳಿಗೆ ಆಸ್ಪದವಾದ ದ್ವೈತದರ್ಶನದಿಂದ ಶೋಕಮೋಹಗಳು ತೊಲಗುವದಿಲ್ಲ. ಶಾಂತಿಯಾಗಲಿ, ಮುಕ್ತಿಯಾಗಲಿ ದೊರಕುವದಿಲ್ಲ.

ಅದ್ವೈತದರ್ಶನವೇ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವು. ಏಕೆಂದರೆ ಇಲ್ಲಿ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳಿಗೆ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲ. ನಾಮರೂಪಕ್ರಿಯಾರಹಿತವಾದ ದೇಶಕಾಲಾತೀತವಾದ ಅದ್ವೈತಬ್ರಹ್ಮವೊಂದೇ ಪರಮಾರ್ಥ—ಎಂಬ ಜ್ಞಾನವೇ ಸಮ್ಯಗ್ ದರ್ಶನವು. ವಿವೇಕದಿಂದ ಸಿದ್ಧವಾಗುವ ದರ್ಶನವೇ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ದಯಾಸಿಂಧವೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆಚಾರ್ಯಂ ಶಂಕರಂ ಶಾಂತಂ ಶಿಷ್ಯಾನುಗ್ರಹಕಾರಕಮ್।
ಕಾರುಣ್ಯಸಾಗರಂ ವಂದೇ ಕೃತಕೃತ್ಯತ್ವಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೨೮
೫೯. ಆಚಾರ್ಯನ ಹೊಣೆ

ಯತ್ನಾಂತರಮ್ ಆಸ್ಥಾಯ ಶಿಷ್ಯಃ ಕೃತಾರ್ಥಃ ಕರ್ತವ್ಯಃ ಇತಿ ಆಚಾರ್ಯಧರ್ಮಃ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೧೮-೭೨

ಏನಾದರೂ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮಾಡಿ ಶಿಷ್ಯನನ್ನು ಕೃತಾರ್ಥನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲೇಬೇಕೆಂಬುದು ಆಚಾರ್ಯನ ಧರ್ಮವು.

ಆಚಾರ್ಯ, ಗುರು, ದೇಶಿಕ, ಉಪಾಧ್ಯಾಯ ಈ ಶಬ್ದಗಳು ಪರ್ಯಾಯಪದಗಳು. ಆಚಾರ್ಯನ ಸ್ಥಾನವು ತುಂಬಾ ಹೆಚ್ಚಿನದು. ಯೋಗ್ಯತೆಯಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರವೇ ಆಚಾರ್ಯನಾಗಬಹುದೇ ಹೊರತು ಬರೀ ಶಾಸ್ತ್ರಪಾಂಡಿತ್ಯದ ಬಲದಿಂದ ಆಚಾರ್ಯನಾಗಲಾರನು. ಕೃತಕೃತ್ಯನೂ ಪರಮಕಾರುಣಿಕನೂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನೂ ಶಿಷ್ಯಾನುಗ್ರಹಕಾರಕನೂ ಆಗಿದ್ದರೆ ಅಂಥವನು ಮಾತ್ರ ಆಚಾರ್ಯನ ಪಟ್ಟವನ್ನು ಏರಬಲ್ಲನು.

ತನ್ನ ಬಳಿಗೆ, ತನ್ನನ್ನೇ ನಂಬಿ ಬಂದಿರುವ ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಆಚಾರ್ಯನು ವೇದಾಂತದ ರಹಸ್ಯವನ್ನೆಲ್ಲ ಬಿಡಿಸಿ ತೋರಿಸಬೇಕು, ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುವವರೆಗೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು, ಆಚಾರ್ಯನು! ಶಿಷ್ಯನ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುವವರೆಗೂ ಆಚಾರ್ಯನು ತತ್ತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿಸಬೇಕು. ಶಿಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಅಜ್ಞಾನಾಂಧಕಾರವು ನಾಶವಾಗುವ ವರೆಗೂ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ, ವಾತ್ಸಲ್ಯದಿಂದ ಉಪದೇಶಮಾಡುವವನೇ ಸದ್ಗುರುವು.

ಗಡಿಯಾರವನ್ನು ನೋಡಿಕೊಂಡು ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿರುವ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಶಿಷ್ಯನ ಮಸ್ತಕದಲ್ಲಿ ತುಂಬಿ ಧನ ಅಧಿಕಾರ ಪ್ರಶಸ್ತಿಸನ್ಮಾನಗಳನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸುತ್ತಾ ಕಾಲ ಹಾಕುವವನು ಆಚಾರ್ಯನಾದಾನೆ? ಆಚಾರ್ಯನ ಗುರಿಯೆಲ್ಲ ಶಿಷ್ಯನ ಉದ್ಧಾರವೇ! ತನ್ನಂತೆ ಶಿಷ್ಯನನ್ನೂ ಕೃತಾರ್ಥನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವವನೇ ಆಚಾರ್ಯ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಜೀವಬ್ರಹ್ಮಭೇದರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನಪರಂ ಧೀರಂ ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಜೀವಬ್ರಹ್ಮೈಕ್ಯವಿಜ್ಞಾನವಂತಂ ಶಂಕರಮಾಶ್ರಯೇ ॥

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೨೯
೬೦. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಭೇದದರ್ಶನ

ಏವಂ ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನಕೃತ ಏವ ಜೀವಪರಮೇಶ್ವರಯೋಃ ಭೇದಃ, ನ ತು ವಸ್ತುಕೃತಃ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೩-೧೯

ಜೀವಪರಮೇಶ್ವರರಿಗೆ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಭೇದವು ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನದಿಂದ ಉಂಟಾದದ್ದೇ ಹೊರತು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದದ್ದಲ್ಲ.

ಜೀವನೆಂದರೆ ದೇಹಾದಿಗಳನ್ನು ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವ ಆತ್ಮನು. ಪರಮೇಶ್ವರನೆಂದರೆ ನಿರುಪಾಧಿಕನಾದ ಪರಿಪೂರ್ಣನಾದ ಆತ್ಮನು. ಜೀವಾತ್ಮನು ಸಂಸಾರಿ, ಪರಮೇಶ್ವರನು ಅಸಂಸಾರಿ; ಜೀವಾತ್ಮನು ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಬದ್ಧನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ, ಪರಮೇಶ್ವರನು ಇವುಗಳಿಂದ ಮುಕ್ತನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ; ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೆ ಜನ್ಮಮರಣಾದಿಗಳುಂಟು, ಪರಮೇಶ್ವರನಿಗೆ ಇಲ್ಲ—ಎಂದು ಮುಂತಾಗಿ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಬುದ್ಧಿವಂತರೆಲ್ಲರೂ ತಿಳಿದಿರುತ್ತಾರಷ್ಟೆ?

ಇದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಜೀವಾತ್ಮ ಪರಮಾತ್ಮರೆಂದು ಇಬ್ಬರು ಆತ್ಮರು ನಿಜವಾಗಿ ಬೇರೆಬೇರೆಯಾಗಿ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಆತ್ಮನು ಒಬ್ಬನೇ. ಹಾಗಾದರೆ ಜೀವಾತ್ಮಪರಮಾತ್ಮರೆಂದು ಇಬ್ಬರು ಆತ್ಮರೆಂದು ವ್ಯವಹರಿಸುತ್ತೇವಲ್ಲ! ಎಂದರೆ, ಇದು ಅವಿದ್ಯಾಕೃತವ್ಯವಹಾರ. ಅಸಂಸಾರಿಯಾದ ಆತ್ಮನಿಗೆ ದೇಹಾದಿ ಉಪಾಧಿಗಳ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ಜೀವಾತ್ಮ–ಎಂಬ ವ್ಯವಹಾರವು.

ವಾಸ್ತವಿಕವಾಗಿ, ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಈ ಭೇದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದೇ ಆಕಾಶವನ್ನು ಸಣ್ಣ ಆಕಾಶ, ದೊಡ್ಡ ಆಕಾಶ ಎನ್ನುವಂತೆ; ಒಂದೇ ಭೂಮಿಯನ್ನು ಕರ್ನಾಟಕ, ಆಂಧ್ರ, ತಮಿಳುನಾಡು ಎನ್ನುವಂತೆ; ಒಂದೇ ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಅರಬ್ಬೀಸಮುದ್ರ, ಬಂಗಾಳಕೊಲ್ಲಿ , ಹಿಂದೂಮಹಾಸಾಗರ ಎನ್ನುವಂತೆ ಒಬ್ಬನೇ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಉಪಾಧಿ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ಜೀವಾತ್ಮ , ಪರಮಾತ್ಮ ಎಂಬ ಭೇದವು ತೋರುತ್ತಿದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾರಹಸ್ಯಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಭೂತಂ ಪ್ರಸನ್ನಾತ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಪ್ರತ್ಯಕ್ ಸ್ವರೂಪಿಣಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರದಾತಾರಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಮೀಶ್ವರಮ್ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೧
೬೧. ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯ “ರಹಸ್ಯ”

ಪ್ರಯೋಜನಂ ಚ ಅಸಕೃತ್ ಬ್ರವೀತಿ ಶ್ರುತಿಃ, ‘ಬ್ರಹ್ಮ ವೇದ ಬ್ರಹ್ಮೈವ ಭವತಿ’ ಇತಿ।

ಮುಂಡಕಭಾಷ್ಯ–ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ ಫಲವು ಎಂಬುದನ್ನು ಶ್ರುತಿಯು ಅನೇಕಸಾರಿ ಹೇಳುತ್ತಿದೆ.

ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿದರೆ ಅದರಿಂದ ನಮಗೇನು ಪ್ರಯೋಜನ? ಎಂದು ಬಹಳ ಜನಗಳು ಕೇಳುತ್ತಾರೆ. ಅಂದರೆ, ಅವರ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ‘ಪ್ರಯೋಜನ’ ಎಂದರೆ ಹಣ, ಅಧಿಕಾರ, ಆರೋಗ್ಯ, ಪುಣ್ಯ, ಆಯುಷ್ಯ, ಮನೆಮಠ, ಆಸ್ತಿಪಾಸ್ತಿ—ಇಷ್ಟೆ! ಇದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಫಲವು ಅಂಥವರಿಗೆ ಗೊತ್ತೇ ಇಲ್ಲ.

ಅವರ ಪ್ರಶ್ನೆಯು ಅವರ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಸರಿಯಾಗಿಯೇ ಇದೆ. ಈಗಂತೂ ಪ್ರಯೋಜನದ ಯುಗ. ಪ್ರತಿಯೊಂದಕ್ಕೂ ಏನಾದರೂ ಫಲವಾಗಲೇಬೇಕು. ಫಲವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಅಂಥ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಯಾರೂ ಮಾಡಲೊಲ್ಲರು!

ಸರಿ, ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿದರೆ ಏನು ಫಲ? ಎಂದರೆ, ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ ಫಲವು. ಆಹಾ! ಇದೇನು ದಿಟವೋ, ತಮಾಷೆಯೊ, ಎನ್ನಿಸುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಇದು ತಮಾಷೆಯಲ್ಲ , ಅರ್ಥವಾದವೂ ಅಲ್ಲ , ಇದು ದಿಟವಾದ ಮಾತು, ಸತ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿ. ಹೀಗೆ ಶ್ರುತಿಗಳು ಸಾರುತ್ತಿವೆ.

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂಬುದು ಗೃಹಜ್ಞಾನದಂತೆ, ಪುಸ್ತಕಜ್ಞಾನದಂತೆ ಭೌತಿಕಜ್ಞಾನದಂತೆ ಅಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿ ತಿಳಿಯುವವನೇ ಬೇರೆ, ತಿಳಿಯಲ್ಪಡಬೇಕಾಗಿರುವ ವಸ್ತುಗಳೇ ಬೇರೆ. ಇಲ್ಲಾದರೋ ತಿಳಿಯುವವನ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿದೊಡನೆಯೇ ತಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದು ಗೊತ್ತಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ‘ನಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂಬುದೇ ಇಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯ ರಹಸ್ಯ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಆತ್ಮಾನಾತ್ಮವಿವೇಕಿನೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಜನಾನಾಂ ಮಂದಬುದ್ಧೀನಾಂ ಕರ್ಮಮಾರ್ಗಪ್ರಬೋಧಕಮ್।
ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ವಂದೇ ದಯಾಸಾಗರಮೀಶ್ವರಮ್ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೨
೬೨. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಉತ್ತಮಾಧಿಕಾರ ಬೇಕು

ನ ಹಿ ನಿರುಪಾಧಿಕಮೇವ ಬ್ರಹ್ಮ ಮಂದಬುದ್ಧಿಭಿಃ ಆಕಲಯಿತುಂ ಶಕ್ಯಮ್।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೪-೫

ನಿರುಪಾಧಿಕವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಹಾಗೆಯೇ ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಮಂದಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳ ಸಾಮಾನ್ಯಜನಗಳಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗದು.

ಸಾಧಕರನ್ನು ಮಂದ ಮಧ್ಯಮ ಉತ್ತಮ ಎಂದು ಮೂರು ಭಾಗವಾಗಿ ವಿಂಗಡಿಸುತ್ತಾರೆ. ಮೂವರೂ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಸಾಧಕರೇ ಹೌದು. ಆದರೆ ಅವರ ಅಧಿಕಾರಮಟ್ಟ ಮಾತ್ರ ಬೇರೆಬೇರೆಯಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಎಲ್ಲ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳೂ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳೇ. ಆದರೆ ಒಬ್ಬನು ಪ್ರಥಮ ರ್ಯಾಂಕ್ ನಲ್ಲಿ ತೇರ್ಗಡೆಯಾಗುತ್ತಾನೆ, ಇನ್ನೊಬ್ಬನು ಪ್ರಥಮ ದರ್ಜೆಯಲ್ಲಿ ಉತ್ತೀರ್ಣನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಮತ್ತೊಬ್ಬನು ಬರೀ ಪಾಸಾಗುತ್ತಾನೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ? ಅವನವನ ಗ್ರಹಣಸಾಮರ್ಥ್ಯ.

ವೇದಾಂತದಲ್ಲೂ ಹೀಗೆಯೇ; ಎಲ್ಲರೂ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಸಾಧಕರೇ ಹೌದು. ಆದರೆ ಅವರವರ ಅಂತಃಕರಣದ ಸಂಸ್ಕಾರವು ಮಾತ್ರ ಭಿನ್ನಭಿನ್ನವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಮಂದಾಧಿಕಾರಿಗಳು ಕೇವಲ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಅಷ್ಟರಿಂದಲೇ ಫಲಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿ ಸಂತೋಷಿಸುತ್ತಾರೆ. ಮಧ್ಯಮಾಧಿಕಾರಿಗಳಾಗಿದ್ದರೆ ಅಂಥ ಸಾಧಕರು ಉಪಾಸನೆಗೆ ಧ್ಯಾನಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಕೃತಾರ್ಥರಾಗುತ್ತಾರೆ. ವಿಚಾರಪರರಲ್ಲದ ಇವರಿಬ್ಬರಿಗೂ ನಿರುಪಾಧಿಕವಾದ ಅದ್ವಿತೀಯವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಜ್ಞಾನವು ಅರ್ಥವಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ವಿವೇಕ, ವೈರಾಗ್ಯ, ಶಮಾದಿಗಳು, ಮುಮುಕ್ಷುತ್ವವುಳ್ಳಂಥ ಉತ್ತಮಾಧಿಕಾರಿಗಳಾದ, ವಿಚಾರಪರರಾದ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರವೇ ಔಪನಿಷದ ಆತ್ಮನ ತತ್ತ್ವವು ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದಾಂತಮರ್ಮಬೋಧಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸತ್ತ್ವಾಧಿಕ್ಯಂ ಪರಂ ಶಾಂತಂ ಮಾಯಾದೋಷಾದಿವರ್ಜಿತಮ್।
ನೌಮಿ ಶಂಕರಮವ್ಯಕ್ತಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಮ್ ಋಜುಮ್ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೩
೬೩. ಮಾಯೆಯೇ ಮಹಾಶತ್ರು!

‘ಮಾಯಾ’ ನಾಮ ಬಹಿರನ್ಯಥಾ ಆತ್ಮಾನಂ ಪ್ರಕಾಶ್ಯ ಅನ್ಯಥೈವ ಕಾರ್ಯಂ ಕರೋತಿ, ಸಾ ಮಾಯಾ ಮಿಥ್ಯಾಚಾರರೂಪಾ।

ಪ್ರಶ್ನಭಾಷ್ಯ ೧-೧೬

‘ಮಾಯಾ’ ಎಂದರೆ ಹೊರಗಡೆಯಲ್ಲಿ ತನ್ನನ್ನು ಬೇರೇ ತರಹ ತೋರಿಸಿಕೊಂಡು ಅದಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿಯೇ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವ ಸ್ವಭಾವವು. ಇದು ಮೋಸದ, ವಂಚನೆಯ ರೂಪವಾದದ್ದು.

ಅಧ್ಯಾತ್ಮಸಾಧಕರಾದ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಬಹಳ ಮುಖ್ಯವಾದ ಸಾಧನವೆಂದರೆ ಆರ್ಜವವು. ಆರ್ಜವವೆಂದರೆ ನೇರವಾದ ಸ್ವಭಾವ. ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೂ ಮಾತಿನಲ್ಲಿಯೂ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿಯೂ ಏಕತ್ವವಿದ್ದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಆರ್ಜವ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಆರ್ಜವವಿಲ್ಲದ ಸಾಧಕರಿಗೆ ಖಂಡಿತವಾಗಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ದಕ್ಕುವದಿಲ್ಲ. ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟು ಆರ್ಜವ ಗುಣವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಆರ್ಜವಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾದದ್ದೇ ಮಾಯೆಯು. ಮಾಯೆಯೆಂದರೆ ವಕ್ರತೆ, ಅನಾರ್ಜವ. ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ಒಂದು, ವಾಕ್ಕಿನಲ್ಲೇ ಮತ್ತೊಂದು, ಕೃತಿಯಲ್ಲಿಯೇ ಇನ್ನೊಂದು. ಇದಕ್ಕೆ ಮಾಯೆ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಗುರುಭಕ್ತಿಯಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಭಕ್ತನಂತೆ ನಟಿಸುವದು ಮಾಯೆ, ದುರಾಚಾರಿಯಾಗಿದ್ದೂ ಸದಾಚಾರಿಯಂತೆ ವರ್ತಿಸುವುದು ಮಾಯೆ, ವಿಷಯಭೋಗಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯಿದ್ದರೂ ವಿರಕ್ತನಂತೆ ತೋರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವದು ಮಾಯಾ.

ಮಾಯೆಯು ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ದೊಡ್ಡಶತ್ರು. ಮಾಯಾ ಉಳ್ಳವರೇ ಮಾಯಾವಿಗಳು. ಇಂಥವರಿಗೆ ಲೌಕಿಕಸಂಪತ್ತೇ ದಕ್ಕುವದಿಲ್ಲ ಎಂದಮೇಲೆ ಇನ್ನು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಲಭಿಸೀತೆ? ಖಂಡಿತಾ ಇಲ್ಲ. ಮಾಯಾದೋಷವನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಬಿಟ್ಟು ನಾವುಗಳು ಆರ್ಜವ ಗುಣವಂತರಾಗೋಣ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪರಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವೋಪದೇಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಪ್ರಮಾತೃತ್ವ ಪ್ರಮಾಣತ್ವ ಪ್ರಮೇಯತ್ವಾದಿ ಬಾಧಕಮ್।
ಅಖಂಡಸಚ್ಚಿದಾನಂದಂ ನಮಾಮಿ ಶಂಕರಂ ಗುರುಮ್ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೪
೬೪. ಶಾಸ್ತ್ರವು ‘ಅಂತ್ಯಪ್ರಮಾಣ’ವಾಗಿದೆ

ಪ್ರಮಾತೃತ್ವಂ ಹಿ ಆತ್ಮನೋ ನಿವರ್ತಯತಿ ಅಂತ್ಯಂ ಪ್ರಮಾಣಮ್। ನಿವರ್ತಯದೇವ ಚ ಸ್ವಯಮಪಿ ಅಪ್ರಮಾಣೀಭವತಿ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೨-೬೯

ಅಂತ್ಯಪ್ರಮಾಣವೆನಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ಶಾಸ್ತ್ರವು ಆತ್ಮನ ಪ್ರಮಾತೃತ್ವವನ್ನೇ ಕಳೆದುಬಿಡುತ್ತದೆ. ಹೀಗೆ ಕಳೆಯುತ್ತಲೇ ಶಾಸ್ತ್ರವು ತಾನೂ ಅಪ್ರಮಾಣವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

ವೇದಾಂತಕ್ಕೆ ‘ಅಂತ್ಯಪ್ರಮಾಣ’ವೆಂದು ಹೆಸರು. ಅಂತೇ ಭವಮ್= ಅಂತ್ಯಮ್. ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನೆಲ್ಲ ಸರಿಯಾಗಿ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿದ ಕೂಡಲೇ ಶಾಸ್ತ್ರವು ತಾನೂ ಪ್ರಮಾಣವಾಗಿ ಉಳಿಯದೆ ಸತ್ಯವಾಗಿ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳದೆ ಅದ್ವಿತೀಯನಾದ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಅದ್ವಿತೀಯವಾಗಿದೆ. ಈ ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲವೂ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಪ್ರಪಂಚರೂಪದಿಂದ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಈ ಜಗತ್ತು ಸುತರಾಂ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಪ್ರಮಾತೃ = ಅರಿಯುವವನು, ಪ್ರಮಾಣ = ಅರಿವಿಗೆ ಸಾಧನಗಳು, ಪ್ರಮೇಯ = ಅರಿಯಲ್ಪಡುವ ವಸ್ತುಗಳು—ಇವೆಲ್ಲವೂ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ— ಎಂಬಿದು ವೇದಾಂತದ ಸಂದೇಶವು.

ತಾನು ಪ್ರಮಾತೃವೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಸಾಧಕನು ಪ್ರಮೇಯವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಹೊರಡುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಪ್ರಮಾಣವಾದ ವೇದಾಂತವು ಇವನಿಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಹೀಗೆ ವಿಚಾರಮಾಡುತ್ತಾ ಮುಂದುವರೆದಂತೆ ವೇದಾಂತವು ಜಿಜ್ಞಾಸುವಿನ ಪ್ರಮಾತೃತ್ವವನ್ನೇ ಬಾಧಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಶಾಸ್ತ್ರವು ತಾನೂ ಪ್ರಮಾಣವಾಗಿ ಉಳಿಯದೆ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಜ್ಞಾನದೀಪಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಮಾಮಿ ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯಂ ಮಂಗಳಂ ಪರಮಂ ಗುರುಮ್।
ಸರ್ವೇಷಾಂ ಜ್ಞಾನದಾತಾರಂ ಗುಣಾತೀತಂ ಕೃಪಾನಿಧಿಮ್ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೫
೬೫. “ಶ್ರವಣ”ದ ಮಹತ್ತ್ವ

ಶ್ರವಣವತ್ ಮನನನಿದಿಧ್ಯಾಸನಯೋರಪಿ ಅವಗತ್ಯರ್ಥತ್ವಾತ್।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೪

ಶ್ರವಣದಂತೆಯೇ ಮನನನಿದಿಧ್ಯಾಸನಗಳು ಕೂಡ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಾನುಭವಕ್ಕೆ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಸಾಧನಗಳಾಗಿರುತ್ತವೆ.

ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಏನು ಸಾಧನ ಮಾಡಬೇಕು? ಜಪವೆ? ತಪವೆ? ಪೂಜಾದಿಗಳೆ? ಉಪವಾಸ ವನವಾಸಾದಿಗಳೇ? ಎಂದು ಜಿಜ್ಞಾಸು ಸಾಧಕರು ಪ್ರಶ್ನೆ ಮಾಡುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಭಗವತ್ಪಾದ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ಈ ಮೇಲಿನ ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ “ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಶ್ರವಣಮನನನಿದಿಧ್ಯಾಸನಗಳೇ ನೇರಾದ ಸಾಧನ” ಎಂದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಉದ್ಘೋಷಿಸಿರುತ್ತಾರೆ.

ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಗಾಗಿ ಕರ್ಮಯೋಗಾದಿ ಬಹಿರಂಗಸಾಧನಗಳನ್ನೂ, ಚಿತ್ತ ಏಕಾಗ್ರತೆಗಾಗಿ ಧ್ಯಾನಯೋಗಾದಿ ಅಂತರಂಗಸಾಧನಗಳನ್ನೂ, ಚಿತ್ತ ಪರಿಪಕ್ವತೆಗಾಗಿ ಅಮಾನಿತ್ವಾದಿ ಸಹಕಾರಿಸಾಧನಗಳನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತಾ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಶ್ರವಣಮನನನಿದಿಧ್ಯಾಸನಗಳೆಂಬ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು ಎಂದು ಶ್ರೀಶಂಕರಾಚಾರ್ಯರು ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ‘ಶ್ರವಣ’ ಎಂದರೆ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥವನ್ನು ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ಕೇಳುವದು. ‘ಮನನ’ ಎಂದರೆ ಕೇಳಿದ್ದನ್ನು ತರ್ಕದಿಂದ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಹೊಂದಿಸಿಕೊಳ್ಳುವದು. ‘ನಿದಿಧ್ಯಾಸನ’ ಎಂದರೆ ಅದನ್ನೇ ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಕೊಳ್ಳುವದು—ಎಂದರ್ಥ.

ಸಕಲ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತಾ ಶ್ರವಣವೊಂದನ್ನು ಮಾಡದಿದ್ದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಾಗಲಾರದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಶ್ರೋತ್ರಿಯ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠರಾದ ಸದ್ಗುರುಗಳ ಮುಖಾರವಿಂದದಿಂದ ವೇದಾಂತಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಶ್ರವಣಮಾಡಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದು ಕೃತಾರ್ಥರಾಗೋಣ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸುಜ್ಞಾನೋಪದೇಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶಂಕರಂ ಶಾಸ್ತ್ರಸಾರಜ್ಞಂ ಜ್ಞಾನಭಾಸ್ಕರಮವ್ಯಯಮ್।
ಪ್ರಣಮಾಮಿ ಸದಾಚಾರ್ಯಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಜಗದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೬
೬೬. ‘ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿ’ಯೇ ‘ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿ’ಯು

ಅವಿದ್ಯಾಪಗಮಮಾತ್ರತ್ವಾತ್ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಫಲಸ್ಯ।

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯ ೧-೪-೧೦

ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂಬ ಫಲವು ಕೇವಲ ಅವಿದ್ಯಾನಾಶಮಾತ್ರವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ಅಧ್ಯಾಸವು, ಅಧ್ಯಾಸವೆಂದರೆ ತಪ್ಪುತಿಳಿವಳಿಕೆಯು; ಅನಾತ್ಮವಾದ ದೇಹಾದಿಗಳನ್ನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿಯುವದೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ದುಃಖ, ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಬಂಧನ.

ಇನ್ನು, ವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ಜ್ಞಾನವು, ಸರಿಯಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆ. ತಾನು ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೆಂದು ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ಸರಿಯಾಗಿ ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿಯುವದೇ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನವೆನಿಸುತ್ತದೆ. ಇದೇ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವು. ಮಾನವನ ಸಕಲಸಾಧನಗಳೂ, ಪ್ರಯತ್ನಗಳೂ ಈ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ ಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿಯೇ.

ಮೋಕ್ಷವೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯು. ಬ್ರಹ್ಮವು ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪವಾಗಿದೆ. ಮೋಕ್ಷವು ಜನ್ಮಾಂತರ ಲೋಕಾಂತರ ದೇಶಾಂತರ ಕಾಲಾಂತರ ದೇಹಾಂತರಗಳಲ್ಲಿ ಪಡೆಯುವ ಫಲವಲ್ಲ. ನಿತ್ಯಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಮೋಕ್ಷವು. ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯೆಂದರೂ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂದರೂ ಒಂದೇ ಅರ್ಥ.

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವಾದ ಮೇಲೆ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕಾದ ಸಾಧನಗಳೇನೂ ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಸೂರ್ಯೋದಯವಾದೊಡನೆ ಕತ್ತಲೆಯು ತೊಲಗುವಂತೆ ಜ್ಞಾನೋದಯವಾದೊಡನೆ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ. ಇದೇ ಮೋಕ್ಷವು. ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಗೇ ಮತ್ತೊಂದು ಹೆಸರು ಮೋಕ್ಷ ಅಥವಾ ಮುಕ್ತಿ ಎಂದು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪರಲೋಕಸ್ವರೂಪವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸ್ವರ್ಗಲೋಕಾದಿನಿರ್ವಿಣ್ಣಂ ಪುಣ್ಯಾಪುಣ್ಯವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಧರ್ಮಾಧರ್ಮವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಭಜೇ ಶಂಕರದೇಶಿಕಮ್ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೭
೬೭. ಅಲ್ಲಿಯೂ ಇಷ್ಟೇ!

ಯಥಾ ಇಹ ಲೋಕೇ, ಏವಮೇವ ಅಮುತ್ರ ಅಗ್ನಿಹೋತ್ರಾದಿ ಪುಣ್ಯಜಿತೋ ಲೋಕಃ ಪರಾಧೀನೋಪಭೋಗಃ ಕ್ಷೀಯತೇ ಏವ।

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ ೮-೧-೬

ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಹೇಗೋ ಹಾಗೆಯೇ ಆ ಲೋಕದಲ್ಲೂ ಅಗ್ನಿಹೋತ್ರಾದಿಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡ ಫಲವೂ ಕರ್ಮಾಧೀನವಾದ್ದರಿಂದ ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ.

ಕರ್ಮದಿಂದ ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡ ಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅನಿತ್ಯವೇ. ಸಾಧನಗಳಿಗೆ ತಕ್ಕಂಥ ಫಲ. ಹೊಸದಾಗಿ ಪಡೆದುಕೊಂಡ ಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ಒಂದು ದಿನ ನಾಶವಾಗಲೇಬೇಕು. ಫಲವೆಂದರೆ ಹಣ್ಣು. ಹಣ್ಣುಗಳೆಲ್ಲವೂ ಕೊಳೆತು ನಾಶವಾಗಲೇಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಟೊಮ್ಯಾಟೋ ಹಣ್ಣು ಎರಡು ದಿನ, ಬಾಳೆಹಣ್ಣು ನಾಲ್ಕು ದಿನ, ಮೋಸಂಬಿ ಹತ್ತು ದಿನ, ಹಲಸಿನ ಹಣ್ಣು ಇಪ್ಪತ್ತು ದಿನ, ಚಕ್ಕೋತ ಒಂದು ತಿಂಗಳು ಇರಬಲ್ಲವು. ಆಮೇಲೆ ಕೊಳೆತುಹೋಗಲೇ ಬೇಕಲ್ಲವೆ?

ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಸಂಪಾದಿಸಿದ ಹಣ, ಮನೆ, ವಾಹನ, ಗಂಡ, ಹೆಂಡತಿ, ಮಕ್ಕಳು ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದು ದಿನ ಹೋಗಲೇಬೇಕು. ಅವಾದರೂ ಹೋಗಬೇಕು ಅಥವಾ ಅವಕ್ಕಿಂತ ಮುಂಚೆ ನಾವಾದರೂ ಹೋಗಬೇಕು. ಅಂತೂ ಎಲ್ಲರೂ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟು ಎಂದಾದರೂ ಹೋಗಲೇ ಬೇಕು.

ಆದರೆ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕ, ವೈಕುಂಠಲೋಕ, ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕಗಳು ಶಾಶ್ವತವಾಗಿ ಇರಬಹುದಲ್ಲವೆ? ಎಂದರೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಈ ಲೋಕದಂತೆಯೇ ಆ ಲೋಕಗಳೂ ಅನಿತ್ಯ, ಕ್ಷಣಿಕ. ಆ ಪುಣ್ಯಲೋಕಗಳೆಲ್ಲವೂ ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಉಂಟಾದವುಗಳಲ್ಲವೆ? ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳು ಸಾಧನ, ಸ್ವರ್ಗಾದಿಲೋಕಗಳು ಸಾಧ್ಯ; ಸಾಧನಗಳು ನಾಶವಾದರೆ ಸಾಧ್ಯಲೋಕಗಳೂ ನಾಶವಾಗುತ್ತವೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಕರ್ಮಯೋಗಫಲಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಕರ್ಮಯೋಗಸ್ಯ ಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಭಗವದ್ಭಕ್ತಿದರ್ಶಕಮ್।
ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶಿನಮಾಚಾರ್ಯಂ ನೌಮಿ ಶಂಕರದೇಶಿಕಮ್ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೮
೬೮. ಕರ್ಮಯೋಗದ ರಹಸ್ಯವೂ ಫಲವೂ

ಕರ್ಮಯೋಗಸ್ಯ ರಹಸ್ಯಮ್ ಈಶ್ವರಶರಣತಾ, ಫಲಂ ತು ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಪ್ರಾಪ್ತಿದ್ವಾರಾಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನಮ್।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೧೮-೬೬

ಈಶ್ವರಶರಣತೆಯೇ ಕರ್ಮಯೋಗದ ರಹಸ್ಯ, ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯ ಮೂಲಕ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವೇ ಕರ್ಮಯೋಗಕ್ಕೆ ಫಲವು.

ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಯೋಗವನ್ನು ಕುರಿತು ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಫಲಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ, ಕರ್ತೃತ್ವ ಭೋಕ್ತೃತ್ವಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಮಾಡಿದಾಗ ಅದು ಕರ್ಮವಾಗುತ್ತದೆ. ಅದೇ ಕರ್ಮವನ್ನು ಸಮತ್ವಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಫಲಾಕಾಂಕ್ಷೆಯಿಲ್ಲದೆ ಈಶ್ವರಾರ್ಪಣಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಮಾಡಿದರೆ ಆಗ ಅದು ‘ಕರ್ಮಯೋಗ’ವಾಗುತ್ತದೆ. ಕರ್ಮದಿಂದ ಜನ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಕರ್ಮದಿಂದ ದೇಹಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಕರ್ಮದಿಂದ ಫಲಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಕರ್ಮವು ‘ಬಂಧಕ’ವೆನಿಸುತ್ತದೆ.

ಕರ್ಮಯೋಗದಿಂದ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿ , ಕರ್ಮಯೋಗಕ್ಕೆ ಅನೇಕಲಕ್ಷಣಗಳಿದ್ದರೂ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಈಶ್ವರಶರಣತೆಯೇ ಕರ್ಮಯೋಗದ ರಹಸ್ಯ. ನಾವು ಮಾಡುವ ಎಲ್ಲ ಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಸಮರ್ಪಣೆ ಮಾಡುವದೇ ಕರ್ಮಯೋಗದ ರಹಸ್ಯ. ‘ಅಹಂ’ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ‘ಭಗವಂತ’ನನ್ನು ಕೂರಿಸುವುದೇ ಕರ್ಮಯೋಗ.

ಇಂಥ ಕರ್ಮಯೋಗಕ್ಕೆ ಫಲ, ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನ. ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವೆಂದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಅತ್ಯಂತ ಸುಲಭವಾದರೂ ಅಂತಃಕರಣಶುದ್ಧಿಯು ಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಇದಕ್ಕೇ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿ, ಮನಶ್ಶುದ್ಧಿ—ಎಂದೂ ಹೆಸರು. ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಗೆ ಸಾಧನವಾದದ್ದೇ ಕರ್ಮಯೋಗವು. ಕರ್ಮ ಯೋಗದ ಸಹಾಯದಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನೇ ಹೊಂದಿ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು ಮುಕ್ತರಾಗಬಹುದು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಶಾಸ್ತ್ರವಿಚಕ್ಷಣಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಕರ್ಮಜ್ಞಾನವಿಭೇದೇನ ತತ್ತ್ವಬೋಧವಿಚಕ್ಷಣಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಸ್ವರೂಪಜ್ಞಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಮಕ್ಷರಮ್ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೯
೬೯. ಕರ್ಮಜ್ಞಾನಸಮುಚ್ಚಯವು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ

ನ ಹಿ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮೈಕತ್ವದರ್ಶನೇನ ಸಹ ಕರ್ಮ ಸ್ವಪ್ನೇಽಪಿ ಸಂಪಾದಯಿತುಂ ಶಕ್ಯಮ್ ॥

ಮುಂಡಕಭಾಷ್ಯ–ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮೈಕತ್ವಜ್ಞಾನದ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ಬೆರೆಸುವದು ಕನಸಿನಲ್ಲೂ ಖಂಡಿತಾ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

ಶ್ರೀಶಂಕರರು ಕರ್ಮಜ್ಞಾನಸಮುಚ್ಚಯವಾದವನ್ನು ತಮ್ಮ ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಖಂಡಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಕರ್ಮಜ್ಞಾನಗಳಿಗೆ ಹೇತು ಸ್ವರೂಪ ಫಲಗಳಲ್ಲಿ ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧವಿರುತ್ತದೆ. ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಹೇತು ಕಾಮ, ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಹೇತು ವೈರಾಗ್ಯ; ಕರ್ಮದ ಸ್ವರೂಪ—ಜಾತಿ ವರ್ಣ ಆಶ್ರಮ, ಕಾರಕ ಸತ್ಯತ್ವ ಬುದ್ಧಿ , ಜ್ಞಾನದ ಸ್ವರೂಪ–ಅಕರ್ತೃ ಅಭೋಕ್ತೃ ಸ್ವರೂಪ; ಕರ್ಮದ ಫಲ—ಅನಿತ್ಯವಾದ, ಮರಣಾನಂತರದ ಸ್ವರ್ಗಾದಿಗಳು, ಜ್ಞಾನದ ಫಲ–ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಮೋಕ್ಷ. ಇದು ನಿತ್ಯವಾದ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದ ಫಲ. ಹೀಗಿರುವದರಿಂದ ಕರ್ಮಕಾಂಡ ಮಾರ್ಗಕ್ಕೂ ಜ್ಞಾನಕಾಂಡ ಮಾರ್ಗಕ್ಕೂ ಜೊತೆಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಸಮುಚ್ಚಯವು ಸರ್ವಥಾ ಹೊಂದುವದಿಲ್ಲ.

ಇನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮೈಕತ್ವ ಜ್ಞಾನವುಂಟಾಗಿ ಬಿಟ್ಟರೆ ಅಂಥವನಿಗೆ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯಾಗಲಿ ಆ ಅನಿತ್ಯವಾದ ಫಲಗಳಲ್ಲಿ ಅಭಿರುಚಿಯಾಗಲಿ ಖಂಡಿತಾ ಇರಲಾರದು. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಸಾಧನವೇ ಹೊರತು ಜ್ಞಾನದ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಕರ್ಮವು ಸೇರಿಕೊಂಡು ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಡಲಾರದು. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಕರ್ಮಗಳ ಲೇಪವಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಕರ್ಮಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಬೂದಿಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಕೇವಲ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಲ್ಲ , ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ, ಅವನು ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪ್ರೇಮಸ್ವರೂಪಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಿರ್ವಿಶೇಷಂ ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಭೂಮಾಖ್ಯಂ ಶಾಂತಮದ್ವಯಮ್।
ಶಂಕರಂ ಶಾಂತಸಂಕಲ್ಪಂ ಶ್ರಯೇ ಮುಕ್ತಿಪ್ರಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೧೦
೭೦. ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಇಂದ್ರಿಯಗ್ರಾಹ್ಯವಲ್ಲ

ವಿಧ್ವಸ್ತಸರ್ವೋಪಾಧಿವಿಶೇಷಂ ಶಾಂತಮ್ ಅನಂತಮ್ ಏಕಮ್ ಅದ್ವೈತಂ ಭೂಮಾಖ್ಯಂ ನಿತ್ಯಂ ಬ್ರಹ್ಮ , ನ ತತ್ ಸುವೇದ್ಯಮ್।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೨-೨

ಯಾವ ವಿಶೇಷೋಪಾಧಿಸಂಬಂಧವೂ ಇಲ್ಲದಿರುವ ಶಾಂತವೂ ಅನಂತವೂ ಏಕವೂ ಅದ್ವೈತವೂ ಆಗಿರುವ ಭೂಮವೆಂಬ ನಿತ್ಯವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವು ಇಂದ್ರಿಯಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದ ಸುಲಭವಾಗಿ ತಿಳಿಯತಕ್ಕ ವಸ್ತುವಲ್ಲ.

ಹಣ್ಣು ತರಕಾರಿಗಳಂತೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೆ ಗೋಚರಿಸುವ ಪದಾರ್ಥವಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ನಿರುಪಾಧಿಕ ಹಾಗೂ ನಿರ್ವಿಶೇಷವಾಗಿದೆ. ಉಪಾಧಿ, ವಿಶೇಷ—ಎಂಬೀ ಎರಡು ಶಬ್ದಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ವೇದಾಂತಾಭ್ಯಾಸಿಗಳಾದ ನಾವು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಉಪಾಧಿ ಎಂದರೆ ಹೊರಗಿನ ಲಕ್ಷಣವೆಂದರ್ಥ. ಕಾಗೆಗೆ ಕಪ್ಪುಬಣ್ಣ ಉಪಾಧಿ, ಮಾನವರಿಗೆ ಕೈಕಾಲುಗಳು ಉಪಾಧಿ, ಮನೆಮಠಗಳಿಗೆ ಗೋಡೆ ಮೇಲ್ಛಾವಣೆಗಳು ಉಪಾಧಿ ಇತ್ಯಾದಿ; ಇನ್ನು ವಿಶೇಷ ಎಂದರೆ, ಜಾತಿ, ಗುಣ, ಕ್ರಿಯಾ, ಸಂಬಂಧಗಳು.

ಲೋಕದಲ್ಲಿರುವ ಯಾವದೇ ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ಈ ಉಪಾಧಿ ವಿಶೇಷಗಳು ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತವೆ. ದೇವತೆಗಳೂ ಸೋಪಾಧಿಕರಾಗಿ ಸವಿಶೇಷರೇ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮವು ಸರ್ವಥಾ ನಿರುಪಾಧಿಕ ನಿರ್ವಿಶೇಷವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಅಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ನಾಮರೂಪ ಕ್ರಿಯಾಸಂಬಂಧವಾಗಲಿ, ದೇಶಕಾಲವಸ್ತುಗಳ ಸಂಬಂಧವಾಗಲಿ, ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯ ಮನೋಬುದ್ಧಿಗಳ ಸಂಬಂಧವಾಗಲಿ, ಶಬ್ದಸ್ಪರ್ಶರೂಪರಸಗಂಧಗಳಾಗಲಿ ಯಾವದೂ ಇಲ್ಲ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮವು ಶಾಂತವೂ ಅನಂತವೂ ಅದ್ವಿತೀಯವೂ ನಿತ್ಯವೂ ಸತ್ಯವೂ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಇದನ್ನು ಸ್ವಾನುಭವದಿಂದ ಸದ್ಗುರೂಪದೇಶದಿಂದಲೇ ಅರಿಯಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಮೌನವ್ಯಾಖ್ಯಾಸ್ವರೂಪಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶಂಕರಾಯ ನಮಸ್ತುಭ್ಯಂ ಭಾಸ್ಕರಾಯ ಸ್ವತೇಜಸೇ।
ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿವರಿಷ್ಠಾಯ ವೇದವೇದಾಂತವೇದಿನೇ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೧೧
೭೧. ಜ್ಞಾನವುಂಟಾದ ಕೂಡಲೇ ಮೋಕ್ಷ

ಸರ್ವಾಃ ಶ್ರುತಯಃ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾನಂತರಂ ಮೋಕ್ಷಂ ದರ್ಶಯಂತ್ಯಃ ಮಧ್ಯೇ ಕಾರ್ಯಾಂತರಂ ವಾರಯಂತಿ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೪

ಎಲ್ಲ ಶ್ರುತಿಗಳೂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವುಂಟಾದ ಕೂಡಲೇ ಮೋಕ್ಷವೆಂದು ತಿಳಿಸುವುದರಿಂದ, ಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೂ ನಡುವೆ ಮಾಡಬೇಕಾದದ್ದು ಇನ್ನೇನೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಿವೆ.

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧನಗಳೂ ಪ್ರಮಾಣಗಳೂ ಬೇಕಾಗುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನೋದಯವಾದ ಮೇಲೆ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕಾದದ್ದು ಏನೇನೂ ಉಳಿದಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾದ ಕೂಡಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕಿದಂತೆಯೇ.

ಮೋಕ್ಷವು ಸ್ವತಸ್ಸಿದ್ಧವಾದ್ದರಿಂದಲೂ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆದ್ದರಿಂದಲೂ ಅದನ್ನು ಕ್ರಿಯೆಯಿಂದ ಹೊಸದಾಗಿ ಪಡೆಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅಜ್ಞಾನವೇ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಅಡ್ಡಿಯಾದ್ದರಿಂದ ಅಜ್ಞಾನನಿವೃತ್ತಿಯೇ ಮೋಕ್ಷವು. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಜ್ಞಾನವು ನಿವೃತ್ತವಾದ ಬಳಿಕ, ಸ್ವತಸ್ಸಿದ್ಧವಾಗಿದ್ದ ಮುಕ್ತಿಯು ತಾನಾಗಿ ತೋರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕೇ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಿಯೆಂದೂ ಸದ್ಯೋಮುಕ್ತಿಯೆಂದೂ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಹೆಸರು.

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವುಂಟಾದ ಬಳಿಕ ಧ್ಯಾನ, ಜಪ, ಉಪಾಸನೆ, ಚಿತ್ತ ನಿರೋಧ ಪ್ರಸಂಖ್ಯಾನಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೇ ಮೋಕ್ಷವೆಂದು ಕೆಲವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ದೇಹಪತನಾನಂತರವೇ ಮುಕ್ತಿಯೆಂದು ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಈ ಯಾವ ವಾದಗಳೂ ಶ್ರೀಶಂಕರಭಗವತ್ಪಾದರಿಗಾಗಲಿ ಶ್ರುತಿಗಳಿಗಾಗಲಿ ಸಮ್ಮತವಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಸಮಕಾಲದಲ್ಲಿಯೇ ಮೋಕ್ಷವೆಂದು ಶ್ರುತಿಗಳು ಸಾರಿ ಸಾರಿ ಹೇಳುತ್ತಿವೆ. ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ ಮುಕ್ತಿಯು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸದಾನಂದಸ್ವರೂಪಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅವಸ್ಥಾರಹಿತಂ ಶಾಂತಂ ಶಂಕರಂ ಲೋಕಶಂಕರಮ್।
ಪರಿಪೂರ್ಣಂ ಸದಾಪೂರ್ಣಂ ಪರಿಶುದ್ಧಂ ಸದಾ ಭಜೇ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೧೨
೭೨. ‘ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯಾನುಭವ’ವು ಸಾರ್ವತ್ರಿಕ

ಸಮಾನಂ ಹಿ ಸರ್ವಪ್ರಾಣಿನಾಂ ಪರ್ಯಾಯೇಣ ಜಾಗ್ರತ್ ಸ್ವಪ್ನ-ಸುಷುಪ್ತಿಗಮನಮ್।

ಪ್ರಶ್ನಭಾಷ್ಯ ೪-೫

ಒಂದಾದನಂತರ ಮತ್ತೊಂದರಂತೆ ಎಚ್ಚರ ಕನಸು ನಿದ್ರೆಗಳು ಬರುತ್ತಿರುವದು ಸಕಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೂ ಸಮಾನವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಮೊದಲು ಎಚ್ಚರ, ಎಚ್ಚರದಿಂದ ನಿದ್ರೆ, ನಿದ್ರೆಯಿಂದ ಕನಸು, ಪುನಃ ಕನಸಿನಿಂದ ಎಚ್ಚರ—ಹೀಗೆ ಅನುಭವವಾಗುತ್ತಿರುವದು ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೂ ಸಮಾನವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಈ ಸಾರ್ವತ್ರಿಕವಾಗಿರುವ ಅನುಭವವನ್ನು ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯಾನುಭವ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಸಾರ್ವತ್ರಿಕವೆಂದರೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಯಾವಾಗಲೂ ಒಂದೇ ರೂಪವಾಗಿರುವದು ಎಂದರ್ಥ. ಶ್ರೀಮಂತನಿಂದ ಬಡವನ ವರೆಗೂ, ಪಂಡಿತನಿಂದ ಪಾಮರನ ವರೆಗೂ, ಮಹಾರಾಜನಿಂದ ಸೇವಕನ ವರೆಗೂ ಈ ‘ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯಾನುಭವ’ವು ಸಮಾನವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಈ ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯದ ವಿಚಾರದಿಂದ ನಮಗೆ ನಮ್ಮ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪದ ಅರಿವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಎಚ್ಚರವಿದ್ದಾಗ ಕನಸಿಲ್ಲ , ಕನಸಿದ್ದಾಗ ಎಚ್ಚರವಿಲ್ಲ , ಸುಷುಪ್ತಿಯಿದ್ದಾಗ ಎಚ್ಚರವಿಲ್ಲ ; ಎಚ್ಚರದ ಶರೀರಾದಿಗಳು ಕನಸಿನಲ್ಲಿಲ್ಲ , ಕನಸಿನ ಶರೀರಾದಿಗಳು ಎಚ್ಚರದಲ್ಲಿಲ್ಲ , ಸುಷುಪ್ತಿಯಲ್ಲಂತೂ ಯಾವ ಶರೀರಾದಿಗಳ ಸಂಬಂಧವೂ ಇಲ್ಲ. ಉಪಾಧಿಸಂಬಂಧವು ಹೀಗೆ ಬದಲಾವಣೆಯಾಗುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯ ಗಳಾಗಲಿ, ಅವಸ್ಥಾಸಂಬಂಧವಾಗಲಿ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಆತ್ಮನು ಮಾತ್ರ ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಿಶುದ್ಧನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯಗಳಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿರೂಪನಾಗಿ ನಿತ್ಯನಿರವಸ್ಥನಾದ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಉಪಾಧಿಗಳ ಸಂಬಂಧವೂ ಇಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಂಸಾರದುಃಖರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಪ್ರೇಯೋಮಾರ್ಗವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂಶ್ರೇಯೋಮಾರ್ಗಾನುಸಾರಿಣಮ್।ಸರ್ವಸಂಸಾರನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ವಂದೇಽಹಂ ಶಂಕರಂ ಸದಾ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೧೩
೭೩. ದೇವತಾಸಾಯುಜ್ಯವೂ ಸಂಸಾರಗತಿಯೇ!

ತಸ್ಮಾತ್ ಅಗ್ನ್ಯಾದಿದೇವತಾಪ್ಯಯಲಕ್ಷಣಾಪಿ ಗತಿಃ ನಾಲಂ ಸಂಸಾರದುಃಖೋಪಶಮನಾಯ ಇತ್ಯರ್ಥಃ।

ಐತರೇಯಭಾಷ್ಯ ೧-೨-೧

ಆದ್ದರಿಂದ ಅಗ್ನಿಸಾಯುಜ್ಯ, ವಾಯುದೇವತಾಸಾಯುಜ್ಯರೂಪವಾಗಿರುವ ಗತಿಯೂ ಸಂಸಾರದ ದುಃಖಗಳನ್ನು ಕಳೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗದು.

ಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ ದೇವತೋಪಾಸನೆಗಳನ್ನೂ ಮಾಡಿದರೆ ಆಯಾ ದೇವತೆಗಳ ಲೋಕಗಳನ್ನು ಪಡೆದು ಅಲ್ಲಿ ಸುಖಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿ ಅನಂತರ ಆಯಾ ದೇವತಾಸಾಯುಜ್ಯವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾರೆ—ಎಂದು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಇದನ್ನೇ ಮೋಕ್ಷವೆಂದು ಕೆಲವರು ಭ್ರಮಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಈ ದೇವಲೋಕಪ್ರಾಪ್ತಿಯು ಅಥವಾ ದೇವತಾಸಾಯುಜ್ಯಪ್ರಾಪ್ತಿಯು ಮುಕ್ತಿಯಲ್ಲ. ಮುಕ್ತಿಯೆಂಬುದು ಗತಿಯಲ್ಲ , ಗತಿಯಾದರೆ ಮುಕ್ತಿಯಲ್ಲ.

ಏಕೆಂದರೆ ದೇವತೆಗಳಿಗೂ ಸುಖದುಃಖ, ರಾಗದ್ವೇಷ, ಹಸಿವು ಬಾಯಾರಿಕೆ, ಜನ್ಮಮರಣಗಳ ಸಂಬಂಧವು ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕೇ ಹೆಸರು ಸಂಸಾರ. ಎಲ್ಲಿ ಸಂಸಾರವಿದೆಯೋ ಅಲ್ಲಿ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತದೆ. ದೇವತಾಲೋಕಪ್ರಾಪ್ತಿಯೂ ಸಂಸಾರಗತಿಯೇ. ಅಗ್ನಿ, ಆದಿತ್ಯ, ವಾಯು, ಕುಬೇರ, ಇಂದ್ರ ಮುಂತಾದ ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಅಣಿಮಾದಿಸಿದ್ಧಿಗಳಿರಬಹುದು, ಇವರಿಗೆ ಸಕಲಭೋಗರಾಶಿಗಳೂ ಇರಬಹುದು, ಇವರಿಗೆ ಅಂತರ್ಧಾನತಿರೋಧಾನ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವೂ ಇರಬಹುದು. ಇಷ್ಟಿದ್ದರೂ ಇದೇನು ಮೋಕ್ಷವಲ್ಲ , ಇದೂ ಸಂಸಾರಗತಿಯ ರೂಪಾಂತರವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ.

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಮೋಕ್ಷವು ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯೇ ಮೋಕ್ಷವು. ವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಸರ್ವದುಃಖನಿವೃತ್ತಿಯು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಕರ್ಮತಾಪರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಪುಣ್ಯಪಾಪವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಗುಣತ್ರಯವಿದೂರಗಮ್।
ಅವಧೂತವರಿಷ್ಠಂ ತಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೧೪
೭೪. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಪುಣ್ಯಪಾಪಗಳೆರಡೂ ಭಸ್ಮ!

ತೇ ಏತೇ ಸಾಧ್ವಕರಣಪಾಪಕ್ರಿಯೇ ಏವಮ್ ಏತಂ ನ ತಪತಃ, ಯಥಾ ಅವಿದ್ವಾಂಸಂ ತಪತಃ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೯

ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡದಿರುವದು ಮತ್ತು ಪಾಪಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುವದು–ಎಂಬಿವುಗಳು ಅಜ್ಞಾನಿಗಳನ್ನು ಹೇಗೆ ಸುಡುತ್ತವೆಯೋ ಹಾಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯನ್ನು ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಸುಡಲಾರವು.

ಅವಿದ್ಯೆಯುಳ್ಳವನಿಗೇ ಕರ್ತೃತ್ವ ಭೋಕ್ತೃತ್ವ ಬುದ್ಧಿ ಇರುತ್ತದೆ. ದೇಹಾದಿ ಅಧ್ಯಾಸವುಳ್ಳವನೇ ರಾಗದ್ವೇಷಪ್ರೇರಿತನಾಗಿ ಪುಣ್ಯಪಾಪಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಪುಣ್ಯಕರ್ಮ, ಇದರಿಂದ ಒಳ್ಳೆಯ ಫಲವು ಬರುತ್ತದೆ, ಇದು ನನಗೆ ಬೇಕು ಎಂದು ತಿಳಿದಮೇಲೆಯೇ ಅಲ್ಲವೆ, ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ? ಇದು ಪಾಪಕರ್ಮ, ಇದರಿಂದ ಅನಿಷ್ಟಫಲವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ, ಇದು ನನಗೆ ಬೇಡ—ಎಂದು ತಿಳಿದು ಪಾಪಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮನುಷ್ಯನು ಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡದೇ ಜೀವನವನ್ನು ಕಳೆದಾಗ, ಅಯ್ಯೋ! ನಾನು ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ ಎಂದು ಪರಿತಪಿಸುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಏನಾದರೂ ಪಾಪಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನೇ ಸ್ಮರಿಸುತ್ತಾ ಛೇ, ನಾನೆಂಥ ಕೆಟ್ಟಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಬಿಟ್ಟೆನಲ್ಲ , ನನಗೆ ಏನು ಕೆಟ್ಟ ಗತಿ ಕಾಯ್ದು ಕೊಂಡಿದೆಯೊ? ಎಂದು ಅಜ್ಞಾನಿಯು ಸದಾ ಪರಿತಪಿಸುತ್ತಾ ಚಿಂತಾಕ್ರಾಂತನಾಗಿ ಕಾಲವನ್ನು ಕಳೆಯುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ.

ಆದರೆ ಇಂಥ ಯೋಚನೆಯೂ ಕೂಡ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯ ಕನಸಿನಲ್ಲೂ ಬರಲಾರದು. ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವ ಸಂಪನ್ನನಾಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನಾದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಪುಣ್ಯಪಾಪಕರ್ಮಗಳೆರಡೂ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುತ್ತವೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿದೋಷಪರಿಹಾರಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ರಾಗದ್ವೇಷವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸಮದರ್ಶಿನಮೀಶ್ವರಮ್।
ಸರ್ವಭೂತಾತ್ಮಭೂತಸ್ಥಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಸರ್ವಗಮ್ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೧೫
೭೫. ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳೇ

ಯಾ ಹಿ ಪುರುಷಸ್ಯ ಪ್ರಕೃತಿಃ ಸಾ ರಾಗದ್ವೇಷಪುರಸ್ಸರಾ ಏವ ಸ್ವಕಾರ್ಯೇ ಪುರುಷಂ ಪ್ರವರ್ತಯತಿ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೩-೩೪

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮಾನವನ ಪ್ರಕೃತಿಯೂ ಅವನನ್ನು ರಾಗದ್ವೇಷಪುರಸ್ಸರವಾಗಿಯೇ ತನ್ನ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರೇರಿಸುತ್ತದೆ.

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನಿಗೂ ಅವನದೇ ಆದ ಒಂದು ಸ್ವಭಾವವು ಇರುತ್ತದೆ. ಇದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಮಾನವಾಗಿರುವದಿಲ್ಲ. ಒಂದೇ ತಾಯಿಗೆ ಹತ್ತು ಜನ ಮಕ್ಕಳಿದ್ದರೆ ಅವರೊಬ್ಬೊಬ್ಬರಿಗೂ ಭಿನ್ನಭಿನ್ನವಾದ ಸಂಸ್ಕಾರವಿರುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ‘ಅವಿದ್ಯಾಪ್ರಕೃತಿ’ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಆಯಾ ಮನುಷ್ಯನು ತನ್ನ ತನ್ನ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಆಯಾ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುತ್ತಾನೆ. ತರಕಾರಿ, ಹಣ್ಣುಗಳಲ್ಲೂ ನಮಗೆ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಆಲೂಗಡ್ಡೆಯಲ್ಲಿ ರಾಗವಾದರೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಅದರಲ್ಲಿ ದ್ವೇಷ. ಹೀಗೆ ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲೂ ನಮಗೆ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳೇ ತುಂಬಿರುತ್ತವೆ.

ಈ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳು ಲೌಕಿಕಪದಾರ್ಥಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸೀಮಿತವಾಗಿಲ್ಲ. ದೇವತೆಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲೂ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳು. ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಗಣಪತಿಯಲ್ಲಿ ರಾಗ, ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯಲ್ಲಿ ರಾಗ; ಶಾಸ್ತ್ರ ಪುರಾಣಗಳೂ ಇದಕ್ಕೇನು ಹೊರತಲ್ಲ. ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನಿಗೆ ರಾಗವಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ದ್ವೇಷ. ಬಣ್ಣಗಳಲ್ಲೂ ರಾಗದ್ವೇಷ, ಭಾಷೆ ಆಚಾರವಿಚಾರದಲ್ಲೂ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳೇ. ಅಂತೂ ‘ರಾಗದ್ವೇಷಾತ್ಮಕಂ ಸರ್ವಂ’—ಎಂದಾಗಿಬಿಟ್ಟಿದೆ. ಮಾನವನು ಯಾವದನ್ನೇ ನೋಡಿದರೂ ಚೆನ್ನಾಗಿದೆ, ಚೆನ್ನಾಗಿಲ್ಲ , ಬೇಕು, ಬೇಡ—ಅಂತಲೇ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಇದು ವಸ್ತುನಿಷ್ಠವಲ್ಲ , ದೃಷ್ಟಿದೋಷ. ಜ್ಞಾನಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಎಲ್ಲವೂ ಆನಂದರೂಪವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ. ಇದೇ ಸಮ್ಯಗ್ದೃಷ್ಟಿ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಔಪನಿಷದಪುರುಷವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಜೀವಾನಾಂ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮಾನಂ ಹ್ಯಸಂಸಾರಿಸ್ವರೂಪಿಣಮ್।
ಔಪನಿಷದನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಭಜೇ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೧೬
೭೬. ಇವನೇ “ಔಪನಿಷದ ಪುರುಷ”ನು

ಯೋಽಸೌ ಉಪನಿಷತ್ ಸ್ವೇವ ಅಧಿಗತಃ ಪುರುಷಃ ಅಸಂಸಾರೀ ಬ್ರಹ್ಮ ಸರ್ವೇಷಾಮ್ ಆತ್ಮಾ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೪

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವೇ ತಿಳಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿರುವ ಅಸಂಸಾರಿಯಾಗಿರುವ ಈ ಪುರುಷನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಆತ್ಮನಾಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ.

ಪೌರಾಣಿಕ ದೇವತೆಗಳಿಗೂ ಔಪನಿಷದಪುರುಷನಿಗೂ ತುಂಬಾ ವಿಶೇಷವುಂಟು. ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ದೇವರುಗಳು ಪರಸ್ಪರ ಭಿನ್ನರು ಹಾಗೂ ವಿಲಕ್ಷಣರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಸಾಕಾರರಾದ ಸಗುಣರಾದ ಸೋಪಾಧಿಕರು. ಈ ದೇವರುಗಳಿಗೆ ಜನ್ಮಾದಿವಿಕಾರಗಳು ಉಂಟು. ಈ ದೇವರುಗಳು ದೇಶಕಾಲವಸ್ತುಗಳಿಂದ ಪರಿಚ್ಛಿನ್ನರೂ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಇವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮದೇ ಆದ ಸಂಸಾರಪರಿವಾರವೇ ಇರುತ್ತದೆ.

ಆದರೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಈ ದೇವತೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಆತ್ಮನಾಗಿರುವ ಪರಿಶುದ್ಧವಾದ ತತ್ತ್ವವು. ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯಬೇಕಾದರೆ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳನ್ನೇ ಆಶ್ರಯಿಸಬೇಕು. ಈಶ, ಕೇನ, ಕಾಠಕ, ಪ್ರಶ್ನ, ಮುಂಡಕ, ಮಾಂಡೂಕ್ಯ, ಐತರೇಯ, ತೈತ್ತಿರೀಯ, ಛಾಂದೋಗ್ಯ, ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕ, ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ, ಕೌಷೀತಕಿ, ಜಾಬಾಲ ಮತ್ತು ಕೈವಲ್ಯಗಳೆಂಬ ಹದಿನಾಲ್ಕು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಪರಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವ ವನ್ನು ಅನುಭವಾನುಸಾರವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತದೆ.

ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ “ಔಪನಿಷದ ಪುರುಷ” ಎಂದು ಹೆಸರು. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಿಂದಲೇ ತಿಳಿಯಬೇಕಾಗಿರುವ ತತ್ತ್ವವಿದು. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವೇ ತಿಳಿಸಿರುವ ತತ್ತ್ವ. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳನ್ನು ಸಂಪ್ರದಾಯಕ್ರಮದಿಂದ ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿದರೆ ಮಾತ್ರವೇ ಅರ್ಥವಾಗುವ ರಹಸ್ಯ ವಿದು! ಸಕಲಜೀವರುಗಳಿಗೂ ಆತ್ಮನಾಗಿರುವ ತತ್ತ್ವವೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸ್ವಾತ್ಮಾನಂದಪರಾಯಣಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆತ್ಮಭೂತಂ ಸ್ವಾತ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಸ್ವರೂಪಸ್ಥಂ ಪರಂ ಗುರುಮ್।
ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಮಾತ್ಮಾನಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಭಕ್ತಿತಃ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೧೭
೭೭. ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಆತ್ಮನು ತುಂಬಾ ದೂರ!

ಆತ್ಮತತ್ತ್ವಂ ವರ್ಷಕೋಟಿಶತೈರಪಿ ಅವಿದುಷಾಮ್ ಅಪ್ರಾಪ್ಯತ್ವಾತ್ ದೂರೇ ಇವ।

ಈಶಾವಾಸ್ಯಭಾಷ್ಯ ೫

ಶತಕೋಟಿವರ್ಷಗಳಾದರೂ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವು ಸಿಕ್ಕುವದಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ ಅವರಿಗೆ ತುಂಬಾ ದೂರವಾಗಿರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ.

ಆತ್ಮನೆಂದರೆ ತಾನು, ಅನಾತ್ಮನೆಂದರೆ ತಾನಲ್ಲದ್ದು. ತನಗೆ ತಾನು ದೂರವೋ ಹತ್ತಿರವೋ? ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಸರಿಯಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ತಾನೇ ಆದ್ದರಿಂದ. ಅನಾತ್ಮವಸ್ತುಗಳಾದರೆ ಕೆಲವು ವಸ್ತುಗಳು ಹತ್ತಿರದಲ್ಲಿರುತ್ತವೆ, ಕೆಲವು ಪದಾರ್ಥಗಳು ದೂರದಲ್ಲಿರುತ್ತವೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ: ಬೆಂಗಳೂರಿಗೆ ಮೈಸೂರು ಹತ್ತಿರದಲ್ಲಿದೆ, ಬಿಜಾಪುರ ದೂರದಲ್ಲಿದೆ ಎನ್ನಬಹುದು. ಆತ್ಮನು ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ನಿಜಸ್ವರೂಪವೇ ಆದ್ದರಿಂದ ತುಂಬಾ ತುಂಬಾ ಬಹಳ ತೀರಾ ಹತ್ತಿರದಲ್ಲಿ ಇದ್ದಾನೆ—ಎಂದರೆ ತಪ್ಪಾಗದು.

ಆದರೆ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಆತ್ಮನು ತುಂಬಾ ತುಂಬಾ ದೂರದಲ್ಲಿದ್ದಾನೋ ಎಂಬಂತಾಗಿಬಿಟ್ಟಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಆತ್ಮನೆಂದರೆ ಒಂದು ವಸ್ತು, ಆತ್ಮನೆಂದರೆ ಒಂದು ದೇವತೆ, ಆತ್ಮನೆಂದರೆ ಸಾಕಾರನಾದ ಒಬ್ಬ ಈಶ್ವರ! ಹೀಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವದೇ ತಪ್ಪು. ಅಂಥ ಸಾಕಾರನಾದ ಒಬ್ಬ ಈಶ್ವರನು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಅಂಥ ಇಲ್ಲದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಅವನನ್ನು ಹೊಂದುವದಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡುವ ಪ್ರಯತ್ನವೆಲ್ಲ ವ್ಯರ್ಥವಲ್ಲವೆ? ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿರುವ ದೂರದಲ್ಲಿರುವ ವಸ್ತುವೆಂದು ಆಕಾಶವನ್ನು ತಿಳಿದು ಅದನ್ನು ಮುಟ್ಟಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರೆ ಎಂದಾದರೂ ಸಾಧ್ಯವೇ? ಖಂಡಿತಾ ಇಲ್ಲ. ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ದೂರಮಾಡಿಕೊಂಡು ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡು ಜ್ಞಾನಚಕ್ಷುಸ್ಸಿನಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಆತ್ಮನು ಹತ್ತಿರ! ಅಲ್ಲಾ, ತುಂಬಾ ಸಮೀಪ; ಅಲ್ಲಾ , ತಾನೇ ಆತ್ಮನು, ಆತ್ಮನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದುಬಿಡುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಭಾಗ್ಯಶಾಲಿನೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶ್ರುತಿಮಾತೃಪ್ರಿಯಂ ಪುತ್ರಂ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶಿನಮಚ್ಯುತಮ್।
ಭಾಗ್ಯವಂತಂ ಭಾಷ್ಯಕಾರಂ ವಂದೇ ಶಂಕರದೇಶಿಕಮ್ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೧೮
೭೮. ‘ಶ್ರುತಿಮಾತೆ’ಯ ಸಂಕಟ!

ಅಹೋ, ಭಾಗ್ಯಹೀನತಾ ಲೋಕಸ್ಯ! ಯತ್ ಶಕ್ಯದರ್ಶನಮಪಿ ಆತ್ಮಾನಂ ನ ಪಶ್ಯತಿ, ಇತಿ ಲೋಕಂ ಪ್ರತಿ ಅನುಕ್ರೋಶಂ ದರ್ಶಯತಿ ಶ್ರುತಿಃ।

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯ ೪-೩-೧೪

ಅಯ್ಯೋ! ಜನಗಳ ದೌರ್ಭಾಗ್ಯವು ಎಂಥಹುದು! ಏಕೆಂದರೆ ಅತ್ಯಂತ ಸುಲಭವಾಗಿ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯಬಹುದಾದರೂ ಅರಿಯುತ್ತಿಲ್ಲವಲ್ಲ! ಎಂದು ಶ್ರುತಿಮಾತೆಯು ಜನಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಕನಿಕರವನ್ನು (ಸಂಕಟದಿಂದ ಅನುಕಂಪೆಯನ್ನು ) ತೋರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ.

‘ಉಪನಿಷತ್’ ಶಬ್ದವು ಸ್ತ್ರೀಲಿಂಗದಲ್ಲಿದೆ. ‘ಶ್ರುತಿ’ಶಬ್ದವೂ ಸ್ತ್ರೀಲಿಂಗವೇ. ಉಪನಿಷತ್ತನ್ನೂ ಶ್ರುತಿಯನ್ನೂ ತಾಯಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ ಗೌರವಿಸುವದು ವಾಡಿಕೆ. ‘ತಾಯಿಗಿಂತ ದೇವರಿಲ್ಲ’ ಎಂದಲ್ಲವೆ, ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಹಿಂದಿನಿಂದಲೂ ಹೇಳುತ್ತಾ ಬಂದಿರುತ್ತೇವೆ? ತಾಯಿಯ ಆಶೀರ್ವಾದ ಯಾರಿಗೆ ತಾನೇ ಬೇಡ? ‘ಮಾತೃದೇವೋ ಭವ’ ಎಂದು ವೇದವು ಸಾರುತ್ತಿದೆ.

ಸರಿ, ಶ್ರುತಿಮಾತೆಯ ಉಪದೇಶವೇನು? ಎಂದರೆ, ಎಲೈ ಮಾನವರೆ, ನಿಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುವ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನನ್ನು ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ಸರಿಯಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡು ನೀವು ಉದ್ಧಾರವಾಗಿರಿ— ಎಂಬುದೇ ಶ್ರುತಿಮಾತೆಯ ಸಂದೇಶ. ಆತ್ಮಶಬ್ದಕ್ಕೆ ‘ತಾನು’ ಎಂದೇ ಅರ್ಥ. ಆತ್ಮನೆಂದರೆ ಸ್ವರೂಪ, ಆತ್ಮನೆಂದರೆ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಕನಾದ ಪರಮಾತ್ಮ; ಇವನನ್ನು ದೇಹಾದಿಗಳಿಂದ ಬಿಡಿಸಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಕೂಡಲೇ ಮುಕ್ತನಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತಾನೆ, ಉದ್ಧಾರವಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯುವದು ತುಂಬಾ ಸರಳ, ಸುಲಭ. ಆದರೂ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯುತ್ತಿಲ್ಲವಲ್ಲ ಎಂದು ಶ್ರುತಿಮಾತೆಗೆ ಸಂಕಟ! ಆತ್ಮನನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ನಾವು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಶ್ರುತಿಮಾತೆಗೆ ಸಂತೋಷವಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಉಪಾಸನೋಪದೇಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ದಯಾಲುಂ ವೇದಸಾರಜ್ಞಂ ಕರ್ಮೋಪಾಸ್ತಿಪ್ರಕಾಶಕಮ್।
ಸ್ವಯಮಧ್ಯಾತ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಶಂಕರಂ ಪ್ರಣಮಾಮ್ಯಹಮ್ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೧೯
೭೯. ಶ್ರುತಿಮಾತೆಗೆ ಎಂಥ ಕರುಣೆ!

ದಯಾಲುನಾ ವೇದೇನ ಅನುಕಂಪಯಾ ಸನ್ಮಾರ್ಗಗಾಃ ಸಂತಃ ಕಥಮ್ ಇಮಾಮ್ ಉತ್ತಮಾಮ್ ಏಕತ್ವದೃಷ್ಟಿಂ ಪ್ರಾಪ್ನುಯುಃ, ಇತಿ ಉಪಾಸನಾನಿ ಉಪದಿಷ್ಟಾನಿ।

ಮಾಂಡೂಕ್ಯಗೌಡಪಾದಕಾರಿಕಾಭಾಷ್ಯ ೩-೧೬

ಹೇಗಾದರೂ ಮನುಷ್ಯರು ಮೊದಲು ಸನ್ಮಾರ್ಗಕ್ಕೆ ಬರಲಿ, ಆಮೇಲೆ ಉತ್ತಮವಾದ ಅದ್ವೈತಾತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಹೊಂದಬಹುದು–ಎಂದು ಕನಿಕರದಿಂದ ದಯಾಲುವಾದ ವೇದವು ಉಪಾಸನೆಗಳನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿದೆ.

ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ತಾತ್ಪರ್ಯದಿಂದ ಉಪದೇಶಿಸಿರುವುದು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನೇ. ಅದ್ವೈತಸ್ವರೂಪವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಆತ್ಮನಾಗಿದೆ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿ—ಎಂಬುದು ಸಕಲ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಪ್ರಧಾನಸಂದೇಶವು.

ಹಾಗಾದರೆ ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಉಪಾಸನೆಗಳನ್ನು ಹೇಳಿದ್ದಾ ರಲ್ಲ? ಏಕೆ? ಉಪಾಸನೆಯು ಅದ್ವೈತಾತ್ಮಜ್ಞಾನವೇನಲ್ಲ , ಇದು ದ್ವೈತ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನೇ ಅವಲಂಬಿಸಿದೆಯಲ್ಲ! ಮಧ್ಯಮಾಧಿಕಾರಿಗಳಿಗೆ ಉಪಾಸನೆ, ಉತ್ತಮಾಧಿಕಾರಿಗಳಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಲ್ಲವೆ? ಎಂದರೆ, ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರ:

ಹೌದು, ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಉಪಾಸನೆಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿದೆ. ಸಧ್ಯ! ಸಾಧಕರು ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಸಾತ್ತಿ್ವಕರಾಗಿ ಸನ್ಮಾರ್ಗವರ್ತಿಗಳಾಗಲಿ, ಉಪಾಸನೆಯನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಲಿ, ಅನಂತರ ಅವರಿಗೆ ಅದ್ವೈತಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ—ಎಂದು ಕರುಣೆಯಿಂದ ಶ್ರುತಿಮಾತೆಯು ಕರ್ಮೋ ಪಾಸನೆಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿರುತ್ತದೆಯೇ ಹೊರತು ಶ್ರುತಿಗೆ ಅದರಲ್ಲಿಯೇ ತಾತ್ಪರ್ಯವಿರುವುದಿಲ್ಲ! ಹೇಗಾದರೂ ಮಾಡಿ ಸಾಧಕರನ್ನು ಜ್ಞಾನಿಗಳನ್ನಾಗಿಸುವದೇ ಶ್ರುತಿಯ ಗುರಿ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅದ್ವೈತಾತ್ಮಬೋಧಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವಾಕ್ಯಾರ್ಥಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಕೃತಕೃತ್ಯಂ ತು ವಿದ್ಯಯಾ।
ಶಂಕರಂ ತಂ ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞಂ ಪ್ರಣಮಾಮಿ ಪರಂ ಗುರುಮ್ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೨೦
೮೦. ವಾಕ್ಯಾರ್ಥಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿ

ವಾಕ್ಯಾರ್ಥಜ್ಞಾನಸಮಕಾಲೇ ಏವ ತು ಪರ್ಯವಸಿತೋ ಭವತಿ।

ಮುಂಡಕಭಾಷ್ಯ ೧-೬

ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿದುಕೊಂಡ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿಯೇ ಕೃತಕೃತ್ಯನಾಗಿ ಮುಕ್ತನಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

ವೇದಗಳ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದು ವಿಂಗಡಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಇವುಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ವಿಚಾರಮಾಡುವ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಿಗೆ ಧರ್ಮಮೀಮಾಂಸೆಯೆಂದೂ ಬ್ರಹ್ಮಮೀಮಾಂಸೆಯೆಂದೂ ಹೆಸರು. ಧರ್ಮ ಮೀಮಾಂಸೆಯಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವಂತೆ ಧರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನವನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಸತ್ತಮೇಲೆ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕವು ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಬ್ರಹ್ಮಮೀಮಾಂಸೆಯಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವಂತೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಮ್ಮ ಆತ್ಮನೆಂದು ಅರಿತುಕೊಂಡರೆ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆ.

ವೇದಗಳ ಹೃದಯವೇ ವೇದಾಂತ, ವೇದಗಳ ಗುರಿಯೇ ವೇದಾಂತ, ವೇದಗಳ ಪರಮ ಸಂದೇಶವೇ ವೇದಾಂತ; ಇವುಗಳಿಗೆ ‘ಉಪನಿಷತ್’ ಎಂದೂ ಹೆಸರು. ಉಪನಿಷತ್ ಎಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆ ಎಂದರ್ಥ. ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸುವ ವೇದದ ಅಂತ್ಯಭಾಗಕ್ಕೂ ವೇದಾಂತ—ಎಂದು ಹೆಸರು. ಈಶಾವಾಸ್ಯ, ಕೇನ, ಕಾಠಕ, ಪ್ರಶ್ನ, ಮುಂಡಕ, ಮಾಂಡೂಕ್ಯ, ತೈತ್ತಿರೀಯ, ಐತರೇಯ, ಛಾಂದೋಗ್ಯ , ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕ, ಜಾಬಾಲ, ಕೌಷೀತಕೀ, ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ, ಕೈವಲ್ಯ—ಇವು ಹದಿನಾಲ್ಕು ಪ್ರಧಾನವಾದ ವೇದಾಂತಗಳು.

ಇವುಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ಸತ್ ಸಂಪ್ರದಾಯವಿದರಾದ ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಮಾತ್ರದಿಂದಲೇ ಮಾನವನು ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವುಂಟಾದ ಸಮಸಮಯದಲ್ಲಿಯೇ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕಿಬಿಡುತ್ತದೆ ಎಂದರ್ಥ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವಿರಾಗಿಪುಂಗವಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವೇದಾಂತೋದಿತಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮದರ್ಶನಾಸ್ತ್ರವಿಧಾರಿಣಮ್।
ಸಂಸಾರವೃಕ್ಷಚ್ಛೇತ್ತಾರಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಭಕ್ತಿತಃ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೨೧
೮೧. ಜ್ಞಾನವೇ ‘ಸಂಸಾರವಿಷವೃಕ್ಷ’ಕ್ಕೆ ಖಡ್ಗ

ವೇದಾಂತವಿಹಿತ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮದರ್ಶನಾಸಂಗಶಸ್ತ್ರಕೃತೋಚ್ಛೇದಃ ಏಷಃ ದುಃಖರೂಪಃ ಸಂಸಾರವೃಕ್ಷಃ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೨-೩-೧

ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂಬ ಅಸಂಗಶಸ್ತ್ರದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಈ ದುಃಖರೂಪವಾದ ಸಂಸಾರವಿಷವೃಕ್ಷವನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಕತ್ತರಿಸಿಹಾಕಬಹುದು.

ಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ ಇರುವೆಯ ವರೆಗೂ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಫಲರೂಪದಿಂದ ಹಬ್ಬಿರುವ ಈ ಸಂಸಾರವೃಕ್ಷವು ದೊಡ್ಡದಾಗಿ ಬೆಳೆದು ನಿಂತಿದೆ. ಇದು ಅನಾದಿ ಮತ್ತು ಅನಂತವಾಗಿದೆ. ಸುಖದುಃಖ, ರಾಗದ್ವೇಷ, ಮದಮಾತ್ಸರ್ಯ, ಶೋಕಮೋಹಗಳೆಂಬ ಫಲಗಳಿಂದ ಈ ಸಂಸಾರವೃಕ್ಷವು ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುತ್ತಿದೆ. ಜಪತಪ ಅಗ್ನಿಹೋತ್ರ ಪೂಜೆ ಪಾರಾಯಣಾದಿಗಳಿಂದ ಈ ಸಂಸಾರವಿಷವೃಕ್ಷವನ್ನು ತುಂಡುತುಂಡು ಮಾಡಲಾಗುವದಿಲ್ಲ.

ಹಾಗಾದರೆ ಎಂಥ ಖಡ್ಗದಿಂದ ಈ ಸಂಸಾರವಿಷವೃಕ್ಷವನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಬಹುದು? ಎಂದರೆ, ಅಸಂಗಶಸ್ತ್ರದಿಂದ. ಅಸಂಗಶಸ್ತ್ರವೆಂದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ. ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂಬ ಜ್ಞಾನವೇ ಅಸಂಗಶಸ್ತ್ರವು. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಕತ್ತಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಕತ್ತಿಯಿಂದ ಗಟ್ಟಿಯಾದ ಮರವನ್ನೂ ತುಂಡುಮಾಡಬಹುದಲ್ಲವೆ? ಅದರಂತೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಈ ದುಃಖರೂಪವಾದ ಸಂಸಾರ ಮರವನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಬಹುದು. ಈ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ನಮಗೆ ಅಂಗಡಿಗಳಲ್ಲಿ , ದೇವಸ್ಥಾನಗಳಲ್ಲಿ , ತೀರ್ಥಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ , ಜಾತ್ರೆ ಸಂತೆಗಳಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕುವ ವಸ್ತುವಲ್ಲ. ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವೇ ದೊರಕುವ ಅಮೂಲ್ಯ ಸಂಪತ್ತು , ಈ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡು ಈ ಸಂಸಾರವಿಷವೃಕ್ಷವನ್ನು ಧ್ವಂಸಮಾಡಬಹುದು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಭಗವತ್ಪಾದಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಭಗವಂತಂ ಭಾಷ್ಯಕಾರಂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಿಪುಂಗವಮ್।
ಸರ್ವಜ್ಞಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೨೨
೮೨. ‘ಭಗವಾನ್’ ಎಂದರೆ ಏನರ್ಥ?

ಉತ್ಪತ್ತಾ್ಯದಿವಿಷಯಂ ಚ ವಿಜ್ಞಾನಂ ಯಸ್ಯ ಸಃ ವಾಸುದೇವೋ ವಾಚ್ಯೋ ಭಗವಾನ್ ಇತಿ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೩-೩೭

ಈ ಜಗತ್ತಿನ ಉತ್ಪತ್ತಿಯೇ ಮುಂತಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯು ಯಾವಾತನಿಗೆ ಉಂಟೋ ಅಂಥ ವಾಸುದೇವನಿಗೇ ‘ಭಗವಾನ್’ ಎಂದು ಹೆಸರು.

ಭಗವಾನ್ ಶಂಕರಃ, ಭಗವಾನ್ ಬಾದರಾಯಣಃ, ಭಗವಾನ್ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಃ, ಭಗವಾನ್ ಶ್ರೀರಾಮಃ, ಭಗವಾನ್ ಸದ್ಗುರುಃ ಎಂದು ಮುಂತಾಗಿ ಹೇಳುವಾಗ ಈ ‘ಭಗವಾನ್’ ಎಂಬ ವಿಶೇಷಣಕ್ಕೆ ಏನರ್ಥ? ಈ ವಿಶೇಷಣವನ್ನು ಲಘುವಾಗಿ ಯಾರಿಗೆ ಬೇಕೆಂದರೆ ಅವರಿಗೆ ಉಪಯೋಗಿಸಬಾರದು. ಇದು ಅತ್ಯಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಅರ್ಥವನ್ನು ಕೊಡುವ ಪೂಜ್ಯವಾದ ಶಬ್ದವು.

‘ಭಗ’ಗಳನ್ನು ಉಳ್ಳವನೇ (‘ಭಗಾಃ’ ಅಸ್ಯ ಸಂತಿ) ಭಗವಂತನು.

ಐಶ್ವರ್ಯಸ್ಯ ಸಮಗ್ರಸ್ಯ ಧರ್ಮಸ್ಯ ಯಶಸಃ ಶ್ರಿಯಃ।
ವೈರಾಗ್ಯಸ್ಯಾಥ ಮೋಕ್ಷಸ್ಯ ಷಣ್ಣಾಂ ‘ಭಗ’ ಇತೀರಣಾ ॥

ಸಮಗ್ರವಾದ ಐಶ್ವರ್ಯ, ಧರ್ಮ, ಯಶಸ್ಸು, ಸಂಪತ್ತು , ವೈರಾಗ್ಯ ಮತ್ತು ಮೋಕ್ಷಗಳಿಗೆ ‘ಭಗ’ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಜ್ಞಾನ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಶಕ್ತಿ , ಬಲ, ವೀರ್ಯ ತೇಜಸ್ಸುಗಳೇ ‘ಭಗ’ಗಳು. ಇವುಗಳು ಯಾವ ವಾಸುದೇವಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಇವೆಯೋ ಅವನೇ ಭಗವಂತನು.

ಈ ಜಗತ್ತಿನ ಉತ್ಪತ್ತಿ ಪ್ರಲಯ, ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಆಗತಿ ಗತಿ, ವಿದ್ಯೆ ಅವಿದ್ಯೆ—ಈ ಆರು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಬಲ್ಲವನೇ ‘ಭಗವಂತ’ನು.

ಉತ್ಪತ್ತಿಂ ಪ್ರಲಯಂ ಚೈವ ಭೂತಾನಾಮಾಗತಿಂ ಗತಿಮ್।
ವೇತ್ತಿ ವಿದ್ಯಾಮವಿದ್ಯಾಂ ಚ ಸ ವಾಚ್ಯೋ ಭಗವಾನಿತಿ ॥

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಆತ್ಮೈಕತ್ವದರ್ಶಿನೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅದ್ವೈತಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಸಾಂಖ್ಯಯೋಗನಿರಾಸಕಮ್।
ಆತ್ಮೈಕತ್ವವಿದಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಶಂಕರಂ ಪ್ರಣಮಾಮ್ಯಹಮ್ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೨೩
೮೩. ‘ಕಾಪಿಲಸಾಂಖ್ಯ’ವೂ ದ್ವೈತದರ್ಶನವೇ!

ದ್ವೈತಿನೋ ಹಿ ತೇ ಸಾಂಖ್ಯಾಃ ಯೋಗಾಶ್ಚ, ನ ತು ಆತ್ಮೈಕತ್ವ- ದರ್ಶಿನಃ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೨-೧-೩

ಆ ಕಾಪಿಲಸಾಂಖ್ಯರು ಮತ್ತು ಪಾತಂಜಲ ಯೋಗಿಗಳು ಕೂಡ ದ್ವೈತಿಗಳೇ ಹೊರತು ಆತ್ಮೈಕತ್ವದರ್ಶಿಗಳಲ್ಲ.

ನಮ್ಮ ಭಾರತದೇಶದಲ್ಲಿ ಸಾಂಖ್ಯ, ಯೋಗ, ನ್ಯಾಯ, ವೈಶೇಷಿಕ, ಪೂರ್ವಮೀಮಾಂಸಾ ಮತ್ತು ಉತ್ತರಮೀಮಾಂಸಾ—ಎಂದು ಆರು ‘ಆಸ್ತಿಕ ದರ್ಶನ’ಗಳು ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ವೇದಾಂತದರ್ಶನವೊಂದು ಮಾತ್ರವೇ ‘ಔಪನಿಷದ ದರ್ಶನ’ವು. ಉತ್ತರಮೀಮಾಂಸಾದರ್ಶನವೆಂದರೆ ವೇದಾಂತದರ್ಶನವು. ಉಳಿದ ಐದೂ ದರ್ಶನಗಳು ದ್ವೈತದರ್ಶನ ಗಳೇ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಆತ್ಮೈಕತ್ವವನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದನೆಮಾಡಿರುವುದಿಲ್ಲ.

ಕಪಿಲರ ಕಾಪಿಲಸಾಂಖ್ಯದರ್ಶನ ಹಾಗೂ ಪತಂಜಲಿಗಳ ಪಾತಂಜಲ ಯೋಗದರ್ಶನ—ಇವೆರಡೂ ವೇದಾಂತದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಹತ್ತಿರವಿರಬಹುದು. ಈ ಎರಡು ದರ್ಶನಗಳಿಂದ ವೇದಾಂತದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಸಹಾಯವೂ ಆಗಬಹುದು. ಆದರೆ, ಎಲೈ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳೆ, ಎಚ್ಚರಿಕೆ! ಈ ಎರಡೂ ದರ್ಶನಗಳು ದ್ವೈತದರ್ಶನಗಳೇ ಹೊರತು ಆತ್ಮೈಕತ್ವದರ್ಶನಗಳಲ್ಲ.

ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವೇ ಅದ್ವಿತೀಯನಾದ ಏಕನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದನೆಮಾಡಿರುತ್ತದೆ. ಕಾಪಿಲಸಾಂಖ್ಯದರ್ಶನ ಹಾಗೂ ಪಾತಂಜಲಯೋಗದರ್ಶನಗಳಲ್ಲಿ ಅನೇಕಾತ್ಮವಾದವನ್ನೇ ಪ್ರತಿಪಾದನೆಮಾಡಿರುತ್ತಾರೆ. ಇದು ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವು. ಇದರಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕದು. ಆತ್ಮೈಕತ್ವಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು. ಆತ್ಮೈಕತ್ವಜ್ಞಾನವೇ ಸಕಲ ವೇದೋಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಸಾರ. ವೇದಾಂತಗಳಿಂದಲೇ ಆತ್ಮೈಕತ್ವಜ್ಞಾನವನ್ನು ಹೊಂದಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಜ್ಞಾನಿಪುಂಗವಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಚಿಂತ್ಯಮಪ್ರಮೇಯಂ ಚ ಶಂಕರಂ ಶ್ರೀಗುರುಂ ಮುದಾ।
ಪ್ರಪಂಚೋಪಶಮಂ ಶಾಂತಂ ವಂದೇಽವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಯೇ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೨೪
೮೪. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಸರ್ವವ್ಯವಹಾರ

ಸ್ವಯಂಜ್ಯೋತಿಷ್ಟ್ವಾದಿವ್ಯವಹಾರೋಽಪಿ ಆಮೋಕ್ಷಾಂತಃ ಸರ್ವಃ ಅವಿದ್ಯಾವಿಷಯ ಏವ ಮನಆದ್ಯುಪಾಧಿಜನಿತಃ।

ಪ್ರಶ್ನಭಾಷ್ಯ ೪-೫

ಮೋಕ್ಷದ ವರೆಗಿನ ‘ಸ್ವಯಂಜ್ಯೋತಿ’ಯೇ ಮುಂತಾದ ಎಲ್ಲ ವ್ಯವಹಾರಗಳೂ ಅವಿದ್ಯಾಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿಯೇ ಇರುತ್ತವೆ. ಮನಸ್ಸೇ ಮುಂತಾದ ಉಪಾಧಿಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡೇ ಈ ಸಕಲವ್ಯವಹಾರಗಳೂ ನಡೆಯಬೇಕು.

ಅದ್ವಿತೀಯನಾದ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಭೇದವೂ ಇರುವದಿಲ್ಲ. “ಶಾಂತಂ ಶಿವಮ್ ಅದ್ವೈತಮ್” ಎನ್ನುವದೇ ಪರಮಾರ್ಥ. ಈ ಪರಿಶುದ್ಧನಾದ ಅದ್ವಿತೀಯ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಯೇ ಎಲ್ಲ ವ್ಯವಹಾರಗಳೂ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ತೋರುತ್ತಿವೆ. ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯಾತೀತನಾದ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಅವಸ್ಥೆಗಳ ವ್ಯವಹಾರ, ಪಂಚಕೋಶಾತೀತನಾದ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಪಂಚಕೋಶವ್ಯವಹಾರ, ಕೇವಲ ಚಿನ್ಮಾತ್ರನಾದ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯಾಽವಿದ್ಯಾವ್ಯವಹಾರ, ನಿತ್ಯಶುದ್ಧ ನಿತ್ಯಬುದ್ಧ ನಿತ್ಯಮುಕ್ತ ಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಬಂಧಮೋಕ್ಷಾದಿ ವ್ಯವಹಾರ, ದೇಶಕಾಲಾತೀತನಾದ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ವ್ಯವಹಾರ —ಇದೆಲ್ಲವೂ ಕೇವಲ ಅವಿದ್ಯಾ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ಎಂದರೆ ಅಧ್ಯಾರೋಪದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ಕಲ್ಪಿತವಾಗಿರುತ್ತವೆ.

ಆತ್ಮನು ಯಾವ ಪ್ರಮಾಣಗಳ ಹಂಗಿಗೂ ಒಳಗಾಗದೆ ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ಬೆಳಗುತ್ತಾ ಸ್ವಯಂಜ್ಯೋತಿಃಸ್ವರೂಪನಾಗಿದ್ದಾನೆಂಬುದೂ ಒಂದು ಅವಿದ್ಯಾಕೃತ ವ್ಯವಹಾರವೇ ಹೊರತು ನಿಜವಾಗಿ ಆತ್ಮನು ಸ್ವಯಂಜ್ಯೋತಿಯೂ ಅಲ್ಲ. ಯತೋ ವಾಚೋ ನಿವರ್ತಂತೇ ಎನ್ನುವ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಪ್ರಮಾಣಗಳೂ ಏನನ್ನೂ ಮಾಡಲಾರವು. ಯಾವ ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೂ ಆತ್ಮನು ವಿಷಯನಲ್ಲ—ಎಂದು ತಿಳಿಸಲು ಸ್ವಯಂಜ್ಯೋತಿಃಸ್ವರೂಪನು ಎಂದು ತಿಳಿಸಿರುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಶ್ರೇಷ್ಠಗುರವೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಕರಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಧರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನಬೋಧಕಮ್।
ಶಮಾದಿಸತ್ತ್ವಸಂಪನ್ನಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಮುಕ್ತಿದಮ್ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೨೫
೮೫. ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ಜ್ಞಾನೋತ್ಪತ್ತಿ

ತಪ ಆದಿಭಿಃ ಸಂಸ್ಕೃತಸ್ಯ ಮುಮುಕ್ಷೋಃ ಸತ್ತ್ವಶುದ್ಧಿದ್ವಾರಾ ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನೋತ್ಪತ್ತಿಃ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೪-೮

ತಪಸ್ಸು, ದಮ, ಸ್ವಧರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನ—ಮುಂತಾದ ಸಾಧನಗಳಿಂದ ಅಂತಃಕರಣವು ಶುದ್ಧವಾದರೆ ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನವು ಉದಯಿಸುತ್ತದೆ.

ಸಂಸ್ಕೃತವಾದ ಚಿತ್ತವುಳ್ಳವನಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ಮನಸ್ಸಿನ ದೋಷಗಳೆಲ್ಲವೂ ನಾಶವಾಗುತ್ತವೆ. ತಪಸ್ಸು ಬಹಳ ಮುಖ್ಯವಾದ ಸಾಧನ. ದೇವಪೂಜಾ, ಗುರುಪೂಜಾ, ಯತಿಪೂಜಾ ಇವುಗಳು ಶಾರೀರತಪಸ್ಸೆನಿಸುತ್ತವೆ. ಉದ್ವೇಗವಾಗದಂಥ, ಸತ್ಯಪ್ರಿಯವಾದ ಮಾತನ್ನಾಡುವದು, ಸ್ವಾಧ್ಯಾಯಾಭ್ಯಸನ, ಮಂತ್ರಜಪ, ಪಾರಾಯಣ— ಇವುಗಳು ವಾಚಿಕ ತಪಸ್ಸೆನಿಸುತ್ತವೆ. ಪ್ರಸನ್ನತೆ, ಸೌಮ್ಯಸ್ವಭಾವ, ಸ್ಥೈರ್ಯ, ಇಂದ್ರಿಯನಿಗ್ರಹ, ಭಾವಸಂಶುದ್ಧಿ—ಇವು ಮಾನಸ ತಪಸ್ಸುಗಳು. ಈ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಯಥಾಶಕ್ತಿ ಸಾಧಕನಾದವನು ಅನುಷ್ಠಾನಮಾಡುತ್ತಾ ವೇದಾಂತಶ್ರವಣವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು.

ಭೂಮಿಯು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಫಲವತ್ತಾಗಿದ್ದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಬೀಜವನ್ನು ಬಿತ್ತಿದರೆ ಆಗ ಉತ್ತಮವಾದ ಫಲವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಬಂಜರುಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಬಿತ್ತಿದ ಬೀಜವು ವ್ಯರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಅದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸಂಸ್ಕಾರವಿಲ್ಲದ, ಅಧಿಕಾರವೂ ಇಲ್ಲದ, ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯೂ ಇಲ್ಲದ ಅನಧಿಕಾರಿಗಳಿಗೆ ಎಷ್ಟೇ ಉಪದೇಶ ಮಾಡಿದರೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುವದಿಲ್ಲ.

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯು ಮುಖ್ಯವೇ ಹೊರತು ವರ್ಣಾಶ್ರಮಾದಿ ಅಭಿಮಾನವಲ್ಲ. ಸಾತ್ತ್ವಿಕನಾಗಿದ್ದು ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವನು ಯಾವನೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ಅಂಥ ಮುಮುಕ್ಷುವಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉದಯಿಸುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ತತ್ತ್ವಮಸ್ಯಾದಿಸ್ವರೂಪನಿಷ್ಠಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಪ್ರಪಂಚೋಪಶಮಂ ಶಾಂತಂ ಪ್ರಪಂಚಾಸ್ಪದಮೇವ ಚ।
ಶಂಕರಂ ನಿರ್ಗುಣಂ ಶುದ್ಧಂ ನೌಮಿ ಸದ್ಗುರುಪುಂಗವಮ್ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೨೬
೮೬. ದ್ವೈತಕ್ಕೆ ಆಸ್ಪದವಾದದ್ದು ಬ್ರಹ್ಮವೇ

ಅಸ್ತಿ ತದೇಕಮ್ ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತಸ್ಯ ದ್ವೈತಸ್ಯ ಅವಸಾನಭೂತಮ್ ಅದ್ವೈತಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಭೂತಮ್।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೬

ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಈ ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಆಸ್ಪದವಾಗಿರುವ ಮೂಲವಾಗಿರುವ ಅದ್ವೈತವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವು ಇರಲೇ ಬೇಕಲ್ಲವೆ?

ದ್ವೈತವೆಂದರೆ ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೆ ಗೋಚರವಾಗಿರುವ ಈ ವ್ಯಾಕೃತಪ್ರಪಂಚ. ಅದ್ವೈತವೆಂದರೆ ಭೇದವಿಲ್ಲದ ನಾಮರೂಪೋಪಾಧಿಗಳಿಲ್ಲದಿರುವ ಪರಿಶುದ್ಧವಾದ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವು. ಈ ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚವು ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೆ ಎಷ್ಟೇ ಸತ್ಯವಾಗಿ ತೋರಿದರೂ ಇದು ಪರಮಾರ್ಥವಲ್ಲ. ಕ್ಷಣಕ್ಷಣಕ್ಕೂ ಬದಲಾವಣೆಯಾಗುತ್ತಾ ಇದೆ. ಆದಿ ಅಂತ್ಯವುಳ್ಳದ್ದಾಗಿದೆ. ಈ ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚವು ಕಾರ್ಯವಾಗಿದೆ. ವಿಚಾರಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋದಂತೆ ಇದರ ಜೊಳ್ಳುತನವು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ.

ಹಾಗಾದರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚವು ಶೂನ್ಯವೇ? ಎಂದರೆ ಖಂಡಿತಾ ಅಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿರುವವರು ಯಾರು? ಎಂದರೆ, ಬ್ರಹ್ಮವೇ. ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನೇ, ಅರಿಯದೆ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ‘ಜಗತ್ತು’ ಎಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಇರುವದು ಕಬ್ಬಿಣ, ತೋರುವುದು ಮಾತ್ರ ಸೌಟು, ಮಂಚ, ಕುರ್ಚಿ, ಕಂಬಿ—ಇತ್ಯಾದಿಗಳು. ಇರುವದು ಹತ್ತಿಯೊಂದೇ, ಆದರೆ ತೋರುವದು ಪಂಚೆ, ಅಂಗಿ, ಸೀರೆ—ಇತ್ಯಾದಿಗಳಾಗಿ. ಇದನ್ನೇ ಪರಮಾರ್ಥದೃಷ್ಟಿ ವ್ಯವಹಾರದೃಷ್ಟಿ—ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಪರಮಾರ್ಥದೃಷ್ಟಿಯು ವಿದ್ಯಾದೃಷ್ಟಿಯು. ವ್ಯವಹಾರದೃಷ್ಟಿಯು ಆವಿದ್ಯಕದೃಷ್ಟಿ. ಹುಸಿತೋರಿಕೆಯಾಗಿರುವ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಆಸ್ಪದವಾಗಿರುವ ಒಂದು ತತ್ತ್ವವು ಇರಲೇಬೇಕು. ಅದೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪರಮಾನಂದಪರಾಯಣಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶಂಕರಂ ‘ಶಂ ಕರಂ’ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಜ್ಞಾನದಂ ಮೋಕ್ಷದಂ ತಥಾ।
ನಮಾಮಿ ಶಿರಸಾ ಭಕ್ತ್ಯಾ ಹ್ಯಜ್ಞಾನಧ್ವಾಂತಭಾಸ್ಕರಮ್ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೨೭
೮೭. ಮುಕ್ತಿಗೆ ಸೋಪಾನ

ಯಾವತ್ ಯಾವತ್ ಕರ್ಮಭ್ಯಃ ಉಪರಮತೇ, ತಾವತ್ ತಾವತ್ ನಿರಾಯಾಸಸ್ಯ ಜಿತೇಂದ್ರಿಯಸ್ಯ ಚಿತ್ತಂ ಸಮಾಧೀಯತೇ। ತಥಾ ಸತಿ ಸಃ ಝಟಿತಿ ಯೋಗಾರೂಢೋ ಭವತಿ ॥

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೬-೩

ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಎಷ್ಟೆಷ್ಟು ಹಿಂತಿರುಗುತ್ತಾನೋ ಅಷ್ಟಷ್ಟು ಆಯಾಸವಿಲ್ಲದವನೂ ಜಿತೇಂದ್ರಿಯನೂ ಆಗುವದರಿಂದ, ಅಂಥವನ ಚಿತ್ತವು ಶಾಂತವಾಗುತ್ತದೆ. ಚಿತ್ತವು ಶಾಂತವಾದರೆ ಬೇಗನೆ ಯೋಗಾರೂಢನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮಾನವನೂ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬಯಸುವ ಫಲವೇ ಪರಮಶಾಂತಿ, ಪರಾನಂದ ಅಥವಾ ಪರಮಸುಖ. ಇದಕ್ಕೇ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಮೋಕ್ಷ , ಮುಕ್ತಿ , ಅಮೃತತ್ವ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಇದು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನ ಆಜನ್ಮಹಕ್ಕು. ಇದನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಹೊಂದಬೇಕೆಂಬುದೇ ಜ್ಞಾನಿಗಳ, ಮಹಾತ್ಮರ, ಸಾಧುಸಂತರ ಹಾಗೂ ವೇದಾಂತಗಳ ಉದ್ದೇಶ.

ನಿತ್ಯ ನೈಮಿತ್ತಿಕ ಕಾಮ್ಯ ಪ್ರತಿಷಿದ್ಧ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಕೈಬಿಡುತ್ತಾ ಎಷ್ಟೆಷ್ಟು ಸಾಧಕನು ಉಪರತನಾಗುತ್ತಾನೆಯೋ ಅಷ್ಟಷ್ಟು ಸಂಕಲ್ಪ ಕಾಮಗಳ ಕಾಟವು ಶಾಂತವಾಗುತ್ತದೆ. ಇಂದ್ರಿಯ ಚಾಪಲ್ಯವೂ ಕಮ್ಮಿಯಾಗುತ್ತದೆ, ಅಂತಃಕರಣವೂ ಶುದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ. ಅಂಥ ಅಂತಃಕರಣದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮವಿಚಾರವು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಾಟುತ್ತದೆ. ಇದರಿಂದ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಸಾಧಕನು ಆದಷ್ಟು ಬೇಗನೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದು ಮುಕ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ, ಕೃತಕೃತ್ಯನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ!

ಮುಮುಕ್ಷುಸಾಧಕನು ಕಾಮ್ಯನಿಷಿದ್ಧಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ದೂರವಾಗಿದ್ದು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥವಿಚಾರವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅನುಭವಾರೂಢವಿದ್ಯೋಪದೇಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಫಲಂ ತ್ವೇತತ್ ಸದ್ಯೋಮುಕ್ತಿಸ್ವರೂಪಕಮ್।
ವದಂತಂ ಶಂಕರಂ ವಂದೇ ಜೀವನ್ಮು ಕ್ತಿಪ್ರದರ್ಶಕಮ್ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೨೮
೮೮. ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ‘ಆಮೇಲೆ’ ಇಲ್ಲ

ಅನುಭವಾರೂಢಮೇವ ಚ ವಿದ್ಯಾಫಲಮ್। ನ ಕ್ರಿಯಾಫಲವತ್ ಕಾಲಾಂತರಭಾವಿ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೩-೪-೧೫

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯ ಫಲವೆಂಬುದು ಇಲ್ಲಿಯೇ ಈಗಲೇ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬಂದುಬಿಡುವ ಫಲವೇ ಹೊರತು ಕರ್ಮಫಲದಂತೆ ಜನ್ಮಾಂತರದಲ್ಲಿ ಕಾಲಾಂತರದಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗಬಹುದಾದ ಫಲವಲ್ಲ.

ಶಾಸ್ತ್ರೋಕ್ತವಾದ ಯಾವುದೇ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ಅವುಗಳ ಫಲವು ಈ ಕೂಡಲೇ ಉಂಟಾಗುವದಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ದಿನಗಳ ನಂತರ, ಕೆಲವು ಮಾಸಗಳ ಅನಂತರ, ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳಾದ ಮೇಲೆ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವು ಕರ್ಮಗಳಂತೂ ಜನ್ಮಾಂತರದಲ್ಲಿ ಫಲವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತವೆ. ಅಂತೂ ನಂಬಿ, ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಅವುಗಳ ಫಲಗಳು ‘ಆಮೇಲೆ’ ಲಭಿಸಬಹುದು, ಲಭಿಸದೇ ಇರಲೂ ಬಹುದು.

ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಫಲವು ಹೀಗೆ ‘ಆಮೇಲೆ’ ಉಂಟಾಗುವ ಫಲವಲ್ಲ. ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡರೆ ಅದರ ಫಲವು ಕೂಡಲೇ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಫಲವೆಂದರೆ ಮುಕ್ತಿಯು, ಅಥವಾ ಪರಮ ಶಾಂತಿಯು. ಜ್ಞಾನವೂ ಮುಕ್ತಿಯೂ ಸಮಕಾಲೀನ. ಇಂದು ಜ್ಞಾನೋದಯ, ನಾಳೆ ಮುಕ್ತಿ— ಎಂಬುದಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ಪರಮಶಾಂತಿಗೂ ಮಧ್ಯೇ ದೇಹಾಂತರ, ದೇಶಾಂತರ, ಕಾಲಾಂತರ, ಜನ್ಮಾಂತರ, ಲೋಕಾಂತರ ಎಂಬ ಯಾವ ಅಂತರವೂ (ಭೇದವೂ) ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಬೆಳಗ್ಗೆ ಸೂರ್ಯೋದಯವಾದರೆ ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ಕತ್ತಲೆಯು ತೊಲಗುತ್ತದೆಯೇ? ಇಲ್ಲ. ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ ಸಮಕಾಲದಲ್ಲಿಯೇ. ಅದರಂತೆಯೇ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯು ಈಗಲೇ ಇಲ್ಲಿಯೇ ದೊರಕುವ ಫಲವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪರಮಾರ್ಥತತ್ತ್ವಪರಾಯಣಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವೇದಾಂತಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ವೇದಾಂತಾರ್ಥಪ್ರಬೋಧಕಮ್।
ಅದ್ವೈತತತ್ತ್ವನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಶ್ರಯೇ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೨೯
೮೯. ವೇದಾಂತದ ಹೆಚ್ಚುಗಾರಿಕೆ

ಇದಂ ತು ಪರಮಾರ್ಥತತ್ತ್ವಮ್ ಅದ್ವೈತಂ ವೇದಾಂತೇಷು ಏವ ವಿಜ್ಞೇಯಮ್ ಇತ್ಯರ್ಥಃ।

ಮಾಂಡೂಕ್ಯಗೌಡಪಾದಕಾರಿಕಾಭಾಷ್ಯ ೪-೯೯

ದ್ವೈತವಿಲ್ಲದ ಈ ಪರಮಾರ್ಥದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವಂತೆಯೇ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಆತ್ಮನು ಅಜ, ಅಜರ, ಅಮರ, ಅಮೃತ, ಅಭಯ, ಅದ್ವೈತ— ಎಂದು ವೇದಾಂತಗಳು ತಿಳಿಸುತ್ತಿವೆ. ಈ ಆತ್ಮನೊಬ್ಬನೇ ಪರಮಾರ್ಥನೆಂದೂ ಎಲ್ಲ ಜೀವರುಗಳ ಸ್ವರೂಪವೆಂದೂ ವೇದಾಂತಗಳು ಸಾರುತ್ತಿವೆ. ಇದು ಸತ್ಯಸಂದೇಶ, ಸಾರ್ವತ್ರಿಕ ಸಂದೇಶ. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೇ ಮುಕ್ತಿಯು ಲಭಿಸುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನ ಎಂದೂ ಹೆಸರು.

ಇಂಥ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ವೇದಾಂತಗಳಿಂದಲೇ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೇ ಹೊರತು ಕೇವಲ ಜಪತಪಧ್ಯಾನಾದಿಗಳಿಂದ ಹೊಂದಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ವಸ್ತುತಂತ್ರವಾದದ್ದು. ಆತ್ಮನನ್ನು ಇರುವಂತೆ ಸರಿಯಾಗಿ ವಿಚಾರಮಾಡಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇದು ಪುರುಷತಂತ್ರವಾದ ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳಲ್ಲ.

ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ಅನುಭವದಿಂದ ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಲು ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಉಪಾಯಗಳನ್ನೂ ತಿಳಿಸಿದೆ. ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯ ವಿವೇಕ, ಪಂಚಕೋಶವಿವೇಕ, ದೃಕ್ ದೃಶ್ಯವಿವೇಕ, ಆತ್ಮಾನಾತ್ಮವಿವೇಕ—ಮೊದಲಾದ ಕ್ರಮಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿದೆ. ಇದೆಲ್ಲವೂ ವಿಚಾರಮಾರ್ಗ, ವಿವೇಕಮಾರ್ಗ, ಅನುಸಂಧಾನಮಾರ್ಗ. ಈ ಕ್ರಮದಿಂದ ವಿಚಾರಮಾಡಿದಾಗ ನಮ್ಮ ನಿಜಸ್ವರೂಪವು ಅದ್ವೈತವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಎಂದು ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬಂದುಬಿಡುತ್ತದೆ. ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳಾದ ಸಾಧಕರು ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುತ್ತಿರಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸದಾತ್ಮಸ್ವರೂಪಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಜ್ಞಾನಾದೇವ ಪರಂ ಮೋಕ್ಷಂ ಗುರುತತ್ತ್ವೋಪದೇಶತಃ।
ಬೋಧಯಂತಂ ದಯಾಸಿಂಧುಂ ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಭಜೇ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೩೦
೯೦. ತಿಳಿದರೇ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿ

ಜಾನನ್ ಅಜಾನಂಶ್ಚ ಸರ್ವೋ ಜಂತುಃ ಸದ್ಬ್ರಹ್ಮೈವ, ತಥಾಪಿ ತತ್ತ್ವಮಸೀತಿ ಪ್ರತಿಬೋಧಿತೋ ವಿದ್ವಾನ್ ಸದೇವ ನಾನ್ಯೋಽಸ್ಮೀತಿ ಜಾನನ್ ಸದೇವ ಭವತಿ।

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ ೮-೩-೩

ತಿಳಿದರೂ ತಿಳಿಯದಿದ್ದರೂ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳೂ ಸದ್ರೂಪವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಸದ್ಗುರುವಿನಿಂದ ‘ತತ್ತ್ವಮಸಿ’ ಎಂದು ಉಪದೇಶಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಮುಮುಕ್ಷುವು ‘ನಾನು ಸದ್ರೂಪವಾದ ಬ್ರಹ್ಮನೇ’ ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡವನಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

ವೇದಾಂತವನ್ನು ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೂ, ತಿಳಿಯದೇ ಹೋದರೂ ಇಬ್ಬರೂ ಆತ್ಮ ಸ್ವರೂಪರೇ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿದವರೂ ಬ್ರಹ್ಮರೇ, ತಿಳಿಯದವರೂ ಬ್ರಹ್ಮರೇ, ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದವರೂ ಬ್ರಹ್ಮರೇ; ಎಲ್ಲರೂ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪರಾಗಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬುದರಲ್ಲಿ ಯಾವ ಭೇದವೂ ಇಲ್ಲ. ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ ಇರುವೆಯ ವರೆಗೆ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳೂ ಸಮಾನವಾಗಿ ಒಂದೇ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪರಾಗಿದ್ದಾರೆ.

ಹೀಗಿದ್ದರೆ ವೇದಾಂತಾಧ್ಯಯನ ಏಕೆ ಬೇಕು? ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಾದರೂ ಏಕೆ? ತಿಳಿವಳಿಕೆಯ ಅಗತ್ಯವೇನು? ಎಂದರೆ ಹಾಗಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಫಲವಾಗಬೇಕು. ಜ್ಞಾನವು ಇರದಿದ್ದರೆ ಅದರಿಂದ ಏನೂ ಫಲವಿಲ್ಲ. ವಜ್ರದ ಉಂಗುರವಿದೆ, ಒಂದು ಲಕ್ಷರೂಪಾಯಿ ಬೆಲೆ! ಅದು ಅಪ್ಪಟ ವಜ್ರವೇ ಹೌದು, ಆದರೆ ಅದು ವಜ್ರವೆಂದು ತಿಳಿಯದೆ ಹೋದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಹತ್ತುರೂಪಾಯಿ ಬೆಲೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಒಂದು ಸಾವಿರ ರೂಪಾಯಿಗಳ ನೋಟುಗಳು ಒಬ್ಬನಲ್ಲಿದೆ. ಅದರ ಬೆಲೆ ತಿಳಿಯದಿದ್ದರೆ ಅದು ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ ಬರೀ ಕಾಗದ. ಅಂತೂ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೇ ಮಹತ್ತ್ವವಿದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಆತ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿ. ತಿಳಿದರೇ ಮುಕ್ತಿ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅಪಾರಾಸಾರಸಂಸಾರತಾರಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಂ ಸರ್ವಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞಂ ಸರ್ವಶಂಕಾನಿವಾರಕಮ್।
ಸರ್ವಾನುಗ್ರಹಕರ್ತಾರಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಭಾಸ್ಕರಮ್ ॥

ಮಾರ್ಚ್ ೩೧
೯೧. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು

ನ ತು ಬ್ರಹ್ಮವಿಜ್ಞಾನವ್ಯತಿರೇಕೇಣ ಅನ್ಯತ್ ಮೋಕ್ಷಸಾಧನಮ್ ಅವಗಮ್ಯತೇ।

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯ ೧-೪-೭

ಬ್ರಹ್ಮವಿಜ್ಞಾನವೊಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಬೇರಾವುದೂ ಸಾಧನವು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸುವುದಿಲ್ಲ.

ಮೋಕ್ಷವೆಂದರೆ ಬಂಧನದಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಬಂಧನವು ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಪ್ರಧಾನವಾದ ಅಡ್ಡಿಯು. ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯು ತೊಲಗುವುದೇ ಮುಕ್ತಿಯು. ವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾಗಬೇಕು. ಬೆಳಕಿನಿಂದಲೇ ಅಲ್ಲವೆ, ಕತ್ತಲೆಯು ದೂರವಾಗಬೇಕು? ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗದೆ ಹೋದರೆ ಖಂಡಿತವಾಗಿ ಅಜ್ಞಾನವೂ ತೊಲಗದು, ಮುಕ್ತಿಯೂ ದೊರಕದು!

ಜ್ಞಾನವಿಹೀನಃ ಸರ್ವಮತೇನ ಮುಕ್ತಿಂ ನ ಭಜತಿ ಜನ್ಮಶತೇನ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನರಹಿತನಾಗಿದ್ದರೆ ನೂರಾರು ಜನ್ಮಗಳು ಉರುಳಿದರೂ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಪಡೆಯಲಾರನೆಂದು ಭಜ ಗೋವಿಂದಂ ಸ್ತೋತ್ರದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಶಂಕರ ಭಗವತ್ಪಾದಾಚಾರ್ಯರು ಒತ್ತಿ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ.

ಶಮದಮಾದಿಗಳು, ಅಮಾನಿತ್ವಾದಿಗಳು, ಸದ್ಗುರುದೇವತಾಭಕ್ತಿ , ಸಾತ್ತಿ್ವಕ ಆಹಾರವಿಹಾರಾದಿಗಳಿಂದ ಕೂಡಿಕೊಂಡು ಜಿಜ್ಞಾಸುವಾದ ಸಾಧಕನು ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ವಿಚಾರಮಾಡುತ್ತಾ ಇದ್ದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಅಂತಃಕರಣದಲ್ಲಿ ಉದಯಿಸಿದ ಕೂಡಲೇ ಮೋಕ್ಷಸ್ವರೂಪವು ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಶ್ರೀ ಶಂಕರಭಗವತ್ಪಾದಾಚಾರ್ಯರ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ನಮಗೆ ಇಂಥ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗಲಿ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಗೀತಾರಹಸ್ಯಬೋಧಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಮಾಮಿ ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯಂ ಗೀತಾಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥಕೋವಿದಮ್।
ಗುರೂಣಾಂ ಪರಮಂ ವಂದೇ ಮುಕ್ತಿಮಾರ್ಗಪ್ರದರ್ಶಕಮ್ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೧
೯೨. ಮುಕ್ತಿಯೇ ಭಗವದ್ಗೀತೆಗೆ ಗುರಿ

ಅಸ್ಯ ಭಗವದ್ಗೀತಾಶಾಸ್ತ್ರಸ್ಯ ಸಂಕ್ಷೇಪತಃ ಪ್ರಯೋಜನಂ ಪರಂ ನಿಃಶ್ರೇಯಸಮ್ ॥

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಗೀತಾಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಪರಮನಿಃಶ್ರೇಯಸವೇ (ಅಂದರೆ ಮೋಕ್ಷವೇ) ಪ್ರಯೋಜನವೆಂದು ಸಂಕ್ಷೇಪವಾಗಿ ಹೇಳಬಹುದು.

ಸಕಲ ಮಾನವರಿಗೂ ಬೇಕಾಗಿರುವ ಫಲಗಳು ಎರಡು. ಒಂದು ಭುಕ್ತಿ, ಮತ್ತೊಂದು ಮುಕ್ತಿ. ಭುಕ್ತಿ ಎಂದರೆ ಭೋಗ, ಮುಕ್ತಿ ಎಂದರೆ ಬಿಡುಗಡೆ. ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದ ಇಷ್ಟವಾದ ಭೋಗಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವದು ಭುಕ್ತಿಯಾದರೆ, ತಾನೇ ತಾನಾಗಿದ್ದು ತನ್ನ ಸ್ವರೂಪದ ನಿಜಾನಂದವನ್ನು ವಿಚಾರದಿಂದ ಅನುಭವಿಸುವದೇ ಮುಕ್ತಿಯು. ಭುಕ್ತಿಯು ಆಯಾಸವಾದದ್ದು, ಮುಕ್ತಿಯು ನಿರಾಯಾಸವಾದದ್ದು ; ಭುಕ್ತಿಯು ಆಗಂತುಕವಾದದ್ದು, ಮುಕ್ತಿಯು ಸಹಜವಾದದ್ದು. ಭುಕ್ತಿಯು ಅನಿತ್ಯವಾದ ಫಲ, ಮುಕ್ತಿಯು ಶಾಶ್ವತವಾದದ್ದು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಪರಮಾತ್ಮನು ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ. ಮುಕ್ತಿಸ್ವರೂಪನೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಭಗವಂತನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಾಹ್ಯಶರೀರವೇ ಭಗವದ್ಗೀತೆ. ಗೀತಾಚಾರ್ಯನ ಉಪದೇಶಾಮೃತವೇ ಭಗವದ್ಗೀತೆ. ಮುಕ್ತಿಯೇ ಗೀತೋಪದೇಶದ ಗುರಿ. ಗೀತೆಗೆ ಮೋಕ್ಷಶಾಸ್ತ್ರವೆಂದೇ ಹೆಸರು.

ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಭುಕ್ತಿಮುಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಪ್ರವೃತ್ತಿಧರ್ಮ ನಿವೃತ್ತಿಧರ್ಮಗಳೆಂಬ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸಿದ್ದರೂ ಮುಕ್ತಿಯಲ್ಲಿಯೇ ಗೀತೆಗೆ ಪರಮತಾತ್ಪರ್ಯ. ಶೋಕಮೋಹಗಳನ್ನು ದಾಟಿ ಜನ್ಮಮರಣಬಂಧನದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಕೃತಾರ್ಥನಾಗುವ ಮೋಕ್ಷಮಾರ್ಗವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸುವದೇ ಗೀತೆಯ ಪರಮ ತಾತ್ಪರ್ಯ. ಗೀತಾರ್ಥಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬುದ್ಧಿಪ್ರತ್ಯಯಸಾಕ್ಷಿಣೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸಂಶಯಾತೀತಮಾತ್ಮಜ್ಞಂ ಬೌದ್ಧಪ್ರತ್ಯಯದರ್ಶಿನಮ್।
ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನಪ್ರದಾತಾರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಶಂಕರಂ ಶ್ರಯೇ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೨
೯೩. ‘ಬುದ್ಧಿಪ್ರತ್ಯಯಸಾಕ್ಷಿ’ಯೇ ಬ್ರಹ್ಮವು

ಬೌದ್ಧಪ್ರತ್ಯಯಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮತಯಾ ವಿದಿತಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಯದಾ, ತದಾ ತತ್ ಮತಮ್; ತತ್ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನಮ್ ॥

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೨-೪

ಬುದ್ಧಿಯ ವೃತ್ತಿಗಳಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿದೆಯೆಂದು ಯಾವಾಗ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೋ ಆಗ ಅವನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದಂತೆ ಆಗುತ್ತದೆ. ಇದೇ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವು.

ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರೂ ತಮತಮಗೆ ತೋಚಿದಂತೆ ಭಾವಿಸಿ ಆರಾಧಿಸುತ್ತಾರೆ. ಕೆಲವರು ವಿಷ್ಣುವೆಂದೂ, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಶಿವನೆಂದೂ, ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ಗಣೇಶನೆಂದೂ ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೆ. ಇದಾವುದೂ ತಪ್ಪೇನಲ್ಲ. ಸರ್ವಾತ್ಮಕನಾಗಿ ಸರ್ವರೂಪದಲ್ಲಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ಸರ್ವವೂ ಹೊಂದುತ್ತದೆ. ಆಕಾಶದಿಂದ ಬೀಳುವ ಎಲ್ಲ ನೀರೂ, ಹರಿಯುವ ಎಲ್ಲ ನದಿಗಳೂ ಸಮುದ್ರವನ್ನೇ ಸೇರುವಂತೆ ಎಲ್ಲ ಪೂಜೆಗಳೂ ಸರ್ವಾತ್ಮಕನಾದ ಆ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೇ ಸಲ್ಲುತ್ತವೆ.

ದಿಟ, ಆದರೆ ಇದಾವುದೂ ಆ ಪರಮಾತ್ಮನ ಬಗೆಗೆ ಸರಿಯಾದ ಪೂರ್ಣವಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯಲ್ಲ. ಹಾಗಾದರೆ ಪರಮಾತ್ಮನ ನಿಜವಾದ ಸ್ವರೂಪವೇನು? ಎಂದರೆ ಅದನ್ನು ಕೇನೋಪನಿಷತ್ತು ಹೀಗೆ ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆ:

ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಕ್ಷಣಕ್ಷಣಕ್ಕೂ ನೂರಾರು ಸಹಸ್ರಾರು ವೃತ್ತಿಗಳು ಏಳುತ್ತಾ ನಾಶವಾಗುತ್ತಾ ಇರುತ್ತವೆ. ಈ ಕ್ಷಣಿಕವಾದ ಅನಿತ್ಯವಾದ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಿತ್ಯನಿರ್ವಿಕಾರಿಯಾಗಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವ ಚೈತನ್ಯವೇ ಬ್ರಹ್ಮ ಅಥವಾ ಆತ್ಮನು. ಬುದ್ಧಿಯ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಒಳಗಿನ ಸಾರವೇ ಆತ್ಮನು. ಹೀಗೆಯೇ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಇದೇ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವು. ಇದರಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನವಿದೂರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಶರೀರಂ ಶರೀರೇಽಪಿ ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಂ ಪರಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಸದಾ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೩
೯೪. ‘ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನ’ದಿಂದಲೇ ‘ಸಶರೀರತ್ವ’ವು

ಮಿಥ್ಯಾಪ್ರತ್ಯಯನಿಮಿತ್ತತ್ವಾತ್ ಸಶರೀರತ್ವಸ್ಯ ಸಿದ್ಧಂ ಜೀವತೋಽಪಿ ವಿದುಷಃ ಅಶರೀರತ್ವಂ ಸ್ವಾಭಾವಿಕಮ್ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೪

ನಾನು ಶರೀರವುಳ್ಳವನು, ನಾನೇ ಶರೀರ ಎಂಬಿದು ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನದಿಂದ ಉಂಟಾಗಿರುವದರಿಂದ, ಈ ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನವು ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನದಿಂದ ತೊಲಗಿರುವುದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಇಲ್ಲಿಯೇ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಅಶರೀರತ್ವವೆಂಬ ಮೋಕ್ಷವು ದೊರಕಿರುತ್ತದೆ.

ಈ ದೇಹೇಂದ್ರಿಯಾದಿ ಸಂಘಾತವನ್ನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದು, ಇದರ ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ತನ್ನ ಮೇಲೆ ಆರೋಪಮಾಡಿಕೊಂಡೇ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಸಂಸಾರಿಯೂ ದುಃಖದಿಂದ ನರಳಾಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ನಿಜವಾಗಿ ವಿಚಾರಮಾಡಿ ನೋಡಿದರೆ ಈ ದೇಹಾದಿ ಸಂಘಾತಕ್ಕಿಂತ ಅತ್ಯಂತ ಭಿನ್ನನಾದವನೇ ತಾನು, ಅಶರೀರನೇ ತಾನು ಎಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ, ಅಂದರೆ ತಪ್ಪುತಿಳಿವಳಿಕೆಯಿಂದಲೇ ಈ ದುಃಖವು, ಬಂಧನವು, ಶೋಕಮೋಹಗಳು ತೋರುತ್ತಿವೆ. ಈ ದುಃಖವು ಆತ್ಮನಿಗೆ ನಿಜವಾಗಿ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಆತ್ಮನು ಅಂದರೆ ತಾನು ಸ್ವತಃ ಅಜ, ಅಜರ, ಅಮೃತನೇ ಆಗಿದ್ದಾನೆ. ಸಶರೀರತ್ವವು ಅವಿದ್ಯಾಕೃತವಾದ್ದರಿಂದ ಅಸ್ವಾಭಾವಿಕ. ಅಶರೀರತ್ವವು ಸ್ವಾಭಾವಿಕ. ಅಶರೀರತ್ವವೇ ಮೋಕ್ಷವು.

ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯೋಪದೇಶಗಳನ್ನು ಶ್ರವಣಮಾಡಿ ವಿಚಾರಮಾಡಿದರೆ ತಾನು ಈಗಲೇ ಅಶರೀರವಾದ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೆಂದು ಅರ್ಥವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ವಿಚಾರವೇ ಅಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ, ದುಃಖಕ್ಕೆ, ಸಂಸಾರಬಂಧನಕ್ಕೆ ಬ್ರಹ್ಮಾ ಸ್ತ್ರ!!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ನಿತ್ಯಾಸಂಸಾರಿಣೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸಂಸಾರದೋಷನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ನಿತ್ಯಶುದ್ಧಸ್ವಭಾವಕಮ್।
ಅಜಮ್ ಅಜರಮವ್ಯಕ್ತಂ ಶಂಕರಂ ಪ್ರಣಮಾಮ್ಯಹಮ್ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೪
೯೫. ಆತ್ಮನು ನಿತ್ಯ ಅಸಂಸಾರಿ

ಶ್ರುತ್ಯುಪಪತ್ತಿಭ್ಯಾಂ ಚ ಸಿದ್ಧಮ್ ಆತ್ಮನೋ ಅಸಂಸಾರಿತ್ವಮ್।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೩-೧೦

ಆತ್ಮನಿಗೆ ಜನ್ಮಮರಣಾದಿಸಂಸಾರದ ಸೋಂಕು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಇಲ್ಲವೆಂಬುದು ಶ್ರುತಿಗಳಿಂದಲೂ ತರ್ಕದಿಂದಲೂ ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ.

ಆತ್ಮನೆಂದರೆ ತಾನು. ಈ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಯಾವ ಸಂಸಾರಧರ್ಮಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ಸಂಸಾರಧರ್ಮಗಳೆಂದರೆ ಸುಖದುಃಖ, ರಾಗದ್ವೇಷ, ಜನ್ಮಮರಣ, ಶೋಕಮೋಹಾದಿಗಳು. ಇವಾವುವೂ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟಿಲ್ಲವೆಂದು ಶ್ರುತಿಗಳು ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ನಿತ್ಯಾನುಭವದಲ್ಲಿ ಈ ಸಂಸಾರಧರ್ಮಗಳು ಸದಾ ಕಾಣುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಸಕಲ ಮಾನವರೂ ತಮ್ಮನ್ನು ಸಂಸಾರಿಗಳೆಂದೇ ತಿಳಿದಿರುತ್ತಾರೆ. ಹಾಗಾದರೆ ಯಾವದು ಸರಿ? ಆತ್ಮನು ಅಸಂಸಾರಿಯೆ ಅಥವಾ ಸಂಸಾರಿಯೆ? ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ ಏಳುತ್ತದೆ.

ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಸರಳವಾದ ಉತ್ತರವನ್ನು ಈ ಮೇಲಿನ ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಶಂಕರಭಗವತ್ಪಾದಾಚಾರ್ಯರು ತಿಳಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಅವಿಚಾರದೆಶೆಯಲ್ಲಿ ಅಂದರೆ ಸರಿಯಾಗಿ ವಿಚಾರಮಾಡದಿರುವಾಗ ಸಂಸಾರಧರ್ಮಗಳು ಆತ್ಮನಿಗೆ ಇರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಶ್ರುತಿ, ಯುಕ್ತಿಗಳಿಂದ ಸರಿಯಾಗಿ ಆಳವಾಗಿ ವಿಚಾರಮಾಡಿದಾಗ ಆತ್ಮನು ಅಸಂಸಾರಿಯೆಂದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕೊಂದು ಸಣ್ಣ ಉದಾಹರಣೆ: ಭೂಮಿಯು ಅಚಲವೆಂದೂ ಚಪ್ಪಟೆಯಾಗಿದೆಯೆಂದೂ ಎಲ್ಲರೂ ತಿಳಿದಿರುತ್ತಾರೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಅನಾದಿಕಾಲದಿಂದಲೂ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ಭೂಮಿಯು ಸುತ್ತುತ್ತಲೇ ಇದೆ, ಚಪ್ಪಟೆಯಾಗಿರದೆ ದುಂಡಗೆ ಇದೆಯಲ್ಲವೆ? ವಿಚಾರಮಾಡಿದಾಗ ಮಾತ್ರ ಇದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮನು ಅಸಂಸಾರಿಯೆಂಬುದೂ ವಿಚಾರದಿಂದ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವಿಷಯಭೋಗಪರಾಙ್ಮುಖಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಧರ್ಮನಿಷ್ಠಂವೀರ್ಯವಂತಂ ಪ್ರಜ್ಞಾಮೇಧಾದಿಸಂಯುತಮ್।
ವಿಷಯೇಭ್ಯೋ ವಿರಕ್ತಂ ಶ್ರೀಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಭಜೇ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೫
೯೬. ವಿಷಯಭೋಗದಿಂದ ಅನರ್ಥಪ್ರಾಪ್ತಿ!

ಅನರ್ಥಾಯೈವ ಏತೇ ಭೋಗಾಃ, ಧರ್ಮ ವೀರ್ಯ ಪ್ರಜ್ಞಾ ತೇಜೋ ಯಶಃಪ್ರಭೃತೀನಾಂ ಕ್ಷಪಯಿತೃತ್ವಾತ್ ॥

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೨೬

ಪತ್ನಿ ಪಶು ಪುತ್ರ ವಾಹನ ಧನ ಕನಕ—ಮುಂತಾದ ಭೋಗಪದಾರ್ಥಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅನರ್ಥವನ್ನೇ ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತವೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಈ ಭೋಗದಿಂದ ಧರ್ಮ, ವೀರ್ಯ, ಪ್ರಜ್ಞಾ , ತೇಜಸ್ಸು, ಯಶಸ್ಸು— ಮುಂತಾದವುಗಳೆಲ್ಲವೂ ನಾಶವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತವೆ.

ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಹೊರಗಿನ ಭೋಗ್ಯವಸ್ತುಗಳನ್ನೇ ಸುಖಸಾಧನವೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಿ ಅವುಗಳನ್ನೇ ಹೊಂದುವದಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಭೋಗಗಳಿದ್ದಂತೆ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಸುಖಿಯಾಗಿರಬಹುದೆಂದು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಜನಗಳ ತಿಳಿವಳಿಕೆ.

ಆದರೆ ಇದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಸುಖವು ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬರುವ ವಸ್ತುವಲ್ಲ. ಸುಖವು ನಮ್ಮ ಸ್ವರೂಪವಾಗಿದೆ. ಹೊರಗಿನ ಅನಾತ್ಮವಿಷಯಭೋಗದಿಂದ ಬರುವದು ದುಃಖವೇ ಹೊರತು ಸುಖವಲ್ಲ. ಯೇ ಹಿ ಸಂಸ್ಪರ್ಶಜಾ ಭೋಗಾ ದುಃಖಯೋನಯ ಏವ ತೇ—ಎಂದು ಗೀತಾಚಾರ್ಯನ ಅನುಭವದ ನುಡಿ.

ಇತಿಮಿತಿಗಳನ್ನು ಮೀರಿದ ಅತಿಯಾದ ವಿಷಯಭೋಗದಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಫಲವೇನೆಂದರೆ: ಧರ್ಮಹಾನಿ, ವೀರ್ಯನಾಶ, ಪ್ರಜ್ಞಾ ಹಾನಿ, ಯಶೋಹಾನಿ, ಆರೋಗ್ಯಹಾನಿ, ಆಯುಷ್ಯಹಾನಿ, ಸರ್ವಶಕ್ತಿಹಾನಿ, ಇದರಿಂದ ಕೊನೆಗೆ ಬುದ್ಧಿಹಾನಿ, ಅದರಿಂದ ಸರ್ವನಾಶ. ಇಷ್ಟೇ ಫಲ!! ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ವಿಷಯಭೋಗದಿಂದ ಸರ್ವಾನರ್ಥಪ್ರಾಪ್ತಿ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವಪ್ರಾಣಿಸಮಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸರ್ವಪ್ರಾಣಿಸಮಾವಿಷ್ಟಂ ದೇವಮಾನವಹೃತ್ ಸ್ಥಿತಮ್।
ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಗುರುಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಸಮದರ್ಶಿನಮ್ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೬
೯೭. ಅಮೃತತ್ವವು ಸರ್ವರ ಹಕ್ಕು

ಸ ವಾಮದೇವಃ ಅನ್ಯೋ ವಾ ಏವಂ ಯಥೋಕ್ತಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಯೋ ವೇದ ಸಃ ಅಮೃತೋ ಭವತಿ।

ಐತರೇಯಭಾಷ್ಯ ೩-೧-೪

ವಾಮದೇವನಾಗಲಿ ಅಥವಾ ಬೇರೊಬ್ಬನಾಗಲಿ ಯಾವನೇ ಆದರೂ ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತನ್ನ ಆತ್ಮನೆಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೋ ಅವನು ಅಮೃತನಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

ವೇದಾಂತದ ಬಗೆಗೆ, ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಅನೇಕರಿಗೆ ತಪ್ಪುತಿಳಿವಳಿಕೆಯಿದೆ. ಅದೇನೆಂದರೆ, “ನಮ್ಮಂಥವರಿಗೆ ವೇದಾಂತವು ಅರ್ಥವಾಗುವದಿಲ್ಲ , ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಗೆ ತುಂಬಾ ಪಾಂಡಿತ್ಯವಿರಬೇಕು, ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದ ವ್ಯಾಸ, ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ, ವಸಿಷ್ಠ, ಗೌತಮ, ಪರಾಶರ, ಶಂಕರ—ಮುಂತಾದವರಿಗೆ ಜ್ಞಾನವಾಗಿತ್ತು. ಅವರ ಯೋಗ್ಯತೆಯೆಲ್ಲಿ? ನಮ್ಮ ಹಣೇಬರಹವೆಲ್ಲಿ? ಅವರಿಗೆ ಉಂಟಾದ ಆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ನಮ್ಮಂಥ ಅಲ್ಪಜ್ಞರಿಗೆ ಖಂಡಿತಾ ಆಗಲಾರದು. ಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾದರೂ ಮೋಕ್ಷವೆಂಬ ಅಮೃತತ್ವವು ನಮ್ಮಂಥವರಿಗೆ ಖಂಡಿತಾ ದೊರಕಲಾರದು” —ಇತ್ಯಾದಿ ಇತ್ಯಾದಿ.

ಈ ಕಲ್ಪನೆಯು ಸರ್ವಥಾ ಸರಿಯಲ್ಲ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಾಗಲಿ ಮೋಕ್ಷಸ್ವರೂಪವಾಗಲಿ ದೇಶದಿಂದ ದೇಶಕ್ಕೆ, ಕಾಲದಿಂದ ಕಾಲಕ್ಕೆ, ಅಥವಾ ವ್ಯಕ್ತಿಯಿಂದ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಬದಲಾವಣೆಯಾಗುವಂಥ ವಸ್ತುವಲ್ಲ. ಬೆಂಕಿಯ ಬಿಸಿಯಂತೆ ಸೂರ್ಯನ ಪ್ರಕಾಶದಂತೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ಸರ್ವರಿಗೂ ಸರ್ವಕಾಲದಲ್ಲೂ ಸರ್ವದೇಶದಲ್ಲೂ ಸಮಾನವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಸಕ್ಕರೆಯು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಿಹಿಯಾಗಿರುವಂತೆಯೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೂ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅಜ್ಞಾನನಿವಾರಕವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಸರ್ವರಿಗೂ ಸಮವಾಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಅರಿತು ಮುಕ್ತರಾಗುವ ಹಕ್ಕು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಇರುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದಾಂತಸಂಪ್ರದಾಯವಿಚಕ್ಷಣಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸಂಪ್ರದಾಯವಿದಂ ಧೀರಂ ಸಂಪ್ರದಾಯಪ್ರದರ್ಶಕಮ್।
ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಯ ಸಂಪ್ರಾಪ್ತ್ಯೈ ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಭಜೇ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೭
೯೮. ಇಂಥ ಗುರುಗಳಿಂದ ಅಪಾಯ!

ಆತ್ಮಹಾ ಸ್ವಯಂ ಮೂಢಃ ಅನ್ಯಾನ್ ಚ ವ್ಯಾಮೋಹಯತಿ ಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥಸಂಪ್ರದಾಯರಹಿತತ್ವಾತ್।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೧೩-೨

ಇಂಥವನಿಗೆ ಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥಸಂಪ್ರದಾಯವು ತಿಳಿಯದಿರುವದರಿಂದ ಇವನು ಆತ್ಮಹನನಾಗಿ ಸ್ವಯಂಮೂಢನಾಗಿ ಇತರರನ್ನೂ ಮೋಹಗೊಳಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಶಾಸ್ತ್ರವೆಂದರೆ ವೇದಾಂತಗಳು. ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರದ ಅರ್ಥವು ಅದ್ವೈತಸಿದ್ಧಾಂತವೇ. ಇದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯಬೇಕಾದರೆ ಸಂಪ್ರದಾಯವು ಗೊತ್ತಿರಬೇಕು. ಸಂಪ್ರದಾಯಕ್ರಮದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ವೇದಾಂತಾರ್ಥವನ್ನು ತಿಳಿಯಬಹುದೇ ಹೊರತು ಬರೀ ತನ್ನ ಬುದ್ಧಿಸಾಮರ್ಥ್ಯದಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

ಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥ ಸಂಪ್ರದಾಯವೆಂದರೆ ಅಧ್ಯಾರೋಪ ಅಪವಾದ ಸಂಪ್ರದಾಯ. ಜೀವಬ್ರಹ್ಮ ಭೇದವನ್ನು ಅಧ್ಯಾರೋಪದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅನುವಾದ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಶಾಸ್ತ್ರವು ಅನಂತರ ಅಪವಾದ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಜೀವನೇ ಬೇರೆ, ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಬೇರೆ—ಎಂಬಿದು ಅನುವಾದದ ದೃಷ್ಟಿ. ಜೀವಬ್ರಹ್ಮರು ಒಂದೇ ಎಂಬಿದು ಪ್ರತಿಪಾದನೆಯ ದೃಷ್ಟಿ. ಇದನ್ನರಿಯದವನು ಆತ್ಮಹನನೇ!

ವ್ಯಾವಹಾರಿಕದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಉಪದೇಶಮಾಡಿದ್ದನ್ನು ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಾರದು. ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹೇಳಿದ್ದನ್ನು ವ್ಯಾವಹಾರಿಕದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೂ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಾರದು. ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಪ್ರಮಾಣದಿಂದ ಕಾಣುತ್ತಿರುವ ಈ ದ್ವೈತವು ಪರಮಾರ್ಥವಲ್ಲ. ವೇದಾಂತಗಳ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಸದ್ಗುರು ಸಂಪ್ರದಾಯ ಕ್ರಮದಿಂದ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳದೇ ಹೋದರೆ ಅದರಿಂದ ಅನರ್ಥವೇ ಉಂಟಾದೀತು! ಎಚ್ಚರಿಕೆ! ಸಂಪ್ರದಾಯವನ್ನು ಅರಿಯದ ಗುರುಗಳಿಂದ ಅಪಾಯವಿದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅಜ್ಞಾನವಿದೂರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವ್ಯಾವೃತ್ತವಿಷಯಂ ಧೀರಂ ಸಂಸಾರಾಗೋಚರಂ ಪರಮ್।
ಸಾಧ್ಯಸಾಧನನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಶಂಕರಂ ಭಾಸ್ಕರಂ ಭಜೇ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೮
೯೯. ಅಪರವಿದ್ಯೆಯ ಹಣೇಬರಹ

ಅಪರವಿದ್ಯಾಗೋಚರಂ ಸರ್ವಂ ಸಂಸಾರಂ ವ್ಯಾಕೃತವಿಷಯಂ ಸಾಧ್ಯಸಾಧನಲಕ್ಷಣಮ್ ಅನಿತ್ಯಮೇವ।

ಪ್ರಶ್ನಭಾಷ್ಯ ೪-೧

ಅಪರವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ತಿಳಿಯುವ ವಿಷಯಗಳೆಲ್ಲವೂ ವ್ಯಾಕೃತ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ್ದೇ. ಇದು ಮಾಡಿ ಪಡೆಯುವ ಸ್ವಭಾವದ್ದು. ಈ ಫಲವೆಲ್ಲವೂ ಅನಿತ್ಯವೇ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಇದೆಲ್ಲವೂ ಬರೀ ಸಂಸಾರಮಾತ್ರವಾಗಿದೆ.

ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಪರಾವಿದ್ಯೆಯೆಂದೂ ಅಪರಾವಿದ್ಯೆಯೆಂದೂ ಎರಡು ಭಾಗಮಾಡಿರುತ್ತಾರೆ. ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯೊಂದೇ ಪರಾವಿದ್ಯೆಯು. ಇದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಉಳಿದ ಸಕಲ ವಿದ್ಯೆಗಳಿಗೂ ಹೆಸರು ಅಪರಾವಿದ್ಯಾ. ಪರಾವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರೆತರೆ ಅಪರಾವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಕೇವಲ ಭುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಮುಕ್ತಿಯನ್ನೇ ಬಯಸುವ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸಿರುವ ಪರವಿದ್ಯೆಯನ್ನೇ ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಕೇವಲ ಅಪರವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯು ಖಂಡಿತಾ ದೊರಕುವದಿಲ್ಲ.

ಅಪರವಿದ್ಯೆಯ ಫಲವೆಲ್ಲವೂ ಸಂಸಾರಗತಿಯೇ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಕವಾಗದ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಬಯಸದ, ಕೇವಲ ಅಗ್ನಿಹೋತ್ರ, ಯಜ್ಞಯಾಗ, ಹೋಮಹವನ, ದಾನಧರ್ಮ, ಜಪತಪಾದಿಗಳೆಲ್ಲವೂ ಸಂಸಾರವೇ. ಕ್ರಿಯಾಕಾರಕಫಲವೆಲ್ಲವೂ ಸಂಸಾರವೇ. ಲೌಕಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಎಷ್ಟೇ ಉತ್ತಮಫಲಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿದ್ದರೂ ಎಷ್ಟೇ ಮೇಲಿನ ಅಂತಸ್ತಿನಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಅದು ಅನಿತ್ಯವಾದ ಫಲವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಹೊಸದಾಗಿ ಪಡೆಯುವ ಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅನಿತ್ಯವಾದದ್ದೇ. ಅಪರವಿದ್ಯಾಫಲಗಳು ಕೃತಕವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕದ ವರೆಗಿನ ಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ಸಂಸಾರಗತಿಯೇ ಆಗಿರುತ್ತವೆ. ಈ ಅನಿತ್ಯಫಲದಿಂದ ವಿರಕ್ತನಾದವನಿಗೆ ಮಾತ್ರವೇ ಪರವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಅಧಿಕಾರ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಾನುಭವಪರಿಪೂರ್ಣಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಕರುಣಾಸಾಗರಂ ಧೀರಂ ಸರ್ವಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥಕೋವಿದಮ್।
ಪ್ರಣಮಾಮಿ ಸದಾ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಬಾಲಶಂಕರಭಾಸ್ಕರಮ್ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೯
೧೦೦. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಅನುಭವವೇ ಪ್ರಮಾಣವು

ಅನುಭವಾವಸಾನತ್ವಾತ್ ಭೂತವಸ್ತುವಿಷಯತ್ವಾಚ್ಚ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಸ್ಯ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೨

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವುದರಿಂದಲೂ ಸ್ವತಸ್ಸಿದ್ಧವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ವಿಷಯವಾಗಿರುವದರಿಂದಲೂ ಅದ್ವೈತವೇದಾಂತದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಅನುಭವವೇ ಪ್ರಮಾಣವು.

ವೇದೋಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಕರ್ಮ, ಉಪಾಸನೆ ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳನ್ನು ಯಥಾಶಾಸ್ತ್ರವಾಗಿ ಅನುಷ್ಠಾನಮಾಡಿದರೆ ಆಯಾ ಫಲಗಳನ್ನು ಮರಣಾನಂತರ ಹೊಂದುತ್ತೇವೆ. ವಿಧಿಯನ್ನು ಮೀರಿ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬಂದಂತೆ ಮಾಡಿದರೆ ವಿರುದ್ಧವಾದ ಫಲಗಳೂ ಆಗುತ್ತವೆ. ಈ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಶಾಸ್ತ್ರವೇ ಪ್ರಮಾಣವು. ತಸ್ಮಾತ್ ಶಾಸ್ತ್ರಂ ಪ್ರಮಾಣಂ ತೇ ಕಾರ್ಯಾಕಾರ್ಯವ್ಯವಸ್ಥಿತೌ ಎಂದು ಗೀತಾಚಾರ್ಯನೂ (೧೬-೨೪) ಸಾರಿ ಹೇಳಿದ್ದಾನಲ್ಲವೆ?

ಆದರೆ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹೀಗಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಶಾಸ್ತ್ರವೂ ಪ್ರಮಾಣ ಮತ್ತು ಅನುಭವವೂ ಪ್ರಮಾಣ. “ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ” ಎಂಬ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಬರೀ ‘ಅಂತೆ ಕಂತೆ ಸಂತೆ’ ಸಮಾಚಾರವಲ್ಲ. ಇದು ಅನುಭವಗಮ್ಯ, ಅನುಭವಸಿದ್ಧ .

ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಶ್ರದ್ಧೆಯೇ ಒಗ್ಗರಣೆ, ಉಪಾಸನೆಗಳಿಗೆ ಭಕ್ತಿಯೇ ಒಗ್ಗರಣೆ, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಅನುಭವವೇ ಒಗ್ಗರಣೆ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಕೇವಲ ನಂಬಿಕೆಗೆ ವಿಷಯವಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದ ಫಲವಾದ ಮೋಕ್ಷವು ಜನ್ಮಾಂತರ ಲೋಕಾಂತರದಲ್ಲಿ ಪಡೆಯುವ ಪರೋಕ್ಷ ಫಲವಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೂ ಅದರ ಫಲವಾದ ಮೋಕ್ಷವೂ ಇಲ್ಲಿಯೇ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುವ ಸದ್ಯಃಫಲವಾಗಿವೆ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಮರ್ಮಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶಂಕರಾಯ ನಮಸ್ತುಭ್ಯಂ ಭಾಸ್ಕರಾಯ ಮಹಾತ್ಮನೇ।
ವೇದಾಂತಾಂಬುಜಸೂರ್ಯಾಯ ಗುರೂಣಾಂ ಗುರವೇ ಸದಾ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೧೦
೧೦೧. ದೂರವೂ ಹೌದು, ಹತ್ತಿರವೂ ಹೌದು

ಅವಿಜ್ಞಾತತಯಾ ದೂರಸ್ಥಂ ಬ್ರಹ್ಮ, ವರ್ಷಸಹಸ್ರಕೋಟ್ಯಾಪಿ ಅವಿದುಷಾಮ್ ಅಪ್ರಾಪ್ಯತ್ವಾತ್; ಅಂತಿಕೇ ಚ ತತ್ ಆತ್ಮತ್ವಾತ್ ವಿದುಷಾಮ್।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೧೩-೧೫

ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯಲ್ಪಡದಿರುವದರಿಂದ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ದೂರವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಒಂದು ಸಾವಿರ ಕೋಟಿವರ್ಷಗಳು ಉರುಳಿದರೂ ಅವರಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ದೊರಕುವದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ತಮ್ಮ ಸ್ವರೂಪವೇ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದು ವಿವೇಕದಿಂದ ತಿಳಿದಿರುವದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವು ತುಂಬಾ ಹತ್ತಿರವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಅನೇಕ ಸಾಧಕರು “ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಕಾಣಬೇಕು” ಎಂದು ಭಾವಿಸಿಕೊಂಡು ಅದಕ್ಕಾಗಿ ತೀರ್ಥಕ್ಷೇತ್ರ, ಮಂದಿರ, ಆಶ್ರಮಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಚಾರಮಾಡುತ್ತಾ ವ್ಯರ್ಥವಾಗಿ ಕಾಲಹರಣಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಜಪ, ತಪ, ಹೋಮ, ಹವನ, ಉಪವಾಸ, ಹಠಯೋಗ, ಪ್ರಾಣಾಯಾಮಾದಿ ಕಠಿಣಸಾಧನಗಳನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಇಷ್ಟೆಲ್ಲಾ ಆದಮೇಲೆ ಅವರಿಂದ ಬರುವ ಉತ್ತರ: “ಏಕೋ ನಮಗೆ ಪರಮಾತ್ಮನ ದರ್ಶನವು ಇನ್ನೂ ಆಗಲಿಲ್ಲ!”. ಹೀಗೆ ನೂರು, ಸಾವಿರ, ಲಕ್ಷ , ಕೋಟಿ ಜನ್ಮಗಳು ಕಳೆದರೂ ಆ ಪರಮಾತ್ಮನು ಅವರಿಗಿಂತ ತುಂಬಾ ದೂರದಲ್ಲಿರುವದರಿಂದ ಅವರು ಅವನನ್ನು ಮುಟ್ಟಲಾರರು. ಪರಮಾತ್ಮನು ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನನಾಗಿರುವ ನಾಮರೂಪಗಳಿಂದ ಕೂಡಿಕೊಂಡಿರುವ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂದು ತಿಳಿದಿರುವದೇ ಇವರ ದಡ್ಡತನ!

ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವಂತೆ, ತನ್ನ ಸ್ವರೂಪವೇ ಪರಮಾತ್ಮನೆಂದು ಅನುಭವದಿಂದ ಕಂಡುಕೊಂಡ ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ತಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಆಗ ಪರಮಾತ್ಮನು ತುಂಬಾ ಹತ್ತಿರನಾಗುತ್ತಾನೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅವಿದ್ಯಾನಿವಾರಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಪೂಜ್ಯಾಯ ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯಗುರವೇ ಜ್ಞಾನಚಕ್ಷುಷೇ।
ಭಜತಾಂ ಜ್ಞಾನದಾತ್ರೇ ಚ ಸದಾನಂದಾಯ ತೇ ನಮಃ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೧೧
೧೦೨. ‘ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿ’ಯೇ ಮೋಕ್ಷ

ವಿದ್ಯಯಾ ಏವ ಹಿ ಸರ್ವಪ್ರತಿಬಂಧಸ್ಯ ಅಪನೀತತ್ವಾತ್। ಅವಿದ್ಯಾಪ್ರತಿಬಂಧಮಾತ್ರೋ ಹಿ ಮೋಕ್ಷಃ, ನಾನ್ಯಪ್ರತಿಬಂಧಃ। ಅವಿದ್ಯಾಯಾಃ ಅಪಾಯ ಏವ ಹಿ ಪರಪ್ರಾಪ್ತಿಃ, ನಾರ್ಥಾಂತರಮ್। ನಿತ್ಯತ್ವಾತ್, ಆತ್ಮಭೂತತ್ವಾಚ್ಚ ॥

ಮುಂಡಕಭಾಷ್ಯ ೩-೨-೯

ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಇರಬಹುದಾದ ಎಲ್ಲ ಅಡ್ಡಿಗಳನ್ನೂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯೊಂದೇ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಾಶಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಇರುವ ಅಡ್ಡಿಯೆಂದರೆ ಅವಿದ್ಯೆಯೊಂದೇ ಹೊರತು ಮತ್ತಾವುದೂ ಅಲ್ಲ. ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯೇ ಮೋಕ್ಷವು; ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಮೋಕ್ಷವೆಂಬುದು ಇಲ್ಲ ! ಏಕೆಂದರೆ ಮೋಕ್ಷವು ನಿತ್ಯವಾಗಿದೆ, ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿದೆ.

ಅನೇಕರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಸಂಶಯವಿರುತ್ತದೆ: “ನಾವೆಲ್ಲ ಸಾಮಾನ್ಯಲೌಕಿಕರು, ನಾವು ಉತ್ತಮಜಾತಿಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಲಿಲ್ಲ , ಅಷ್ಟೊಂದು ಶಾಸ್ತ್ರಾಭ್ಯಾಸವನ್ನಾಗಲಿ, ತಪಸ್ಸನ್ನಾಗಲಿ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ, ನಮಗೆ ಆರೋಗ್ಯವಿಲ್ಲ , ಶಕ್ತಿಯಿಲ್ಲ ; ವಿದ್ಯೆಯಾಗಲಿ, ಬುದ್ಧಿಯಾಗಲಿ, ಹಣವಾಗಲಿ ಏನೂ ಇಲ್ಲ ; ಇಂಥ ನಮಗೆ ಪರಮಪುರುಷಾರ್ಥವೆಂಬ ಪೂರ್ಣಾನಂದರೂಪವಾದ ಆ ಮೋಕ್ಷವು ಸಿಕ್ಕೀತೇ? ಮೋಕ್ಷವೆಂಬುದು ಎಲ್ಲೋ ಕೋಟಿಗೆ ಒಬ್ಬರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸಿಕ್ಕಬಹುದಾದ ಅತ್ಯಂತದುರ್ಲಭವಾದ ಫಲ”.

ಇದು ತಪ್ಪುಕಲ್ಪನೆ. ಮೋಕ್ಷವು, ಸತ್ತಮೇಲೆ ದೊರಕುವ ಫಲವಲ್ಲ, ರಾಷ್ಟ್ರಪತಿ ಪಟ್ಟದಂತೆ, ಪ್ರಧಾನಮಂತ್ರಿಸ್ಥಾನದಂತೆ ರಾಷ್ಟ್ರದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರಿಗೆ ಮಾತ್ರವೇ ದೊರಕುವ ವಿಶೇಷ ಅಧಿಕಾರವೂ ಅಲ್ಲ. ಮೋಕ್ಷವು ಎಲ್ಲರ ಆಜನ್ಮ ಸ್ವರೂಪವು. ಅವಿದ್ಯಾನಾಶವೇ ಮೋಕ್ಷವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಂಸಾರಭಯವಿದೂರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಭಯಂ ನಿರ್ಭಯಂ ಧೀರಮ್ ಅವಿದ್ಯಾದೋಷವರ್ಜಿತಮ್।
ಶಂಕರಂ ಪರಮಂ ಶಾಂತಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಸರ್ವದಂ ಭಜೇ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೧೨
೧೦೩. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಭಯಪ್ರಾಪ್ತಿ

ಭಯಾದಿದೋಷಗಂಧೋಽಪಿ ಅವಿದ್ಯಾನಿಮಿತ್ತಃ ಅವಿದ್ಯೋ- ಚ್ಛೇದಾತ್ ಬ್ರಹ್ಮಭೂತಸ್ಯ ನಾಸ್ತಿ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೩-೧೦

ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ತೋರುವ ಭಯವೇ ಮುಂತಾದ ದೋಷಗಳ ಗಂಧವೂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನಿಗೆ ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಇವನಿಗೆ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಮತ್ತೊಂದು ದ್ವೈತವಸ್ತು ಸತ್ಯವಾಗಿದೆಯೆಂದು ತಿಳಿದಾಗಲೇ ಭಯವು ತೋರುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ದ್ವೈತದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯತ್ವ ಬುದ್ಧಿಯು. ತತ್ತ್ವದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಎಲ್ಲವೂ ಆತ್ಮನೇ. ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದ ದ್ವೈತವೆಲ್ಲವೂ ತಾನೇ ಅಲ್ಲವೆ? ಎಚ್ಚರವಾದಕೂಡಲೇ ಈ ಸತ್ಯವು ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ಕಂಡ ಯಾವ ವಸ್ತುವೂ ತನಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಇದು ತಿಳಿಯುವದು ಎಚ್ಚೆತ್ತಮೇಲೆಯೇ.

ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಭಯಪ್ರಾಪ್ತಿ, ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಅಭಯಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ದುಃಖಪ್ರಾಪ್ತಿ , ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಸುಖಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿದು ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಪೂರಾ ನಾಶವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯು ತೊಲಗಿದ ಬಳಿಕ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ತೋರುತ್ತಿದ್ದ ಯಾವ ದೋಷಗಳೂ ಉಳಿಯುವದಿಲ್ಲ. ಕತ್ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗಿದ್ದ ಯಾವ ಅನರ್ಥಗಳೂ ಕತ್ತಲೆಯು ತೊಲಗಿದ ಮೇಲೆ ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಬೆಳಕು ಬಂದ ಮೇಲೂ ಕತ್ತಲೆಯು ಇರುತ್ತದೆಯೇ? ಸರ್ವಥಾ ಇಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಜ್ಞಾನವುಂಟಾದ ಬಳಿಕ ಅಜ್ಞಾನವಾಗಲಿ ಅಜ್ಞಾನದ ಕಾರ್ಯಗಳಾಗಲಿ ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಿಯು ನಿರ್ಭಯವಾದ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವಿರಕ್ತಪುಂಗವಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಧಿಕಾರಕರಂ ಧೀರಂ ಸುವಿರಕ್ತಂ ವಿವೇಕಿನಮ್।
ಶ್ರವಣಾದಿಸುಮಾರ್ಗಸ್ಯ ಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಶಂಕರಂ ಭಜೇ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೧೩
೧೦೪. ವಿರಕ್ತನಿಗೇ ಶ್ರವಣದಲ್ಲಿ ಅಧಿಕಾರ

ವಿರಕ್ತಸ್ಯ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮವಿಷಯಂ ವಿಜ್ಞಾನಂ ಶ್ರೋತುಂ ಮಂತುಂ ವಿಜ್ಞಾತುಂ ಚ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಮ್ ಉಪಪದ್ಯತೇ, ನಾನ್ಯಥಾ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ವಿಷಯಭೋಗಗಳಿಂದ ವಿರಕ್ತನಾದವನಿಗೇ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಹಾಗೂ ಶ್ರವಣ, ಮನನ, ನಿದಿಧ್ಯಾಸನಗಳನ್ನು ಮಾಡಲು ಅರ್ಹತೆಯು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ವೈರಾಗ್ಯವಿಲ್ಲದವನಿಗೆ ಶ್ರವಣಾದಿಗಳಲ್ಲಿ ಅಧಿಕಾರವೇ ಇರುವದಿಲ್ಲ.

ವೈರಾಗ್ಯವೆಂಬ ಮಾತನ್ನು ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಕೇಳಿದ್ದೇವೆ. ವೈರಾಗ್ಯವೆಂದರೆ ಹೆಂಡಿರು ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಕೈಬಿಡುವದು, ಹಣ ಮನೆ ಮಠಗಳನ್ನು ಬಿಡುವದು —ಎಂದುಕೊಂಡಿರುತ್ತೇವೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವರಂತೂ ಸಂನ್ಯಾಸವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೇ ವೈರಾಗ್ಯವೆಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಇದೇನೂ ವೈರಾಗ್ಯದ ನಿಜವಾದ ಅರ್ಥವಲ್ಲ. ವಿಗತರಾಗವೇ ವೈರಾಗ್ಯವು. ಅಂದರೆ ವಿಷಯಭೋಗದಲ್ಲಿ ಅನುರಾಗ ಆಸಕ್ತಿಯಿಲ್ಲದಿರುವದೇ ವೈರಾಗ್ಯವು. ಸಕಲ ವಿಷಯಗಳ ಮಧ್ಯೆಯೇ ಇದ್ದರೂ ಅವುಗಳಿಗೆ ಅಂಟುಕೊಳ್ಳದೆ ವಿಷಯಭೋಗದಲ್ಲಿ ತನ್ಮಯತೆ ಇಲ್ಲದಿರುವದೇ ವೈರಾಗ್ಯವು.

ವಿಶೇಷೇಣ ರಾಗಃ ಅನುರಾಗಃ = ವಿರಾಗಃ–ಎಂದೂ ಅರ್ಥವನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷವಾದ ಅನುರಾಗವೂ ವಿರಾಗವೇ. ಇದೇ ವೈರಾಗ್ಯವು. ಇಂಥ ವೈರಾಗ್ಯಸಂಪನ್ನನಾದ ವಿರಕ್ತನಾದ ಮುಮುಕ್ಷುವಿಗೆ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ಆತ್ಮನನ್ನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಹಸಿದು ಊಟಬಯಸುವವನಿಗೆ ಊಟದ ರುಚಿ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಅಂತೆಯೇ ವಿರಕ್ತನಾದವನಿಗೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನೋಪದೇಶವು ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಮೋಕ್ಷಸಾಮ್ರಾಜ್ಯಾಭಿಷಿಕ್ತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನಮೇವೈಕಂ ಮೋಕ್ಷಸಾಮ್ರಾಜ್ಯಹೇತುಕಮ್।
ಉದ್ಘೋಷಯಂತಮಾಚಾರ್ಯಂ ಧೀರಂ ಶಂಕರಮಾಶ್ರಯೇ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೧೪
೧೦೫. ಜ್ಞಾನವು ಬಂದರೆ ಸಾಕೇ ಸಾಕು

ನ ಹಿ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನೇ ಕಾರ್ಯೇ ನಿಷ್ಪನ್ನೇ ಯತ್ನಾಂತರಂ ಕಿಂಚಿತ್ ಶಾಸಿತುಂ ಶಕ್ಯಮ್।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೪-೧-೧೨

ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವೆಂಬ ಫಲವು ಉಂಟಾದ ಮೇಲೆ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಪುನಃ ಮಾಡಬೇಕಾದದ್ದು ಉಂಟೆಂದು ಯಾರೂ ಹೇಳಲಾರರು.

ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿಯೇ ಅಲ್ಲವೆ, ಎಲ್ಲ ಸಾಧನಗಳನ್ನೂ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವದು? ಶಾಸ್ತ್ರ ನಿಷಿದ್ಧವಾದ ದುರಾಚಾರಗಳನ್ನು ಬಿಡುವದು ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಗಾಗಿ. ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆದ ಬಳಿಕ ಸದ್ಗುರುಗಳ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಹೋಗುವದು ಶ್ರವಣಕ್ಕಾಗಿ. ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥವನ್ನು ಶ್ರವಣಮಾಡುವದು ಮನನನಿದಿಧ್ಯಾಸನಗಳಿಗಾಗಿ. ಶ್ರವಣ ಮನನ ನಿದಿಧ್ಯಾಸನಗಳನ್ನು ಮಾಡುವದು ಆತ್ಮವಿಚಾರ ಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ. ಆತ್ಮವಿಚಾರವು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕಾಗಿ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇನೋ ಉಂಟಾಯಿತು. ಇದು ಏತಕ್ಕಾಗಿ? ಎಂದರೆ ಮುಕ್ತಿಗಾಗಿ.

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯು ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧವಾದ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಇರುವ ಒಂದೇ ಒಂದು ಅಡ್ಡಿಯೆಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನವು. ಅಜ್ಞಾನವು ತೊಲಗಿದರೆ ಮುಕ್ತಿಯು ಸಿಕ್ಕಿದಂತೆಯೇ. ಜ್ಞಾನವು ಬಂದಿತೆಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನವು ತೊಲಗಿದಂತೆಯೇ. ಬೆಳಕು ಬರುವುದಷ್ಟೇ ಸಾಕು, ಕತ್ತಲೆಯು ತೊಲಗುವದಕ್ಕೆ. ಹೀಗೆಯೇ ನಿಶ್ಚಿತವಾದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದು ಹುಟ್ಟಿತೆಂದರೆ ಸಾಧಕನು ಕೃತಕೃತ್ಯನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ! ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಎಲ್ಲ ಸಾಧನಗಳೂ ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕು. ಆದರೆ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಸಾಕು. ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಳ್ಳುವ ಜ್ಞಾನವೇ ನಿಜವಾದ ಜ್ಞಾನ. ಜ್ಞಾನವುಂಟಾದಮೇಲೆ ಮುಕ್ತಿಗಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕಾದದ್ದು ಏನೇನೂ ಇಲ್ಲ !

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವಭೂತಾತ್ಮನೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವಿದ್ಯಾಽವಿದ್ಯಾಸ್ವರೂಪಜ್ಞಂ ಮುಕ್ತಿಬಂಧಪ್ರದರ್ಶಕಮ್।
ಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞಂ ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯಂ ವಂದೇ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಪರಂ ಗುರುಮ್ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೧೫
೧೦೬. ಎರಡಕ್ಕೂ ಎಷ್ಟು ಅಂತರಾ!

ವಿದ್ಯಯಾ ಶುದ್ಧಯಾ ಸರ್ವಾತ್ಮಾ ಭವತಿ, ಅವಿದ್ಯಯಾ ಅಸರ್ವೋ ಭವತಿ।

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯ ೪-೩-೨೦

ಶುದ್ಧವಾದ ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಸರ್ವಾತ್ಮನಾಗುತ್ತಾನೆ, ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಪರಿಚ್ಛಿನ್ನನಾದ ಸಂಸಾರಿಯಾಗುತ್ತಾನೆ.

ವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆ. ಇದಕ್ಕೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯೆಂದೂ ಹೆಸರು. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸಿರುವದು ಈ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನೇ. ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳಿಗೆ ಹಣ, ಕೀರ್ತಿ, ಖಿಲ್ಲತ್ತು , ಅಧಿಕಾರ, ಆರೋಗ್ಯ, ದೀರ್ಘಾಯುಷ್ಯ, ಪುಣ್ಯ—ಈ ಫಲಗಳು ಯಾವವೂ ದೊರಕದಿರಬಹುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಇದೆಲ್ಲವೂ ಪ್ರೇಯೋಮಾರ್ಗಕ್ಕೆ (ಅಭ್ಯುದಯಮಾರ್ಗಕ್ಕೆ ) ಸೇರಿದ ಫಲಗಳು. ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ಶ್ರೇಯೋಮಾರ್ಗಕ್ಕೆ ಅಂದರೆ ಮೋಕ್ಷಮಾರ್ಗಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಸಾಧನವು.

ಹಾಗಾದರೆ ಈ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ನಮಗೆ ದೊರಕುವ ಫಲವೇನು? ಎಂದರೆ, ಸರ್ವಾತ್ಮಕತ್ವವೇ ಫಲವು. ಸರ್ವರಿಗೂ ಆತ್ಮನೇ ‘ನಾನು’, ‘ನಾನೇ ಸರ್ವಭೂತಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸಮನಾಗಿರುವ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನು’—ಎಂಬ ಜ್ಞಾನವೇ ಇದಕ್ಕೆ ಫಲವು. ಇದು ಉಂಟಾದರೆ ಪರಮಶಾಂತಿ ಪರಮ ಆನಂದವು ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಶೋಕಮೋಹಗಳಿಂದ ಇಂಥವನು ಮುಕ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ತನ್ನನ್ನು ಸಂಸಾರಿಯೆಂದೂ, ಸುಖಿ ದುಃಖಿಯೆಂದೂ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಜನ್ಮಮರಣಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ಮಾನವನು ನರಳಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ನಿತ್ಯದುಃಖ, ಸುಜ್ಞಾನದಿಂದ ನಿತ್ಯಾನಂದ. ನೋಡಿದಿರಾ! ಎರಡಕ್ಕೂ ಎಷ್ಟು ಅಂತರಾ?

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅದ್ವೈತಾತ್ಮನಿಷ್ಠಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಬಲಾದೇವ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿರ್ನ ಚಾನ್ಯಥಾ।
ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ವಂದೇ ಘೋಷಯಂತಂ ಮಹಾಮತಿಮ್ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೧೬
೧೦೭. ಮುಕ್ತಿಗೆ ಬೇರೆ ದಾರಿಯೇ ಇಲ್ಲ

ನ ಚ ಅದ್ವೈತಾತ್ಮವಿಜ್ಞಾನಾತ್ ಅನ್ಯತ್ರ ಆತ್ಯಂತಿಕೀ ನಿಃಶ್ರೇಯಸಪ್ರಾಪ್ತಿಃ।

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಅದ್ವೈತಾತ್ಮವಿಜ್ಞಾನವೊಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮತ್ತೆ ಏತರಿಂದಲೂ ಆತ್ಯಂತಿಕವಾದ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕಲಾರದು.

ವೇದ, ಉಪನಿಷತ್ತು, ಪುರಾಣ, ಇತಿಹಾಸ, ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರ , ಸ್ಮೃತಿ ಗಳಲ್ಲಿ ಮಾನವರಿಗೆ ಸಹಸ್ರಾರು ಬಗೆಯ ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿದೆ. ಅಂದರೆ ಜಪ, ಉಪವಾಸ, ಪೂಜಾ, ದಾನ, ಹೋಮ, ಪಾರಾಯಣ, ತರ್ಪಣ, ನಮಸ್ಕಾರ, ಧ್ಯಾನ, ಭಜನೆ, ಉಪಾಸನೆ—ಇತ್ಯಾದಿ ಇತ್ಯಾದಿ. ಇವೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಒಬ್ಬನೇ ಮನುಷ್ಯನು ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡಲಾರನು! ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡಬೇಕಾದ್ದೂ ಇಲ್ಲ.

ಮಾನವಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನೂ ಪಡೆಯಲೇ ಬೇಕಾದ ಫಲವೆಂದರೆ ಮುಕ್ತಿಯು. ಇದಕ್ಕೇ ‘ನಿಃಶ್ರೇಯಸ’—ಎಂದೂ ಹೆಸರು. ಇದೇ ಪರಮಮಂಗಳವೂ ಆದ ಪರಮಶ್ರೇಷ್ಠವೂ ಆದ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವು. ಇದಕ್ಕೇ ಮೋಕ್ಷವೆಂದೂ ಹೆಸರು. ಇದನ್ನು ಪಡೆದವನೇ ಕೃತಕೃತ್ಯನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಇದೊಂದನ್ನು ಪಡೆಯದೇ ಹೋದರೆ ಮಾನವಜನ್ಮವೇ ವ್ಯರ್ಥ!

ಇಂಥ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಸಾಧನವು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ದೂರಮಾಡುತ್ತದೆ. ಅದ್ವೈತಾತ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದರಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾದರೆ ಕೂಡಲೇ ಮೋಕ್ಷವು ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗಬೇಕು, ಅಜ್ಞಾನವು ನಿವೃತ್ತಿಯಾಗಬೇಕು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಯಾವ ಸಾಧನಗಳಿಂದಲೂ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕದು!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅಪಾರಾಸಾರಸಂಸಾರಪಾರಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅವಿದ್ಯಯೈವ ಸಂಸಾರಃ ವಿದ್ಯಯಾ ಹಿ ವಿನಶ್ಯತಿ।
ತಸ್ಮಾತ್ ಜ್ಞಾನಾರ್ಜನಂ ಕುರ್ಯಾತ್ ಬ್ರುವಂತಂ ಶಂಕರಂ ಭಜೇ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೧೭
೧೦೮. ಅವಿದ್ಯೆಯ ಬಳುವಳಿ!

ಅನವರತಂ ಸಂಸಾರಂ ಜನ್ಮಮರಣಜರಾರೋಗಾದಿ ಅನೇಕಾ-ನರ್ಥವ್ರಾತಮ್ ಅವಿದ್ಯಯಾ ಪ್ರತಿಪದ್ಯಂತೇ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೧-೩-೨

ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಜನ್ಮ , ಮರಣ, ಮುಪ್ಪು, ರೋಗ ಮುಂತಾದ ಅನೇಕ ದುಃಖರೂಪವಾದ ಸಂಸಾರವನ್ನು ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾ ಇರುತ್ತಾರೆ.

ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಪಡೆದವನೇ ಧನ್ಯ! ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯೊಬ್ಬನೇ ಧೀರ! ಆತ್ಮವಿದನೇ ಕೃತಕೃತ್ಯ! ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯೊಬ್ಬನೇ ನಿತ್ಯಾನಂದಿ! ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮಾನವನ ಪಾಡೂ ದುಃಖರೂಪವಾದದ್ದೇ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಾಗದ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ನಿತ್ಯಸಂಸಾರಿಯೇ. ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಹೊಂದದ ಯಾವನೇ ಆದರೂ ಅವನು ಕೃತಕೃತ್ಯನಾಗಲಾರ! ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ನಿತ್ಯದುಃಖ, ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಸರ್ವಾನರ್ಥಗಳೂ ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆ.

ಅಬ್ಬಾ! ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಇಂಥಾ ಅನರ್ಥವೇ? ಸ್ವಲ್ಪ ತಿಳಿಸುವಿರಾ? ಎಂದರೆ, ನೋಡೋಣ: ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಕಾಮ, ಕಾಮಗಳಿಂದ ಕರ್ಮ; ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಜನ್ಮ; ಸರಿ, ಜನ್ಮವಾಯಿತೆಂದರೆ ‘ಅಳು’ವಿನಿಂದ ಜೀವನಪ್ರಾರಂಭ! ಜನ್ಮವಾಯಿತೆಂದರೆ ಮರಣವು ನಿಶ್ಚಿತವಷ್ಟೆ? ಮರಣದಲ್ಲೂ ಸಂಕಟ, ನೋವುಗಳಿಂದ ದುಃಖ. ಇನ್ನು ಜನ್ಮಮರಣಗಳ ಮಧ್ಯೆ ರೋಗರುಜಿನ, ಸಾಲಸೋಲ, ಮಾನ ಅಪಮಾನ, ಜಯ ಪರಾಜಯ, ಲಾಭನಷ್ಟ, ನಲಿವು ನೋವು—ಈ ಅನರ್ಥ ಪರಂಪರೆಗಳು. ಈ ದುಃಖಪರಂಪರೆಗೆಲ್ಲ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ಒಂದು ಹೆಸರು “ಸಂಸಾರ”. ಇದೆಲ್ಲ ಅವಿದ್ಯೆಯ ಪರಂಪರೆಯಿಂದ ಬಂದಿರುವ ಬಳುವಳಿ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಯೋಗಿರಾಜಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಾದಿಸರ್ವದೋಷವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಶಂಕರಂ ಜ್ಞಾನಸೂರ್ಯಂ ತಂ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಮಾಶ್ರಯೇ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೧೮
೧೦೯. ಸುಷುಪ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಸಮಾನರೇ

ಏತಸ್ಮಿನ್ ಸುಷುಪ್ತಿಕಾಲೇ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮನಿಬಂಧನಾನಿ ಕಾರ್ಯಕರಣಾನಿ ಶಾಂತಾನಿ ಭವಂತಿ।

ಪ್ರಶ್ನಭಾಷ್ಯ ೪-೭

ಅವಿದ್ಯಾ ಕಾಮ ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಕೂಡಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಕಾರ್ಯಕರಣಗಳು ಈ ಸುಷುಪ್ತಿಕಾಲದಲ್ಲಿ ಶಾಂತವಾಗಿರುತ್ತವೆ.

ಸುಷುಪ್ತಿಯು ಸಾರ್ವತ್ರಿಕಾನುಭವದಲ್ಲಿರುತ್ತದೆ. ಈ ಸುಷುಪ್ತಿಯ ಅನುಭವವನ್ನು ನಾವುಗಳು ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಚಾರಮಾಡಬೇಕು. ಇದರಿಂದ ನಮ್ಮ ಆತ್ಮ ಸ್ವರೂಪದ ಚಿಂತನೆಗೆ ತುಂಬಾ ಸಹಾಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯ ವಿಚಾರಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಸುಷುಪ್ತಿಯ ವಿಚಾರವೂ ಒಂದು ಭಾಗ.

ಎಚ್ಚರ ಕನಸುಗಳಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಅವಿದ್ಯಾ ಕಾಮ ಕರ್ಮಗಳು ತುಂಬಿಕೊಂಡಿರುತ್ತವೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಿಗೂ ನಖಶಿಖಾಂತವಾಗಿ ಅಜ್ಞಾನ, ಆಶೆಗಳು, ಕರ್ಮಬಂಧನಗಳು ಭರ್ತಿ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಇದಕ್ಕೇ ಸಂಸಾರತಾಪವೆಂದು ಹೆಸರು. ಅಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಿಗೂ ಇವು ಅಪರಿಹಾರ್ಯವೆಂದೇ ಹೇಳಬೇಕು.

ಆದರೆ ಗಾಢನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಈ ಯಾವ ತಾಪವೂ ಯಾವನಿಗೂ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಇರುವದೇ ಇಲ್ಲ. ಆ ಸುಷುಪ್ತಿಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಜೀವನೂ ತನ್ನ ನೈಜಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ಸೇರಿ ಹೋಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಈ ಎಚ್ಚರದ ಉಪಾಧಿಗಳ ಸಂಬಂಧವು, ಈ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳ ತಾಪವು ಆ ಆಳವಾದ ನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಯಾರಿಗೂ ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಅಂದಮೇಲೆ ಈ ಸಾಂಸಾರಿಕ ಸಂಬಂಧವು ನಮ್ಮ ನಿಜಸ್ವರೂಪಕ್ಕೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಸೇರಿಲ್ಲವೆಂದಾಯಿತಲ್ಲವೆ? ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರದ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ ಈಗಲೂ ಅಂದರೆ ಎಚ್ಚರದಲ್ಲಿಯೂ ನಮ್ಮ ಸ್ವರೂಪವು ಆನಂದವಾಗಿದೆ ಎಂದು ತಿಳಿದುಬರುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದಾಂತರಾಜಮಾರ್ಗಪ್ರದರ್ಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಂ ಸದಾನಂದಂ ರಾಜಮಾರ್ಗಪ್ರದರ್ಶಕಮ್।
ಭಕ್ತಾನಾಂ ಜ್ಞಾನದಾತಾರಂ ಶಂಕರಂ ಪ್ರಣಮಾಮ್ಯಹಮ್ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೧೯
೧೧೦. ವೇದಾಂತದ ರಾಜಮಾರ್ಗವಿದು!

ನ್ಯಾಯತಶ್ಚ ನಿರವಯವಮ್ ಅಪರತಂತ್ರಮ್ ಅವಿಕ್ರಿಯಮ್ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವಮ್ ಇತಿ ರಾಜಮಾರ್ಗಃ ॥

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೧೮-೧೭

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನ ಆತ್ಮ ಸ್ವರೂಪವು ನಿರವಯವವೆಂದೂ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಅಧೀನವಲ್ಲದ್ದೆಂದೂ ಅವಿಕ್ರಿಯವೆಂದೂ ಅನುಭವಾನುಸಾರಿ ಯುಕ್ತಿಯಿಂದ ತಿಳಿಯುವುದೇ ವೇದಾಂತದ ರಾಜಮಾರ್ಗವು.

ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಪ್ರಮಾಣಕ್ಕೆ ಗೋಚರವಾಗದ, ಕೇವಲ ನಂಬಿಕೆಯ ಮೇಲೇ ನಿಂತಿರುವ, ದೇವರುಗಳ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ಸಂಪ್ರದಾಯದವರು ಒಂದೊಂದು ವಿಧವಾಗಿ ಊಹಿಸುವುದು, ವಾದಿಸುವುದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವೇ ಆಗಿದೆ. ಭಗವಂತನ ವಿಷಯದಲ್ಲೂ ಹೀಗೆಯೇ ಅನೇಕ ಕಲ್ಪನೆಗಳಿವೆ.

ಆದರೆ ತಾನು ಯಾರು? ತನ್ನ ಸ್ವರೂಪವೇನು? ಎಂಬ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ತಾನೇ–ತನ್ನ ಸ್ವಂತ ಅನುಭವವೇ ಪ್ರಮಾಣ. ಇಲ್ಲಿ ಊಹಾಪೋಹಗಳಿಗಾಗಲಿ ಮತ, ಶ್ರದ್ಧಾ ಪಂಥ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳಿಗಾಗಲಿ, ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲ.

ತಾನು ಜಾಗ್ರತ್ ಸ್ವಪ್ನ ಸುಷುಪ್ತಿಗಳಿಗಿಂತ ವಿಲಕ್ಷಣವಾದ, ದೇಹೇಂದ್ರಿಯ ಸಂಘಾತಕ್ಕಿಂತಲೂ ಭಿನ್ನವಾದ ಚೈತನ್ಯಸ್ವರೂಪನೆಂದು ಎಲ್ಲರ ಅನುಭವದಲ್ಲೂ ಇದೆ. ದೇಹೇಂದ್ರಿಯ ವ್ಯಾಪಾರಗಳಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾದ ತಾನು ಸದಾ ನಿರವಯವ ಸ್ವರೂಪನೇ. ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯಗಳನ್ನೇ ವ್ಯಾಪಿಸಿರುವ ತಾನು ಯಾವ ಒಂದು ಅವಸ್ಥೆಗೂ ಕಟ್ಟುಬಿದ್ದವನಲ್ಲ. ಯಾವ ಉಪಾಧಿಯ ಹಂಗಿಗೂ ಒಳಪಡದ ತಾನು ಸದಾ ಅಪರತಂತ್ರನು. ಸರ್ವಕ್ರಿಯೆಗಳಿಗೂ ಸಾಕ್ಷಿಯಾದ ತಾನು ನಿತ್ಯನಿರ್ವಿಕಾರನು. ಕೂಟಸ್ಥ ಚಿತ್ ಸ್ವರೂಪನಾದ ಅವಿಕ್ರಿಯಾತ್ಮನೇ ತಾನು. ಇದು ವೇದಾಂತದರ್ಶನದ ರಾಜಮಾರ್ಗ. ಹೀಗೆ ತಿಳಿದವನು ಯಾರೇ ಆದರೂ ಅವನು ಜೀವನ್ಮುಕ್ತನೇ. ಅವನು ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವತ್ರಾಭಯದರ್ಶಿನೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಭೇದದರ್ಶಿನಂ ನಿತ್ಯಂ ಭೇದದೃಷ್ಟಿವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ವಂದೇ ಶ್ರೀಶಂಕರಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಭೇದದೃಷ್ಟಿನಿರಾಸಕಮ್ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೨೦
೧೧೧. ಭೇದದರ್ಶನವೇ ಭಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣ

ತಸ್ಮಾತ್ ಭೇದದರ್ಶನಾತ್ ಹೇತೋಃ ಅಸ್ಯ ಭೇದದರ್ಶಿನಃ ಆತ್ಮನಃ ಭಯಂ ಭವತಿ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೭

ಆದ್ದರಿಂದ ಭೇದದರ್ಶನವೆಂಬ ಕಾರಣದಿಂದ ಈ ಭೇದದರ್ಶಿಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಭಯವು ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತದೆ.

ಭೇದದರ್ಶನವೇ ಭಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ನಾನು ಬೇರೆ, ಇವನು ಬೇರೆ—ಎಂಬಿದೇ ಭೇದದರ್ಶನವು. ಎಲ್ಲಿ ಈ ಭೇದದರ್ಶನವಿರುತ್ತದೆಯೊ ಅಲ್ಲಿ ಭಯವು ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಭೇದದರ್ಶನವು ತೊಲಗಿ ಪ್ರೇಮದರ್ಶನವು ಉಂಟಾದರೆ ಖಂಡಿತಾ ಭಯವಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಮಾನವರಿಗೆ ಸಿಂಹವನ್ನು ಕಂಡರೆ ಭಯ, ಸಿಂಹಕ್ಕೂ ಮಾನವರನ್ನು ಕಂಡರೆ ಭಯ. ಆದರೆ ಸಿಂಹವನ್ನು ಕಂಡರೆ ಆ ಸಿಂಹದ ಮರಿಗಳಿಗೆ ಭಯವುಂಟಾಗುವದಿಲ್ಲ. ಮಾನವರನ್ನು ಮಾನವರು ಕಂಡರೂ ಭಯವಿರುವದಿಲ್ಲ. ಏಕೆ? ಮಾನವರಿಗೆ ಮಾನವರಲ್ಲಿ ಅಭೇದದರ್ಶನವಿರುತ್ತದೆ. ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಒಂದೇ ಮಾನವರು ಎಂಬ ಅಭೇದ ಜ್ಞಾನವಿದೆ. ವನ್ಯಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ ವನ್ಯಪ್ರಾಣಿಗಳಿಂದ ಭಯವಿರುವದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವುಗಳಿಗೆ ಅನ್ಯೋನ್ಯ ಪ್ರೇಮಭಾವನೆಯಿರುತ್ತದೆ.

ಅಭಯಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಅರಿತವನಿಗೆ ಎಲ್ಲಿಂದ, ಯಾರಿಗೆ, ಹೇಗೆ, ಏಕೆ, ಭಯವುಂಟಾದೀತು? ತನ್ನನ್ನೇ ಅಂದರೆ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನೇ ಎಲ್ಲೆಡೆಗಳಲ್ಲೂ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲೂ ಸಮನಾಗಿ ಕಾಣುವ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಭಯವಿಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಅಭಯವಾಗಿರುವ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ನಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೂ ನಿಜವಾದ ಸ್ವರೂಪವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ನಾವುಗಳು ಅದನ್ನು ತಿಳಿಯದೆ ಭಯಕ್ಕೊಳಗಾಗಿರುತ್ತೇವೆ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಮೃತ್ಯುವಿಗೂ ಆತ್ಮನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಮಿಥ್ಯಾಭಿಮಾನರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಮಿಥ್ಯಾಭಿಮಾನರಹಿತಂ ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನನಿರಾಸಕಮ್।
ಸರ್ವದುಃಖವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೨೧
೧೧೨. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ದುಃಖ

ಮಿಥ್ಯಾಭಿಮಾನಭ್ರಮನಿಮಿತ್ತ ಏವ ದುಃಖಾನುಭವಃ ಇತ್ಯೇತತ್ ನಿಶ್ಚಿತಮವಗಮ್ಯತೇ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೨-೩-೪೬

ಮಿಥ್ಯಾಭಿಮಾನದ ಭ್ರಮೆಯಿಂದಲೇ ನಮಗೆ ದುಃಖಾನುಭವವು ಉಂಟಾಗುತ್ತಿದೆ ಎಂದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತಿದೆ.

ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ದುಃಖದ ಅನುಭವ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಇದಕ್ಕೇನು ಕಾರಣವೆಂದರೆ ಮಿಥ್ಯಾಭಿಮಾನ. ಮಿಥ್ಯಾ ಎಂದರೆ ಸುಳ್ಳಾದ; ಅಭಿಮಾನ ಎಂದರೆ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯು. ಮಿಥ್ಯಾಭಿಮಾನವೆಂದರೆ ತಪ್ಪುತಿಳಿವಳಿಕೆ ಎಂದರ್ಥ. ಇದಕ್ಕೇ ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂದೂ ಅಧ್ಯಾಸವೆಂದೂ ಹೆಸರು.

ಶರೀರಕ್ಕೆ ಉಂಟಾದ ರೋಗವನ್ನು ನನಗೇ ಬಂದಿದೆಯೆಂದು ತಿಳಿಯುವುದು ಮಿಥ್ಯಾಭಿಮಾನವಲ್ಲವೆ? ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಉಂಟಾಗುತ್ತಿರುವ ವಿಕಾರಗಳನ್ನು ನನಗೇ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವದು ಮಿಥ್ಯಾಭಿಮಾನವಲ್ಲವೇ? ಪತ್ನೀ ಪುತ್ರ ಮಿತ್ರಾದಿಗಳನ್ನು ತಾನೆಂದು ತಿಳಿಯುವುದು ಅವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲವೆ? ತಾನಲ್ಲದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದು ಅದರಿಂದ ದುಃಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ. ನಿಜವಾಗಿ ವಿಚಾರಮಾಡಿ ನೋಡಿ ದರೆ ಈ ದೇಹಾದಿಗಳಾಗಲಿ, ಪತ್ನೀಪುತ್ರಾದಿಗಳಾಗಲಿ ಯಾವವೂ ತಾನಲ್ಲ; ಇವುಗಳ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲದ, ಕೇವಲ ಚೈತನ್ಯಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನು ಮಾತ್ರವೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದಾಗ ತನಗೆ ದುಃಖವು ಎಲ್ಲಿಂದ ಬರಬೇಕು?

ವೇದಾಂತ ವಾಕ್ಯಾರ್ಥವನ್ನು ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿದಕೂಡಲೇ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಿಗೂ ತನ್ನ ಪರಮಾರ್ಥ ಸ್ವರೂಪವು ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕೇ ವಿದ್ಯೆಯೆಂದು ಹೆಸರು. ವಿದ್ಯಾವಂತನಾದರೆ ಯಾವ ದುಃಖವೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯೇ. ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಅವಿದ್ಯೆಯ ನಿವೃತ್ತಿಯು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ನಿತ್ಯಚಿನ್ಮಾತ್ರಸ್ವರೂಪಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಜಡಸಂಘಾತಚೈತನ್ಯದಾಯಕಂ ನಿತ್ಯಸಾಕ್ಷಿಣಮ್।
ವಂದೇಽಹಂ ಶಂಕರಂ ಶಾಂತಂ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದರೂಪಿಣಮ್ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೨೨
೧೧೩. ಆತ್ಮನೇ ಮೂಲ ಬಂಡವಾಳ!

ಸರ್ವಾಃ ಕಾರ್ಯಕರಣವಿಕ್ರಿಯಾಃ ನಿತ್ಯಚೈತನ್ಯೇ ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪೇ ಸರ್ವಾಸ್ಪದಭೂತೇ ಸತ್ಯೇವ ಭವಂತಿ।

ಈಶಾವಾಸ್ಯಭಾಷ್ಯ ೪

ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಆಧಾರವಾಗಿರುವ ನಿತ್ಯಚೈತನ್ಯ ಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುವ ಆತ್ಮನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯವಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರವೇ ಶರೀರೇಂದ್ರಿಯಾದಿಗಳ ವ್ಯಾಪಾರಗಳು ನಡೆಯುತ್ತವೆ.

ಶರೀರ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ, ಪ್ರಾಣ—ಇವುಗಳಿಗೆ ‘ಸಂಘಾತ’ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಇವೆಲ್ಲವೂ ಜಡವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಈ ಸಂಘಾತದಲ್ಲಿ ಬರೀ ಚರ್ಮ, ಮಾಂಸ, ಮೂಳೆ, ರಕ್ತ , ಕೀವು, ಕೊಬ್ಬು, ಮಲ, ಮೂತ್ರ— ಇವುಗಳು ತುಂಬಿಕೊಂಡಿರುತ್ತವೆ. ಈ ಸಂಘಾತವು ಕ್ರಮಬದ್ಧವಾಗಿ ವ್ಯವಹಾರವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ಕಣ್ಣುಗಳು ನೋಡುತ್ತಿವೆ, ಕಿವಿಗಳು ಕೇಳುತ್ತಿವೆ, ನಾಲಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದೆ, ಕೈಕಾಲುಗಳು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿವೆ; ಮನಸ್ಸು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಿದೆ, ಬುದ್ಧಿಯು ನಿಶ್ಚಯಿಸುತ್ತಿದೆ, ಪ್ರಾಣವು ಉಸಿರಾಡುತ್ತಿದೆ.

ಹೀಗೆ ಈ ಜಡವಾದ ‘ಸಂಘಾತ’ದಲ್ಲಿ ನಿಯತವಾದ ವ್ಯಾಪಾರಗಳು ಹೇಗೆ ನಡೆಯುತ್ತಿವೆ? ಅಚೇತನ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಸ್ವತಃ ನಿಯತವ್ಯಾಪಾರಗಳು ನಡೆಯಲಾರವಷ್ಟೆ? ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಿವೆಯಲ್ಲ! ಇದು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ಯಾವನೋ ಒಬ್ಬ ಚೇತನನಾದವನು ಇರಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಅವನು ಯಾರಿರಬಹುದು? ಎಂದರೆ, ಅವನೇ ಆತ್ಮನು. ಅವನೇ ಪರಮಾತ್ಮನು. ಅವನು ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಈ ಆತ್ಮನು ನಿತ್ಯನಿರ್ವಿಕಾರಿಯಾಗಿ ನಿತ್ಯ ಚೈತನ್ಯಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಇವನಿರುವುದರಿಂದಲೇ ಈ ಜಡವಾದ ‘ಸಂಘಾತ’ದಲ್ಲಿ ಇಷ್ಟೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಾರಗಳು ನಡೆಯುತ್ತಿವೆ. ಇವನೇ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ನಿಜವಾದ ಸ್ವರೂಪ. ಇವನನ್ನು ಅರಿತವನೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅವಿದ್ಯಾವಿಷಸರ್ಪನಿವಾರಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅವಿದ್ಯಾಸರ್ಪಮರ್ಮಜ್ಞಮ್ ಹ್ಯವಿದ್ಯಾದೋಷನಾಶಕಮ್।
ಸರ್ವಾತ್ಮಭೂತಮಾತ್ಮಾನಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೨೩
೧೧೪. ಮೂರಕ್ಷರಗಳಿಂದ ಎರಡು ಅಪರಾಧ!

ಇದಮ್ ಅವಿದ್ಯಾಯಾಃ ಸತತ್ತ್ವಮ್ ಉಕ್ತಂ ಭವತಿ, ಸರ್ವಾತ್ಮಾನಂ ಸಂತಮ್ ಅಸರ್ವಾತ್ಮತ್ವೇನ ಗ್ರಾಹಯತಿ ಆತ್ಮನೋಽನ್ಯತ್ ವಸ್ತ್ವಂತರಮ್ ಅವಿದ್ಯಮಾನಂ ಪ್ರತ್ಯುಪಸ್ಥಾಪಯತಿ।

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯ ೪-೩-೨೦

ಇದು ಅವಿದ್ಯೆಯ ಮಹಿಮೆಯೆನ್ನಬಹುದು: ಅದೇನೆಂದರೆ, ಸರ್ವಾತ್ಮಕನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಪರಿಚ್ಛಿನ್ನನೆಂದು ತಿಳಿಸುತ್ತದೆ; ಮತ್ತು ಆತ್ಮನಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಮತ್ತೊಂದು ವಸ್ತುವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಅದನ್ನು ಇದೆಯೆಂದು ತೋರಿಸುತ್ತದೆ.

ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ತಪ್ಪುತಿಳಿವಳಿಕೆ. ಇದು ಅ ವಿ ದ್ಯೆ—ಎಂಬ ಕೇವಲ ಮೂರು ಅಕ್ಷರಗಳ ಒಂದು ಪದ. ಈ ಮೂರಕ್ಷಗಳ ಪದದಿಂದ ಆಗಿರುವ ಅನರ್ಥ ಅಪರಿಮಿತ. ಈ ಮೂರು ಅಕ್ಷರಗಳ ಅ ವಿ ದ್ಯೆ ಯು ಮೂರು ಲೋಕಗಳನ್ನೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿ ಸಕಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನೂ ಸಂಸಾರ ದುಃಖಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಕೆಡವಿರುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ನಿಜವಾದ ಶತ್ರು, ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಮಹಾರೋಗ, ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಮಹಾಮೃತ್ಯು, ಅವಿದ್ಯೆಯು ವಿಷಸರ್ಪ!

ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಏನು ಮಾಡಿರುತ್ತದೆ? ಅಂದರೆ ಎರಡು ಮಹಾಪರಾಧಗಳನ್ನು ಮಾಡಿರುತ್ತದೆ. ಅವಾವುವೆಂದರೆ: ಸರ್ವಾತ್ಮಕನೂ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸ್ವರೂಪನೂ ಆಗಿರುವ ಆತ್ಮನನ್ನು ನಿತ್ಯದುಃಖಿಯೆಂದೂ ನಿತ್ಯಸಂಸಾರಿಯೆಂದೂ ಮಾಡಿರುವದು ಒಂದು ಅಪರಾಧ. ಆತ್ಮನಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದ ಎರಡನೆ ವಸ್ತುವೇ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಅದನ್ನು ಸತ್ಯವಾಗಿರುವಂತೆ ತೋರಿಸುವುದು ಮತ್ತೊಂದು ಅಪರಾಧ! ಇವೆರಡೂ ಅವಿದ್ಯೆಯ ಪರಮಾನುಗ್ರಹ! ಈ ಅವಿದ್ಯೆಗೆ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯೊಂದೇ ಮದ್ದು! ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿ ಅವುಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಾಗ ಮಾತ್ರ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅವಿದ್ಯಾರೋಗರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಸ್ವಸ್ಥಂ ಶಾಂತಂ ಶಿವಂ ಗುರುಮ್।
ಸರ್ವದುಃಖವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ವಂದೇಽಹಂ ಶಂಕರಂ ಸದಾ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೨೪
೧೧೫. ಅವಿದ್ಯೆಯು ಮಹಾರೋಗ!

ರೋಗಾರ್ತಸ್ಯೇವ ರೋಗನಿವೃತ್ತೌ ಸ್ವಸ್ಥತಾ, ತಥಾ ದುಃಖಾತ್ಮಕಸ್ಯ ಆತ್ಮನಃ ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚೋಪಶಮೇ ಸ್ವಸ್ಥತಾ, ಅದ್ವೈತಭಾವಃ ಪ್ರಯೋಜನಮ್।

ಮಾಂಡೂಕ್ಯಭಾಷ್ಯ—ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ರೋಗದಿಂದ ನರಳುತ್ತಿರುವವನಿಗೆ ರೋಗವು ತೊಲಗಿದಾಗ ಉಂಟಾಗುವ ಫಲವು ಸ್ವಸ್ಥತೆಯು. ಹಾಗೆಯೇ ದುಃಖಿಯಾಗಿರುವ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚವು ಬಾಧಿತವಾದರೆ ಉಂಟಾಗುವ ಫಲವೆಂದರೆ ಸ್ವಸ್ಥತೆಯೇ, ಇದೇ ಅದ್ವೈತಭಾವವು.

ರೋಗವು ಅನಿಷ್ಟ, ರೋಗದಿಂದ ದುಃಖ, ರೋಗದಿಂದ ಸಂಕಟ, ರೋಗದಿಂದ ನರಳಾಟ; ರೋಗವು ನಿವೃತ್ತಿಯಾದರೆ ಸ್ವಸ್ಥತಾ, ರೋಗವು ತೊಲಗಿದರೆ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ನೆಮ್ಮದಿ. ಇದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅವಿದ್ಯಾರೋಗದಿಂದ ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೆ ನಿತ್ಯದುಃಖ, ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಯಾವಾಗಲೂ ಅಶಾಂತಿ, ಅತೃಪ್ತಿ.

ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಮಹಾರೋಗ, ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಸಕಲ ಅನರ್ಥಗಳಿಗೂ ಮೂಲ, ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಜನ್ಮಮರಣಬಂಧನ ಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ದ್ವೈತ ಪ್ರಪಂಚದ ಸತ್ಯತ್ವ, ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಕರ್ತೃತ್ವ ಭೋಕ್ತೃತ್ವ ಬುದ್ಧಿ. ಈ ಅವಿದ್ಯಾರೋಗಕ್ಕೆ ವಿದ್ಯೆಯೇ ಔಷಧವು. ವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿ. ಬೆಳಕಿನಿಂದಲೇ ಕತ್ತಲೆಯ ನಿವೃತ್ತಿಯಲ್ಲವೆ?

ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯಿಂದ ಫಲವೇನು? ಎಂದರೆ ದ್ವೈತದರ್ಶನದ ಬಾಧ. ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚವು ಮಾಯಾಮಾತ್ರವೆಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೆ ಗೋಚರವಾಗುವ ಈ ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚವು ಅಸತ್ಯವಾಗಿದೆ, ಅದ್ವೈತವಾದ ಪರಮಾರ್ಥವೇ ಸತ್ಯ. ಇದೇ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನ. ಇದರಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಫಲ ಸ್ವಸ್ಥತಾ. ಇದೇ ಕೈವಲ್ಯ, ಮುಕ್ತಿ, ಇದೇ ಅಮೃತತ್ವ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವಿದ್ಯಾಽವಿದ್ಯಾವಿವೇಕಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಬಲಾದೇವ ಭೇದದೃಷ್ಟಿನಿವಾರಕಮ್।
ವಿದ್ಯಾಽವಿದ್ಯಾವಿಭೇದಜ್ಞಂ ಶಂಕರಂ ಭಾಸ್ಕರಂ ಭಜೇ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೨೫
೧೧೬. ಜ್ಞಾನವುಂಟಾದರೆ ಭೇದವು ಇರುವದಿಲ್ಲ

ಅನ್ಯತ್ವದರ್ಶನಾಪವಾದಾಶ್ಚ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾವಿಷಯೇ ಸಹಸ್ರಶಃ ಶ್ರೂಯಂತೇ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೧-೧೧

ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ಉಂಟಾದವನಿಗೆ ಭೇದಜ್ಞಾನವು ಇರುವದಿಲ್ಲ— ಎಂದು ಸಹಸ್ರಾರು ಶ್ರುತಿಗಳು ಸಾರುತ್ತಿವೆ.

ದ್ವೈತಸಿದ್ಧಾಂತವೇ ಸರಿಯೆಂದು ಕೆಲವರು, ಅದ್ವೈತಸಿದ್ಧಾಂತವೇ ಯುಕ್ತವೆಂದು ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು. ಹೀಗಾಗಿ ‘ಔಪನಿಷದಸಿದ್ಧಾಂತ’ವು ಯಾವದೆಂದು ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುವದು ಕಷ್ಟ. ಭೇದದರ್ಶನವು ಸರಿಯೆ? ಅಭೇದ ದರ್ಶನವು ಸರಿಯೆ? ಎಂದರೆ, ಅವಿಚಾರದೆಶೆಯಲ್ಲಿ ಭೇದದರ್ಶನವು ಸರಿಯೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ವಿಚಾರಮಾಡಿ ನೋಡಿದರೆ ಅಭೇದ ದರ್ಶನವೇ ಸರಿ ಎಂಬುದು ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ.

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾದಮೇಲೆ, ಆ ಪೂರ್ಣಜ್ಞಾನದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಎಲ್ಲವೂ ಪರಮಾತ್ಮನೆಂದೂ ಅವನಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಏನೊಂದೂ ಇಲ್ಲವೆಂದೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಉಪಾಧಿಗಳನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಆ ಔಪಾಧಿಕದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ದ್ವೈತ ದರ್ಶನವು ಸತ್ಯವಾಗಿರುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ.

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಭೇದಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಿಂದಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೆ ಗೋಚರವಾಗುವ ಈ ದ್ವೈತಪ್ರಪಂಚವಷ್ಟನ್ನೇ ಸತ್ಯವೆಂದು ತಿಳಿದವರನ್ನು ಮಂದರು, ಅಜ್ಞರು, ಬಾಲರು, ಅಂಧರು, ಮೂಢರು, ಕೃಪಣರು—ಎಂದೆಲ್ಲ ಕರೆದಿರುವದರಿಂದ ಭೇದಜ್ಞಾನವು ಸತ್ಯವಲ್ಲವೆಂದಾಯಿತು. ಜ್ಞಾನದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಎಲ್ಲವೂ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಧ್ಯಾನಯೋಗರಹಸ್ಯಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಧ್ಯಾನಯೋಗರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ಧ್ಯಾನಯೋಗೋಪದೇಶಕಮ್।
ವಂದೇಽಹಂ ಶಂಕರಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನಭಾಸ್ಕರಮ್ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೨೬
೧೧೭. ಧ್ಯಾನಯೋಗವು ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಅಂತರಂಗಸಾಧನ

ಧ್ಯಾನಯೋಗಂ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನಸ್ಯ ಅಂತರಂಗಂ ಸಾಧನಂ ಭವತಿ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೫-೨೭

ಧ್ಯಾನಯೋಗವು ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಅಂತರಂಗ ಸಾಧನವು.

ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವೆಂದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ. ಇದಕ್ಕೇ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂದೂ ಹೆಸರು. ಇದು ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಂಡಿರುವ ನಿಶ್ಚಿತವಾದ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆ. ಇಂಥ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮೋಕ್ಷವೆಂಬ ಪರಮಪುರುಷಾರ್ಥವು ದೊರಕುತ್ತದೆಂಬುದು ಸಕಲವೇದಾಂತಗಳ ಸಿದ್ಧಾಂತ.

ಈ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಅನೇಕ ಸಾಧನಗಳು ಬೇಕು. ಬಹಿರಂಗಸಾಧನ, ಅಂತರಂಗಸಾಧನ, ಸಹಕಾರಿಸಾಧನ ಮತ್ತು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಸಾಧನಗಳು ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕು. ಈ ಸಕಲ ಸಾಧನಗಳಿಂದ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯು ಉಂಟಾಗಿ ಆಮೇಲೆ ಅಂಥವನಿಗೆ ಶ್ರವಣ ಮನನ ನಿದಿಧ್ಯಾಸನಗಳೆಂಬ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಸಾಧನಗಳಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ.

ಧ್ಯಾನಯೋಗವು ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಅಂತರಂಗ ಸಾಧನವು. ಧ್ಯಾನಯೋಗವೆಂದರೆ ಶುದ್ಧವಾದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಏಕಾಗ್ರಚಿತ್ತನಾಗಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವದು. ಇದಕ್ಕೆ ಹೊರಗಿನ ಇತರ ವಸ್ತುಗಳ ಸಹಾಯವು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ತಾನೇ ಒಬ್ಬಂಟಿಗನಾಗಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಒಂದು ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಮಾಡುವ ಸ್ವತಂತ್ರಸಾಧನವೇ ಅಂತರಂಗಸಾಧನ, ಧ್ಯಾನಯೋಗ.

ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಬ್ರಾಹ್ಮೀಮುಹೂರ್ತದಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ಉಷಃಕಾಲದಲ್ಲಿ ಎದ್ದು ಶುದ್ಧವಾದ ಜಾಗದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಏಕಾಗ್ರವಾದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಭಗವಂತನನ್ನೂ ಗುರುಗಳನ್ನೂ ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತಾ ಇದ್ದರೆ ಅದರಿಂದ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳು ದೂರವಾಗುತ್ತವೆ, ಅಂಥವನಿಗೆ ಶ್ರವಣದಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಖಂಡಿತವಾಗಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅದ್ವೈತಾಮೃತತೃಪ್ತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಜ್ಞಾತಾಜ್ಞಾತವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಪರಬ್ರಹ್ಮವಿದಂ ಪರಮ್।
ಶಂಕರಂ ಜ್ಞಾನಿನಾಂ ಶ್ರೇಷ್ಠಂ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶಿನಮಾಶ್ರಯೇ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೨೭
೧೧೮. ‘ಅಜ್ಞ’ರಾದ ಪಂಡಿತರಿವರು!

ವಿಜ್ಞಾತಂ ವಿದಿತಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಅವಿಜಾನತಾಂ ಅಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶಿನಾಮ್, ಇಂದ್ರಿಯಮನೋಬುದ್ಧಿಷ್ವೇವ ಆತ್ಮದರ್ಶಿನಾಮ್।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೨-೩

ಶರೀರೇಂದ್ರಿಯಮನೋಬುದ್ಧಿಗಳನ್ನೇ ನಾನೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಅಂದರೆ ಆತ್ಮ ಸ್ವರೂಪನನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯದಿರುವ ಅವಿವೇಕಿಗಳಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ‘ವಿಜ್ಞಾತ’ವೆಂದು, ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೆ ‘ವಿಷಯ’ವೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ.

ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿಯುವದು ಎಂದರೆ ವಿಷಯಮಾಡಿಕೊಂಡು, ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಸ್ತುವೆಂದು ಅರಿಯುವದಲ್ಲ. ಶಾಸ್ತ್ರಾಚಾರ್ಯರ ಉಪದೇಶಪರಂಪರೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದವರಾದ ಪಂಡಿತಂಮನ್ಯರಾದ ಅವಿವೇಕಿಗಳು ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೂ ಒಂದು ವಸ್ತುವೆಂದು ಭಾವಿಸಿ ಅದನ್ನು ತಿಳಿಯುವ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಕೊನೆಗೆ “ತನಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ತಿಳಿಯಿತು” ಎಂದೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಇಂಥವರಿಗೆ ಹೆಸರು ‘ಅಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶಿಗಳು’ ಎಂದು. ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದಿರುವ ಅವಿವೇಕಿಗಳಿವರು!

ಇವರು ಏನೇ ತಿಳಿದರೂ ಎಷ್ಟೇ ತಿಳಿದರೂ ಹೇಗೇ ತಿಳಿದರೂ ಇವರ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯೆಲ್ಲವೂ ಅನಾತ್ಮವಾದ ದೇಹಾದಿಗಳನ್ನು ನಾನೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವದೇ ಆಗಿದೆ. ಇದಕ್ಕೇ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಅಜ್ಞಾನವೆಂದು ಹೆಸರು. ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲೇ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಅಜ್ಞಾನವನ್ನೇ ಜ್ಞಾನವೆಂದು ಭಾವಿಸಿರುವ ಅವಿವೇಕಿಗಳಿವರು.

ಹಾಗಾದರೆ ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಯಾರು? ಆತ್ಮನನ್ನು ತಮ್ಮ ಸ್ವರೂಪವೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವವರೇ ಜ್ಞಾನಿಗಳು. ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಗೊತ್ತು , ಆತ್ಮನು ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೆ ವಿಷಯನಲ್ಲ ಎಂಬ ರಹಸ್ಯವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಂಪ್ರದಾಯವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಂ ವಿರಾಜಂತಂ ಭಾಸ್ವಂತಂ ಜ್ಞಾನತೇಜಸಾ।
ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿವರೇಣ್ಯಂ ತಂ ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಶ್ರಯೇ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೨೮
೧೧೯. ‘ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನ’ವೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ

ನ ಚ ಪರಪ್ರಾಪ್ತೇಃ ಅವಗಮಾರ್ಥಸ್ಯ ಚ ಭೇದೋಽಸ್ತಿ।

ಮುಂಡಕಭಾಷ್ಯ ೧-೬

ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಗೂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ಯಾವ ಭೇದವೂ ಇಲ್ಲ.

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವಾದ ಮೇಲೆ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಅಂದರೆ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತನಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಅಂತರವುಂಟು? ಎಂದು ಕೆಲವರು ಕೇಳುತ್ತಾರೆ. ಎಂ.ಎ. ಆದಮೇಲೆ ಕೆಲಸ ಸಿಕ್ಕುವುದಕ್ಕೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಸಮಯವು ಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಅದರಂತೆ ಇಲ್ಲಿಯೂ ಎಷ್ಟು ದಿನಗಳು? ಎಷ್ಟು ಮಾಸಗಳು? ಅಥವಾ ಎಷ್ಟು ವರ್ಷಗಳು ಬೇಕು? ಎಂದು ಅವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯ.

ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಸರಿಯಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂದರೆ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಿ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಿಗೂ ಯಾವ ಯಾವ ಅಂತರವೂ ಭೇದವೂ ಇಲ್ಲ. ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಉಪಾಸನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಜನ್ಮಾಂತರದಲ್ಲಿ ದೇವತಾಸಾಯುಜ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯುವಂತೆ ಇಲ್ಲಿ ಹೊಂದುವದಲ್ಲ.

ಕರ್ಮೋಪಾಸನಾಪ್ರಕರಣದಲ್ಲಿ ಈಗ ಸಾಧನ, ಕರ್ಮೋಪಾಸನಾನುಷ್ಠಾನ. ಆಮೇಲೆ ಸತ್ತಮೇಲೆ ಸ್ವರ್ಗಾದಿ ಲೋಕಪ್ರಾಪ್ತಿ ; ಆದರೆ ಜ್ಞಾನಪ್ರಕರಣದಲ್ಲಿ ಹೀಗಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಸಮಕಾಲದಲ್ಲಿಯೇ ಫಲಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಅಜ್ಞಾನ ದಿಂದ ಅಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿದ್ದವನು ಜ್ಞಾನಬಂದ ಕೂಡಲೇ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿಯೇ ಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೇ ಮತ್ತೊಂದು ಹೆಸರು ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಬ್ರಹ್ಮವು ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುವದರಿಂದ ಅದನ್ನು ಹೊಸದಾಗಿ ಹೊಂದಬೇಕಾದದ್ದೇ ಇಲ್ಲ , ಬ್ರಹ್ಮದ ಅರಿವೇ ಬ್ರಹ್ಮದ ಪ್ರಾಪ್ತಿಯು. ಇದೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದ ವಿಶೇಷ. ಈಗ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವುಂಟಾದರೆ ಮರಣಾನಂತರ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದಾಂತಸಾರಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಮಾಮಿ ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯಗುರುದೇವಂ ತಪೋನಿಧಿಮ್।
ಸರ್ವದಾಽದ್ವೈತವೇದಾಂತನಿಷ್ಠಂ ತಂ ಜ್ಞಾನಭಾಸ್ಕರಮ್ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೨೯
೧೨೦. ವೇದಾಂತಗಳೇ ನಮಗೆ ಗತಿ!

ತದ್ ಬ್ರಹ್ಮ ಸರ್ವಜ್ಞಂ ಸರ್ವಶಕ್ತಿ ಜಗದುತ್ಪತ್ತಿಸ್ಥಿತಿಲಯಕಾರಣಂ ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರಾದೇವ ಅವಗಮ್ಯತೇ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೩

ಸರ್ವಜ್ಞವೂ ಸರ್ವಶಕ್ತವೂ ಜಗತ್ತಿನ ಉತ್ಪತ್ತಿ ಸ್ಥಿತಿಲಯಗಳಿಗೆ ಕಾರಣವೂ ಆಗಿರುವ ಆ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ನಾವು ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರಗಳಿಂದಲೇ ತಿಳಿಯಬೇಕು.

ಅತೀಂದ್ರಿಯವೂ ಅತ್ಯಂತಸೂಕ್ಷ್ಮವೂ ಸಕಲಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮವೂ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಸ್ವರೂಪವೂ ಆಗಿರುವ ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿದೆ. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಹೊರಟಿರುವದೇ ಇದಕ್ಕಾಗಿ.

ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕ ಆಚಾರ್ಯರಿಂದ ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿ, ಸ್ವತಃ ಚಿಂತನೆಮಾಡಿ ಅವುಗಳ ತಾತ್ಪರ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ತಾನೇತಾನಾಗಿ ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಎಷ್ಟೇ ಓದಿದರೂ ಅವುಗಳ ಹೃದಯವು ಅರ್ಥವಾಗುವುದು ಕಷ್ಟ! ಶಬ್ದಾರ್ಥಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗಬಹುದು. ಇದು ಕೇವಲ ಪಾಂಡಿತ್ಯಮಾತ್ರವಾಗಿ ಬುದ್ಧಿಯ ಕಸರತ್ತಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತದೆ, ಅಷ್ಟೇ! ಇನ್ನು ಯಂತ್ರಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ, ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಾದಿ ಪ್ರಮಾಣಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಕಾಣಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಶಬ್ದಾದಿರಹಿತವಾಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅನಾತ್ಮವಿಷಯಗಳಂತೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದ ಅರಿಯಲು ಯಾರಿಂದಲೂ ಆಗದು.

ಅಪೌರುಷೇಯವೂ ಭಗವಂತನ ನೇರವಾದ ವಾಣಿಯೂ ಆಗಿರುವ ವೇದಾಂತಗಳಿಂದಲೇ ಇಡೀ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಸ್ವರೂಪವಾಗಿರುವ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಪರಮಾರ್ಥವಾಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಅರಿತು ನಾವು ಕೃತಾರ್ಥರಾಗಬೇಕು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ಔಪನಿಷದಪುರುಷ ಎಂಬ ವಿಶೇಷಣವನ್ನು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ನೀಡಿರುತ್ತದೆ. ವೇದಾಂತಗಳೆಂದರೆ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಧ್ಯಾನರಹಸ್ಯಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಧ್ಯಾನಯೋಗಪರಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಮ್ ಆತ್ಮಧ್ಯಾನಪರಾಯಣಮ್।
ಆತ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಪರಂ ಧೀರಂ ನೌಮಿ ಶಂಕರಮವ್ಯಯಮ್ ॥

ಏಪ್ರಿಲ್ ೩೦
೧೨೧. ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ‘ಎರಡು’ ಅಂಗಗಳು

ಆತ್ಮಪ್ರತ್ಯಯಸಂತಾನಾವಿಚ್ಛೇದೋ ಭಿನ್ನಜಾತೀಯಪ್ರತ್ಯಯಾಂತ- ರಾಖಿಲೀಕೃತೋ ನಿವಾತಸ್ಥ ದೀಪಶಿಖಾಸಮಃ ಅಭಿಧ್ಯಾನಶಬ್ದಾರ್ಥಃ।

ಪ್ರಶ್ನಭಾಷ್ಯ ೫-೧

ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ರೂಪವಾದ ಪ್ರತ್ಯಯವನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ಬೇರೆ ಇತರ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳು ಅಡ್ಡಿಬಾರದಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಹೆಚ್ಚು ಗಾಳಿಯಿಲ್ಲದಿರುವ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಉರಿಯುವ ದೀಪದ ಕುಡಿಯಂತೆ ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವದೇ ‘ಅಭಿಧ್ಯಾನ’ವು.

ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕಾದದ್ದು ಎರಡು ಅಂಗಗಳು. ಒಂದು ಏಕಾಗ್ರತೆ, ಮತ್ತೊಂದು ನೈರಂತರ್ಯ. ಇತರ ಬೇರೆ ವಿಚಾರಗಳು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬಾರದೆ ‘ಧ್ಯಾನ’ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಆತ್ಮನನ್ನೇ ಚಿಂತಿಸುವದು ಏಕಾಗ್ರತೆ, ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಯೇ ತಾತ್ಪರ್ಯವಿರುವದು ಏಕಾಗ್ರತೆ. ಇದನ್ನೇ ಯಾವಾಗಲೂ ಸಹಜವಾಗಿ ಚಿಂತಿಸುವದು ನೈರಂತರ್ಯ. ನಿರಂತರ ಅಂದರೆ ಮಧ್ಯೆ ಕಾಲಾವಕಾಶವಿಲ್ಲದೆ ಎಂದರ್ಥ. ಕೆಲವು ನಿಮಿಷ, ಕೆಲವು ಗಂಟೆ, ಕೆಲವು ದಿನಗಳು, ಕೆಲವು ಮಾಸಗಳು, ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳು ಮಾತ್ರ ಮಾಡಿದರೆ ಅದು ನಿರಂತರವಾಗುವದಿಲ್ಲ. ‘ಯಾವಜ್ಜೀವಂ’ ಅಂದರೆ ಜೀವನದ ಕೊನೆಯ ಉಸಿರಿನವರೆಗೂ ಈ ಆತ್ಮನನ್ನೇ ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತಿರಬೇಕು.

ಆತ್ಮನ ಧ್ಯಾನದಿಂದ ಮನಸ್ಸು ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಯೇ ಕರಗಿಹೋಗುತ್ತದೆ. ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದ ಧ್ಯಾನಮಾಡಿದರೆ ಮನಸ್ಸು ಸುಪ್ರಸನ್ನವಾಗುತ್ತದೆ. ನಿರಂತರವಾಗಿ ಆತ್ಮನನ್ನೇ ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅಂಥವನಿಗೆ ಸಾಂಸಾರಿಕ ತಾಪಗಳು ತಟ್ಟುವದಿಲ್ಲ. ಮೊದಲು ಶಮದಮಾದಿ ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ದಕ್ಕಿಸಿಕೊಂಡು ಅನಂತರ ಅಂತರಂಗಸಾಧನವಾದ ‘ಧ್ಯಾನ’ವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಂಶಯರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸಂಶಯಜ್ಞಾನಹಂತಾರಂ ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನನಿವರ್ತಕಮ್।
ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನಪರಂ ಶಾಂತಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಜುಲೈ ೧
೧೮೩. ಸಂಶಯಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅನರ್ಥಪ್ರಾಪ್ತಿ

ಸಂಶಯವಿಪರ್ಯಯೌ ಹಿ ಸರ್ವತ್ರ ಅನರ್ಥಕರತ್ವೇನೈವ ಪ್ರಸಿದ್ಧೌ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೨-೨

ಯಾವದೇ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಸಂಶಯಜ್ಞಾನವಾಗಲಿ ವಿರುದ್ಧಜ್ಞಾನವಾಗಲಿ ಉಂಟಾದರೆ ಅದರಿಂದ ಅನರ್ಥವು ಬಂದೊದಗುವದೆಂಬುದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಗೊತ್ತಿದೆಯಲ್ಲವೆ?

ಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನವೆಂದೇ ಅರ್ಥ. ಅರ್ಧಂಬರ್ಧ ತಿಳಿದರೆ ಅದು ಜ್ಞಾನವೇ ಅಲ್ಲ , ಅದು ಅಜ್ಞಾನವೇ. ಪೂರ್ಣಜ್ಞಾನವಾದರೇ ಅದು ಜ್ಞಾನವೆನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗೊಂಡರೇ ಅದು ಜ್ಞಾನವು. ಮುಕ್ತಿಗೆ ಸಾಧನವಾದಾಗ ಮಾತ್ರವೇ ಅದಕ್ಕೆ ಜ್ಞಾನವೆಂದು ಹೆಸರು.

ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಮೂರು ದೋಷಗಳಿರಬಾರದು: ಜ್ಞಾನಾಭಾವ, ಸಂಶಯಜ್ಞಾನ, ವಿಪರೀತಜ್ಞಾನಗಳೇ ಆ ದೋಷತ್ರಯಗಳು. ಸರಿಯಾದ ಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದಿರುವದೇ ಜ್ಞಾನಾಭಾವವು, ಹಾಗೋ ಹೀಗೋ ಎಂದು ಅರ್ಧಂಬರ್ಧ ತಿಳಿದಿರುವದು ಸಂಶಯಜ್ಞಾನವು, ವಸ್ತುಸ್ಥಿತಿಗೆ ವಿರುದ್ಧ ವಾಗಿ ತಿಳಿಯುವದು ವಿಪರೀತಜ್ಞಾನವೆನಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ಮೂರು ದೋಷಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವದೊಂದು ದೋಷವಿದ್ದರೂ ಜ್ಞಾನವೆನಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾರದು. ಇದಕ್ಕೆ ಜ್ಞಾನಾಭಾಸ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಇದು ಯಾವಾಗಲೂ ಅನರ್ಥಕಾರಿ.

ಲೋಕದಲ್ಲಿಯೂ ಯಾವದೇ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಪೂರ್ಣಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಅದರಿಂದ ಅನರ್ಥವೇ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಅಡಿಗೆಭಟ್ಟನಿಗೆ ಅಡಿಗೆ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನಾಭಾಸವಿದ್ದರೆ ಅದರಿಂದ ಅಡಿಗೆ ಕೆಟ್ಟುಹೋಗುತ್ತದೆ. ಕೃಷಿಕನಿಗೆ ತನ್ನ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನಾಭಾಸವಿದ್ದರೆ ಅದರಿಂದ ಅನರ್ಥವೇ ಆಗುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಆತ್ಮನ ವಿಷಯದಲ್ಲೂ ಜ್ಞಾನಭಾಸದಿಂದ ಅನರ್ಥಪ್ರಾಪ್ತಿಯು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವೇಂದ್ರಿಯವಿಜಯಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಕರಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ತಪಸಾ ಗುರುಸೇವಯಾ।
ಶಂಕರಂ ಸಂಸ್ಕೃತಾತ್ಮಾನಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಪ್ರಣಮಾಮ್ಯಹಮ್ ॥

ಜುಲೈ ೨
೧೮೪. ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯ ಮಹಿಮೆ!

ಅಸಂಸ್ಕೃತಾತ್ಮಾನಃ ತಪಸಾ ಇಂದ್ರಿಯಜಯೇನ ಚ ಪ್ರಯತ್ನಂ ಕುರ್ವಂತೋಽಪಿ ಏನಂ ನ ಪಶ್ಯಂತಿ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೧೫-೧೧

ತಪಸ್ಸಿನಿಂದಲೂ ಇಂದ್ರಿಯಜಯದಿಂದಲೂ ಸಂಸ್ಕೃತವಾಗದ ಮನಸ್ಸನ್ನುಳ್ಳವರು ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ಈ ಆತ್ಮನನ್ನು ಅರಿಯಲಾರರು.

ನಮ್ಮ ನಿಜಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯುವದು ತುಂಬಾ ಸುಲಭ, ತುಂಬಾ ಸರಳ ಹಾಗೂ ತುಂಬಾ ಸಹಜ. ಏಕೆಂದರೆ ತಾನೇ ಅಲ್ಲವೆ? ತಾನು, ತಾನಲ್ಲದ ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದ ಮತ್ತೊಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದು ಎಂದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರಯತ್ನವಿಶೇಷ ಬೇಕು. ಅದು ಕಷ್ಟಕರವಾದ ಕೆಲಸ. ಬೇರೊಂದು ಭಾಷೆಯನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕೆಂದರೆ, ಸಂಗೀತ ಸಾಹಿತ್ಯ ತರ್ಕ ವ್ಯಾಕರಣಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಕಲಿಯುವುದೆಂದರೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಶ್ರಮ ಆಯಾಸವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಆತ್ಮನನ್ನು ಎಂದರೆ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ತಿಳಿಯುವಾಗ ಯಾವ ಆಯಾಸವೂ ಇಲ್ಲ.

ಆದರೆ ಈ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯುವದೂ ಅನೇಕರಿಗೆ ಕಷ್ಟವಾಗಿದೆಯಲ್ಲ, ಏಕೆ? ಇವರೇನು ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ— ಎಂದಲ್ಲ. ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಸಾಕಷ್ಟು ಓದುತ್ತಾರೆ, ಪೂಜಾಜಪಧ್ಯಾನಾದಿ ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ, ಪ್ರವಚನಗಳನ್ನು ಸಾಕಷ್ಟು ಕೇಳುತ್ತಾರೆ. ಆದರೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಇಂಥವರಿಗೆ ಉಂಟಾಗುತ್ತಿಲ್ಲವಲ್ಲ, ಇದಕ್ಕೇನಾದರೂ ದೋಷವುಂಟೆ? ಎಂದರೆ, ಖಂಡಿತಾ ಇದೆ. ಅದೇ ‘ಅಸಂಸ್ಕೃತಾಂತಃಕರಣತ್ವ’, ಮನಸ್ಸು ಸಾಕಷ್ಟು ಶುದ್ಧವಾಗದಿರುವಿಕೆ. ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಅರಿಯಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅತ್ಯಂತ ಶುದ್ಧವಾದ ಮನಸ್ಸಿ ನಿಂದಲೇ ಆತ್ಮನನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕು. ಇದಕ್ಕೇ ‘ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿ’ ಎಂದೂ ಹೆಸರು. ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವನಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಸುಲಭವಾಗಿ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದಪರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರಸಾಸ್ವಾದನಿಷ್ಠಂ ಪರಮಕಂ ಗುರುಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದಸ್ವರೂಪಂ ತಂ ನೌಮಿ ಶಂಕರಮೀಶ್ವರಮ್ ॥

ಜುಲೈ ೩
೧೮೫. ಆನಂದವೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವೇ

ಲೌಕಿಕೋಽಪಿ ಆನಂದಃ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದಸ್ಯೈವ ಮಾತ್ರಾ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೮

ಲೋಕದಲ್ಲಿ ತೋರುತ್ತಿರುವ ವೈಷಯಿಕ ಆನಂದವೂ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದದ ಒಂದಂಶವೇ ಆಗಿದೆ.

ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ವಿಷಯಸುಖವೆಂಬುದು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ವಿಷಯಗಳಿಂದಲೇ ಸುಖವು ಆಗುವಂತಿದ್ದರೆ ಆ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಎಷ್ಟು ಸಾರಿ ಅನುಭವಿಸಿದರೂ ಅಷ್ಟೊಂದು ಜಾಸ್ತಿ ಸುಖವಾಗಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಒಂದು ಘಂಟೆ ದೂರದರ್ಶನ ನೋಡಿದರೆ ಸ್ವಲ್ಪಸುಖ, ಹತ್ತು ಘಂಟೆ ನೋಡಿದರೆ ಹತ್ತರಷ್ಟು ಸುಖ, ಇಪ್ಪತ್ತು ಘಂಟೆ ನೋಡಿದರೆ ಇಪ್ಪತ್ತರಷ್ಟು ಸುಖ ಆಗಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಹಾಗೆ ಆಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಜಿಲೇಬಿ ತಿಂದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಸುಖ, ಹತ್ತು ಜಿಲೇಬಿ ತಿಂದರೆ ತುಂಬಾ ಆನಂದ, ನೂರು ಜಿಲೇಬಿ ತಿಂದರೆ ನೂರುಪಟ್ಟು ಆನಂದ ಅಂತ ಆಗುತ್ತದೆಯೆ? ಇಲ್ಲ, ಆದ್ದರಿಂದ ವಿಷಯಾನುಭವದಿಂದ ಆನಂದವಿಲ್ಲ.

ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವೇ ವಿಷಯಸುಖವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ನಮಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾ ಹೋದಂತೆ ಅಷ್ಟಷ್ಟು ಮನಸ್ಸು ತಿಳಿಯಾಗುತ್ತದೆ, ಶಾಂತವಾಗುತ್ತದೆ ಹಾಗೂ ಸ್ವಸ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಆಗ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವೇ ಆ ಶುದ್ಧವಾದ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ತೋರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಈ ಆನಂದವನ್ನೇ ಅವಿವೇಕಿಗಳು ಟಿ. ವಿ. ಆನಂದ, ಜಿಲೇಬಿ ಆನಂದ, ಸ್ವರ್ಣಾಭರಣ ಆನಂದ, ಐಶ್ವರ್ಯಾನಂದ, ಪುತ್ರಾನಂದ, ಗೃಹಾನಂದ— ಮುಂತಾಗಿ ತಿಳಿಯುತ್ತಾರೆ. ಶ್ರೋತ್ರಿಯತ್ವ (ಸದಾಚಾರ ಸಾತ್ತ್ವಿಕವರ್ತನೆ), ಅವೃಜಿನತ್ವ (ಪಾಪಕರ್ಮಗಳಿಂದ ದೂರವಾಗುವಿಕೆ), ಅಕಾಮಹತತ್ವ (ಆಶೆಗಳ ಹೊಡೆತಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳದಿರುವಿಕೆ)—ಇವುಗಳು ಪೂರ್ಣವಾಗಿದ್ದಾಗ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದ ಪೂರ್ಣಾನಂದವೇ ದೊರಕುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಕುತರ್ಕವಿದೂರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆರ್ಜವಾದಿಗುಣೈರ್ಯುಕ್ತಂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೋಪದೇಶಕಮ್।
ಕುತಾರ್ಕಿಕಮತಾಸ್ಪೃಷ್ಟಂ ಶಂಕರಂ ದೇಶಿಕಂ ಭಜೇ ॥

ಜುಲೈ ೪
೧೮೬. ತುಂಬಾ ಬುದ್ಧಿವಂತರಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗದು

ಅನೇಕಕುತಾರ್ಕಿಕಬುದ್ಧಿವಿಚಾಲಿತಾಂತಃ ಕರಣಾನಾಂ ಪ್ರಮಾಣೋಪ- ಪನ್ನಮಪಿ ಆತ್ಮೈಕತ್ವವಿಜ್ಞಾನಮ್ ಅಸಕೃತ್ ಉಚ್ಯಮಾನಮಪಿ ಅನೃಜುಬುದ್ಧೀನಾಂ ಚೇತಸಿ ನಾಧೀಯತೇ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೨-೨-೯

ಆತ್ಮೈಕತ್ವ ವಿಜ್ಞಾನವು ವೇದಾಂತಪ್ರಮಾಣದಿಂದಲೂ ಅನುಭವಪ್ರಮಾಣದಿಂದಲೂ ‘ಸರಿಯೆಂದು’ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಆದರೂ ಅನೇಕ ಕುತಾರ್ಕಿಕರ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಅಲುಗಾಡಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಅಂತಃಕರಣವುಳ್ಳ ಸಾಮಾನ್ಯಜನರಿಗೆ ಇದು ಅರ್ಥವಾಗದಂತೆ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಆರ್ಜವ ಗುಣವಿಲ್ಲದ ಅವಿವೇಕಿಗಳಿಗೆ ಎಷ್ಟೇ ಬಾರಿ ಹೇಳಿದರೂ ಆತ್ಮೈಕತ್ವಜ್ಞಾನವು ನಾಟುವದಿಲ್ಲ.

ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸುವ ಆತ್ಮೈಕತ್ವಜ್ಞಾನವು ಪವಾಡವೇನಲ್ಲ, ಅಥವಾ ಅರ್ಥವಾಗದಂಥ ವಿಷಯವೂ ಅಲ್ಲ. ಇದು ಸರ್ವರ ಅನುಭವದಲ್ಲೂ ಇರುವ ಸ್ವರೂಪದ ವಿಚಾರ. ಶರೀರಾದಿಗಳು ಆತ್ಮನಲ್ಲ, ಆತ್ಮನಿಗೆ ದೇಹಾದಿಗಳ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲ, ಆತ್ಮನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಬ್ಬನೇ, ಆತ್ಮರುಗಳು ಅನೇಕರಲ್ಲ, ಆತ್ಮನು ನಿತ್ಯಶುದ್ಧಬುದ್ಧ ಮುಕ್ತಸ್ವರೂಪನು; ಶರೀರಾದಿಗಳು ಅನಿತ್ಯ, ನಿತ್ಯವಿಕಾರಿ ಹಾಗೂ ಅಚೇತನ. ಆತ್ಮನು ನಿತ್ಯ, ನಿತ್ಯನಿರ್ವಿಕಾರಿ ಹಾಗೂ ಚೈತನ್ಯಸ್ವರೂಪ. ಇಷ್ಟೇ ವೇದಾಂತಸಂದೇಶ. ಇದು ಎಷ್ಟೊಂದು ಸರಳ ಹಾಗೂ ಸುಲಭ!

ಆದರೂ ಏಕೆ ನಮಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ? ಎಂದರೆ ನಾವು ತುಂಬಾ ಬುದ್ಧಿವಂತರಾದ್ದರಿಂದ. ತರ್ಕ, ಮೀಮಾಂಸಾ, ನ್ಯಾಯ, ವ್ಯಾಕರಣ, ಜ್ಯೋತಿಷ್ಯ—ಇತ್ಯಾದಿ ಅನೇಕ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಓದಿರುವವರಿಗೆ ಪೂರ್ವಗ್ರಹಪೀಡೆಯು ತುಂಬಿರುವುದರಿಂದ ಸರಳವಾದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಅರ್ಥವಾಗುವದಿಲ್ಲ. ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಓದಿದರೂ ಅಂಥವರಿಗೆ ತಪ್ಪಾಗಿಯೇ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯಸಾಕ್ಷಿಣೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆತ್ಮಾನಂ ವ್ಯಾಪಕಂ ತೇಜಃ ಅತ್ತಾರಂ ನಿರುಪಾಧಿಕಮ್।
ಸರ್ವತ್ರ ಸರ್ವಗಂ ಶಾಂತಂ ನೌಮಿ ಶಂಕರಮಚ್ಯುತಮ್ ॥

ಜುಲೈ ೫
೧೮೭. ‘ಆತ್ಮ’ ಶಬ್ದದ ಅರ್ಥವೇನು?

ಆತ್ಮಾ, ಆಪ್ನೋತೇಃ ಅತ್ತೇಃ ಅತತೇರ್ವಾ ಪರಃ ಸರ್ವಜ್ಞಃ ಸರ್ವಶಕ್ತಿಃ ನಿತ್ಯಶುದ್ಧಬುದ್ಧಮುಕ್ತಸ್ವಭಾವಃ ಅಜಃ ಅಜರಃ ಅಮರಃ ಅಮೃತಃ ಅಭಯಃ ಅದ್ವಯಃ।

ಐತರೇಯಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೧

ಆತ್ಮನೆಂಬ ಶಬ್ದವನ್ನು ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಬಳಸುತ್ತಾರೆ. ಆತ್ಮ ಶಬ್ದದ ಅರ್ಥವೇನು? ‘ಆಪ್ಲೃ-ವ್ಯಾಪ್ತೌ” ಧಾತು, ಆಪ್ನೋತೀತ್ಯಾತ್ಮಾ; ‘ಅದ-ಭಕ್ಷಣೇ’ ಧಾತು, ಅತ್ತೀತ್ಯಾತ್ಮಾ ; ‘ಅತ-ಸಾತತ್ಯಗಮನೇ’ ಧಾತು, ಸತತವಾಗಿ ಎಲ್ಲ ಕಡೆ ತುಂಬಿರುವವನು. ಈ ಮೂರು ಧಾತುಗಳ ಅರ್ಥದಿಂದ ಆತ್ಮನೆಂದರೆ ಪರಮಾತ್ಮನೇ. ಇವನು ಸರ್ವಜ್ಞ , ಸರ್ವಶಕ್ತ, ನಿತ್ಯಶುದ್ಧಬುದ್ಧಮುಕ್ತ ಸ್ವಭಾವನು. ಆತ್ಮನು ಅಜ, ಅಜರ, ಅಮರ, ಅಮೃತ, ಅಭಯ ಮತ್ತು ಅದ್ವಯನು.

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಆತ್ಮ, ಬ್ರಹ್ಮ ಶಬ್ದಗಳು ಹೇರಳವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತವೆ. ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದರೆ ಬೃಹತ್ತಾದದ್ದು , ದೊಡ್ಡದಾದ ತತ್ತ್ವ. ಆತ್ಮನೆಂದರೇನು? ಆತ್ಮನೇ ಬ್ರಹ್ಮ , ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆತ್ಮನೆಂಬುದು ವೇದಾಂತಗಳ ಸಂದೇಶವು.

‘ಆತ್ಮ’ ಶಬ್ದಕ್ಕೆ ವ್ಯಾಕರಣರೀತ್ಯಾ ಮೂರು ಅರ್ಥಗಳಿವೆ. ೧. ಆಪ್ನೋತಿ ಇತಿ ಆತ್ಮಾ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿರುವವನು ಆತ್ಮನು. ಚೈತನ್ಯರೂಪದಿಂದ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿರುವದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಆತ್ಮನೆಂದು ಹೆಸರು. ೨. ಅತ್ತಿ ಇತಿ ಆತ್ಮಾ. ಜೀವನ ರೂಪದಿಂದ ಶಬ್ದಾದಿವಿಷಯಗಳೆಲ್ಲವನ್ನೂ ತಿನ್ನುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೂ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆತ್ಮನಾಗಿದೆ. ೩. ಅತತೀತ್ಯಾತ್ಮಾ ಎಲ್ಲದರ ಒಳಗೂ ಹೊರಗೂ ತುಂಬಿಕೊಂಡಿರುವದರಿಂದ ಆತ್ಮ. ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತುಂಬಿರುವದರಿಂದ ಆತ್ಮನೆಂದೆನಿಸಿಕೊಂಡಿರುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸದ್ಗುರುಭಕ್ತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಂ ಫಲಂ ಪ್ರಾಪ್ತುಂ ಶ್ರದ್ಧಾದಾನಾದಿ ಸಾಧನಮ್।
ಶ್ರದ್ಧಾವಂತಂ ಗುರುಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ತಂ ತಪೋನಿಧಿಮ್ ॥

ಜುಲೈ ೬
೧೮೮. ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಇವೂ ಸಾಧನಗಳೇ!

ಶ್ರದ್ಧಾ ದಾನ ಅನುದ್ಧತತ್ವಾದೀನಾಂ ಚ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರಾಪ್ತಿಸಾಧನತ್ವಂ ಪ್ರದರ್ಶ್ಯತೇ।

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ ೪-೧೧

ಶ್ರದ್ಧೆ ದಾನ ಅಮಾನಿತ್ವ—ಮುಂತಾದವುಗಳು ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಸಾಧನವಾಗುತ್ತವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತೋರಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ.

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಮುಕ್ತಿ; ಅಜ್ಞಾನನಿವೃತ್ತಿಯಾದರೆ ಅದರ ಕಾರ್ಯವಾದ ಬಂಧನದ ನಾಶ. ಬಂಧನನಾಶವೇ ಮುಕ್ತಿ—ಎಂಬಿದು ವೇದಾಂತದ ಸಾರ. ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಏನು ಮಾಡಬೇಕು? ಶ್ರವಣವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಯಾವದರ ಶ್ರವಣ? ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥಶ್ರವಣ. ಯಾರಿಂದ ಮಾಡಬೇಕು? ಶ್ರೋತ್ರಿಯ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠರಾದ ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ಮಾಡಬೇಕು. ಶ್ರವಣವನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು. ಅದು ಅರ್ಥವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಏನು ಮಾಡಬೇಕು? ಎಂದರೆ ಅರ್ಥವಾಗುವಂತೆ ಅಂತಃಕರಣಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇದಕ್ಕೇ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿ—ಎಂದು ಹೆಸರು.

ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯಾಗಲು ಏನು ಮಾಡಬೇಕು? ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ, ಯಜ್ಞ , ದಾನ, ತಪಸ್ಸು, ಅಮಾನಿತ್ವ, ಸದ್ಗುರುಸೇವೆ, ಜಪ, ಪೂಜಾ— ಇವುಗಳನ್ನು ಭಗವದರ್ಪಣ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಮಾಡಿದರೆ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಮನಸ್ಸು ಶುದ್ಧವಾದರೇ ಮುಮುಕ್ಷುವಾದ ಜಿಜ್ಞಾಸುವಿಗೆ ಸದ್ಗುರುಗಳ ಉಪದೇಶವು ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಸಾಧಕನು ಯಾವಾಗಲೂ ಸದಾಚಾರ ಸಂಪನ್ನನಾಗಿ ಸಾತ್ತ್ವಿಕನಾಗಿ ಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿರಬೇಕು. ಅಂತರಂಗ ಬಹಿರಂಗ ಸಾಧನಗಳಿಂದಲೂ ಸಹಕಾರಿಸಾಧನಗಳಿಂದಲೂ ಅಂತಃಕರಣವು ಶುದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ. ಅನಂತರ ಅದರಿಂದ ಜ್ಞಾನ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದಸಾರಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವಿದ್ಯಾಮೋಕ್ಷಸ್ವರೂಪಜ್ಞಂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರದಾಯಕಮ್।
ವೇದವೇದಾಂತವೇದಾಂಗಸಾರಜ್ಞಂ ಶಂಕರಂ ಭಜೇ ॥

ಜುಲೈ ೭
೧೮೯. ಮುಕ್ತಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯೊಂದೇ ಸಾಕು

ನ ಹಿ ವೇದಾನಾಂ ಶಿಕ್ಷಾದ್ಯಂಗಾನಾಂ ಚ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾ- ಶೇಷತ್ವಂ ವಾ ತತ್ಸಹಕಾರಿಸಾಧನತ್ವಂ ವಾ ಸಂಭವತಿ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೪-೭

ವೇದಗಳಾಗಲಿ ವೇದಾಂಗಗಳಾಗಲಿ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಗೆ ಶೇಷವಾಗಲಾರವು, ಮತ್ತು ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಗೆ ಇವು ಸಹಕಾರಿಸಾಧನವೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ವೇದಗಳು ನಾಲ್ಕು, ವೇದಾಂತಗಳು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಹದಿನಾಲ್ಕು, ವೇದಾಂಗಗಳು ಆರು. ವೇದಗಳ ತಾತ್ಪರ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕಾದರೆ ವೇದಾಂಗಗಳ ಸಹಾಯವು ಬೇಕು. ಶಿಕ್ಷಾ, ವ್ಯಾಕರಣಂ, ಛಂದಃ, ನಿರುಕ್ತಂ, ಜ್ಯೋತಿಷ, ಕಲ್ಪ—ಎಂಬಿವು ಆರು ವೇದಾಂಗಗಳು.

ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಪಾದ್ಯವಾದದ್ದು ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವವು. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಪೂರ್ಣಜ್ಞಾನ. ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ ಸಕಲಸಾಧನಗಳ ಗುರಿ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗುವದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಕವಾಗಿ ವೇದಗಳೂ ವೇದಾಂಗಗಳೂ ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕು. ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಸಾಧಕನು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ಸಕಲ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕು. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನೋದಯವಾದಮೇಲೆ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಸಾಕು. ಅಂದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಸಾಧನವಾಗುತ್ತದೆ.

ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಬಂಧನವಾಗಿದೆ, ಬಂಧನದಿಂದ ದುಃಖಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗಿದೆ. ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಪೂರಾ ನಾಶವಾದರೆ ಬಂಧನವು ಕೂಡಲೇ ಇಲ್ಲವಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತದೆ. ಅಜ್ಞಾನವು ತೊಲಗಿದ ಮೇಲೆ ಇನ್ನೂ ಮಾಡಬೇಕಾದದ್ದು ಏನೂ ಉಳಿದಿರುವದಿಲ್ಲ. ಏಣಿಯ ಸಹಾಯದಿಂದ ಅಟ್ಟವನ್ನು ಏರಿದ ಮೇಲೆ ಪುನಃ ಅವನಿಗೆ ಏಣಿಯು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲವಷ್ಟೆ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದಾಂತಾರ್ಥತತ್ಪರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಮಃ ಶ್ರೀಗುರುವರ್ಯಾಯ ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯರೂಪಿಣೇ।
ಶ್ರೋತ್ರಿಯಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಾಯ ಜ್ಞಾನಸೂರ್ಯಾಯ ಧೀಮತೇ ॥

ಜುಲೈ ೮
೧೯೦. ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ದಕ್ಕುವುದು ಯಾರಿಗೆ?

ವಿಗತದೋಷೈರೇವ ಪಂಡಿತೈಃ ವೇದಾಂತಾರ್ಥತತ್ಪರೈಃ ಸಂನ್ಯಾಸಿಭಿಃ ಅಯಮಾತ್ಮಾ ದ್ರಷ್ಟುಂ ಶಕ್ಯಃ। ನಾನ್ಯೈಃ ರಾಗಾದಿಕಲುಷಿತ- ಚೇತೋಭಿಃ ಸ್ವಪಕ್ಷಪಾತಿದರ್ಶನೈಃ ತಾರ್ಕಿಕಾದಿಭಿಃ ॥

ಮಾಂಡೂಕ್ಯಗೌಡಪಾದಕಾರಿಕಾಭಾಷ್ಯ ೨-೩೫

ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿದೋಷಗಳನ್ನು ದೂರಮಾಡಿರುವ, ವೇದಾಂತಾರ್ಥದಲ್ಲಿಯೇ ತತ್ಪರರಾಗಿರುವ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಾದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಮಾತ್ರ ಈ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನನ್ನು ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿಯಬಲ್ಲರೇ ಹೊರತು ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿ ದೋಷಗಳಿಂದ ತುಂಬಿರುವ ಅಂತಃಕರಣವುಳ್ಳ ಸ್ವಮತಾಭಿಮಾನಿಗಳೂ ಸ್ವಪಕ್ಷಪಾತಿಗಳೂ ಆದ ತಾರ್ಕಿಕರು ಈ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನನ್ನು ಅರಿಯಲಾರರು.

ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಅನುಭವವು ಯಾರಿಗೆ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ? ನಮ್ಮಂಥ ಸಾಮಾನ್ಯಸಾಧಕರಿಗೆ ಆ ಮೇಲ್ಮಟ್ಟದ ಜ್ಞಾನವು ದಕ್ಕೀತೆ? ಎಂಬೀ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಭಗವಾನ್ ಶಂಕರರು ಖಚಿತವಾಗಿ ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ನಿಸ್ಸಂದಿಗ್ಧವಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ಉತ್ತರವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ:

ಯಾರ ಅಂತಃಕರಣವು ಪರಿಪಕ್ವವಾಗಿ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿದೆಯೋ, ರಾಗಭಯಕ್ರೋಧಾದಿ ದೋಷಗಳಿಂದ ಮುಕ್ತವಾಗಿದೆಯೋ, ಯಾರಿಗೆ ವೇದಾಂತಚಿಂತನೆಯಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯಿದೆಯೋ, ಯಾರಿಗೆ ಅಹಂಕಾರಮಮಕಾರಗಳಿಲ್ಲವೋ, ಅಂಥ ಸಾಧಕರಿಗೆ ಸದ್ಗುರೂಪದೇಶಶ್ರವಣದಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಾನುಭವವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ತಾನು ಶಾಸ್ತ್ರಪಂಡಿತನೆಂದು ಕೊಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಶುಷ್ಕತಾರ್ಕಿಕನಾಗಿ ನಿರರ್ಥಕವಾದ ವಾದವಿವಾದಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರುವ ಪಂಡಿತಂಮನ್ಯನಿಗೆ ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ವೇದಾಂತವಿಚಾರಪರರಾದ ತತ್ತ್ವಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ದಕ್ಕುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವನಿಷ್ಠಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಜ್ಞಾನತಿಮಿರಾಂಧಸ್ಯ ಜ್ಞಾನಾಂಜನಶಲಾಕಯಾ।
ಚಕ್ಷುರುನ್ಮೀಲಿತಂ ಯೇನ ಶಂಕರಂ ತಂ ನಮಾಮ್ಯಹಮ್ ॥

ಜುಲೈ ೯
೧೯೧. ಅಬ್ಬಾ, ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಎಂಥಾ ಶಕ್ತಿ!

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಮ್ ಉತ್ಕೃಷ್ಟತಮಮ್। ಅನೇಕಶತಸಹಸ್ರಜನ್ಮಸಂಚಿತ-ಮಪಿ ಧರ್ಮಾಧರ್ಮಾದಿ ಸಮೂಲಂ ಕರ್ಮ ಕ್ಷಣಮಾತ್ರಾದೇವ ಭಸ್ಮೀಕರೋತಿ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಮ್ ॥

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೯-೨

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಅತ್ಯಂತಶ್ರೇಷ್ಠವಾದದ್ದು. ಇದಕ್ಕೆ ಸಮಾನವಾದ ವಿದ್ಯೆಯು ಮತ್ತಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಇದು ಅತ್ಯಂತಪಾವನಕರವಾದುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಹಿಂದಿನ ಅನೇಕ ನೂರಾರು ಸಹಸ್ರ ಜನ್ಮಜನ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಮಾಡಿ ಕೂಡಿಹಾಕಿಕೊಂಡು ರಾಶಿರಾಶಿಗಳಂತೆ ಬಿದ್ದಿರುವ ಧರ್ಮ ಅಧರ್ಮರೂಪವಾದ ಎಲ್ಲ ಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಬೇರುಸಹಿತವಾಗಿ ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿಯೇ, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಬೂದಿ ಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

ಅವಿದ್ಯಾ, ಸಂಕಲ್ಪ, ಕಾಮ, ಕರ್ಮ, ಭೋಗ, ದೇಹಪ್ರಾಪ್ತಿರೂಪವಾದ ಈ ಸಂಸಾರ ವಿಷಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ನರಳುತ್ತಿರುವ ಜೀವಿಗೆ ಜನನಮರಣಬಂಧ ಪ್ರವಾಹವು ಅವ್ಯಾಹತವಾಗಿ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ನಡೆಯುತ್ತಲೇ ಇದೆ.

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸಿರುವ ನಿತ್ಯಶುದ್ಧಬುದ್ಧಮುಕ್ತ ಸ್ವರೂಪವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂಬ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವುಂಟಾದ ಕೂಡಲೇ ಎಲ್ಲ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಬಂಧನಗಳೂ ಜನ್ಮಮರಣಬಂಧನಗಳೂ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಾಶವಾಗುತ್ತವೆ. ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲ್ಲದೆ ಕೇವಲ ಕರ್ಮೋಪಾಸನ ಧ್ಯಾನಾದಿಸಾಧನಗಳಿಂದ ಈ ಕರ್ಮಬಂಧನವು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಾಶವಾಗದು. ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಅಜ್ಞಾನದ ಸಂಪೂರ್ಣ ನಾಶ. ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಕರ್ಮನಾಶ. ಜ್ಞಾನವಾದರೇ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕಿದಂತಾಗುತ್ತದೆ. ಸಕಲಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಸಾರವೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು. ನೋಡಿದಿರಾ, ಜ್ಞಾನದ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸುಜ್ಞಾನಸಾಗರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಜಮನಿದ್ರಮಸ್ವಪ್ನಮ್ ಅನಾಮಕಮರೂಪಕಮ್।
ಭಜೇ ಶಂಕರಮಾತ್ಮಾನಂ ನಿರುಪಾಧಿಕಮದ್ವಯಮ್ ॥

ಜುಲೈ ೧೦
೧೯೨. ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ‘ವಿಶೇಷಣ’ಗಳು

ಅಸಾಧ್ಯಸಾಧನಲಕ್ಷಣಮಪ್ರಾಣಮ್, ಅಮನಃ, ಅಗೋಚರಮ್, ಅತೀಂದ್ರಿಯವಿಷಯಮ್, ಶಿವಂ, ಶಾಂತಮ್, ಅವಿಕೃತಮ್, ಅಕ್ಷರಂ, ಸತ್ಯಂ, ಪರವಿದ್ಯಾಗಮ್ಯಂ, ಪುರುಷಾಖ್ಯಂ, ಸಬಾಹ್ಯಾ- ಭ್ಯಂತರಮ್, ಅಜಮ್, ಆತ್ಮತತ್ತ್ವಮ್।

ಪ್ರಶ್ನಭಾಷ್ಯ ೪-೧

ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವು ಸಾಧ್ಯಸಾಧನವಿಲಕ್ಷಣವು, ಪ್ರಾಣವಿಲ್ಲದ್ದು, ಮನಸ್ಸಿಲ್ಲದ್ದು, ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣಿಸದ, ಇಂದ್ರಿಯಗೋಚರವಲ್ಲದ, ಮಂಗಳಕರವಾದ, ಶಾಂತವಾದ, ವಿಕಾರವಲ್ಲದ, ನಾಶವಿಲ್ಲದ, ಸತ್ಯವಾದ, ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ತಿಳಿಯಲ್ಪಡುವ, ಪುರುಷನೆಂದು ಕರೆಯಲ್ಪಡುವ, ಒಳಗೂ ಹೊರಗೂ ತುಂಬಿತುಳುಕಾಡುತ್ತಿರುವ, ಜನ್ಮರಹಿತಸ್ವರೂಪವಾಗಿದೆ.

ಈ ಮೇಲಿನ ಒಂದು ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಬಹು ಸುಂದರವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸಿರುವ ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವೇ ಇದು. ಇದೇ ಸಕಲಜೀವಿಗಳ ಪರಮಾರ್ಥ ಸ್ವರೂಪ. ಇವನಿಗೆ “ಔಪನಿಷದ ಪುರುಷ” ಎಂದೂ ಹೆಸರು. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದವನಿಗೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯೆಂದು ಹೆಸರು. ಇದನ್ನು ಅನುಭವದಿಂದ ಕಂಡುಕೊಂಡರೇ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗುತ್ತದೆ.

ಪುರಾಣ ಇತಿಹಾಸಗಳಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಾ, ವಿಷ್ಣು, ಮಹೇಶ್ವರ, ಇಂದ್ರ, ಆದಿತ್ಯ, ಅಗ್ನಿ, ಮಿತ್ರ, ಕುಬೇರ, ವರುಣ— ಮುಂತಾದ ದೇವತೆಗಳು ಸಾಕಾರ, ಸೋಪಾಧಿಕರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಇವರು ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿರುವ ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪರಲ್ಲ. ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಆತ್ಮ. ಇದು ಪರಿಪೂರ್ಣ ಹಾಗೂ ನಿರುಪಾಧಿಕ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಾಯ ಸದ್ಗುರವೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಬ್ರಹ್ಮಭೂತಂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಿನಂ ಭಜೇ।
ಆಚಾರ್ಯಂ ಶಂಕರಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಜ್ಞಾನಿರಾಜಂ ಜಗದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಜುಲೈ ೧೧
೧೯೩. ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನೇ ‘ಅನ್ವರ್ಥ ಆಚಾರ್ಯ’ನು

ಪ್ರತಿಪಾದ್ಯಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಭೂತೇನ ಅಪೃಥಗ್ದರ್ಶಿನಾ ಆಚಾರ್ಯೇಣ ಪ್ರೋಕ್ತೇ ಸತಿ ಆತ್ಮನಿ ಅಗತಿಃ ನಾಸ್ತಿ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೧-೨-೮

ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಸ್ವತಃ ತನ್ನ ಆತ್ಮನೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿರುವ ಆಚಾರ್ಯನು ಉಪದೇಶಿಸಿದಾಗ ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಆಗುವದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಇಲ್ಲ.

ಎಲ್ಲ ಗುರುಗಳೂ ಗುರುಗಳೇ, ಎಲ್ಲ ಶಿಷ್ಯರೂ ಶಿಷ್ಯರೇ, ಎಲ್ಲ ಉಪದೇಶಗಳೂ ಉಪದೇಶಗಳೇ. ಆದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ನಿಶ್ಚಯವು ಯಾರಿಗೂ ಉಂಟಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೇನು ಕಾರಣ? ಏನೋ ಸ್ವಲ್ಪ ದೋಷವಿರಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಉಪದೇಶವನ್ನು ಮಾಡುವ ಆಚಾರ್ಯನು ಕೇವಲ ಒಣಪಂಡಿತನಾಗಿದ್ದರೆ ಸಾಲದು, ಅವನು ವೇದಾಂತಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ತನ್ನ ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಸರಿಯಾಗಿ ಕಂಡುಕೊಂಡವನಾಗಿರಬೇಕು.

ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರವು ಭೂಗೋಳ, ಇತಿಹಾಸ, ರಸಾಯನಶಾಸ್ತ್ರಗಳಂತೆ ಬುದ್ಧಿಯ ಕಸರತ್ತಲ್ಲ , ಮೇಧಾಸಾಮರ್ಥ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ ; ಇದು ಅನುಭವಶಾಸ್ತ್ರ , ಇದು ಆತ್ಮದರ್ಶನ. ತಾನು ಸ್ವತಃ ಬ್ರಹ್ಮಾನುಭವಿಯಾಗದೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿಚಾರವನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ತಿಳಿಸಿದರೆ ಪ್ರಯೋಜನವೇನು? “ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ” ಎಂಬ ನಿಶ್ಚಯ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಮಹಾತ್ಮನೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಚಾರ್ಯನಾಗಬಲ್ಲ. ‘ಬ್ರಹ್ಮವು ತನ್ನ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪವೇ’ ಎಂಬುದನ್ನು ನಿಸ್ಸಂದಿಗ್ಧವಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವ ಆಚಾರ್ಯನೇ ಸದ್ಗುರು. ವೇದಾಂತವು ಬರೀ ಪುಸ್ತಕದ ಬದನೇಕಾಯಿಯಲ್ಲ. ಇದು ಅನುಭವದ ಮುದ್ದೆ. ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನೂಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪನೂಬ್ರಹ್ಮಾನುಭವಿಯೂ ಶಿಷ್ಯಾನುಗ್ರಹಕಾರಕನೂ ಆಗಿರುವವನೇ ಅನ್ವರ್ಥಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಚಾರ್ಯ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮೋಪಾಸನರಹಸ್ಯಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮೋಪಾಸನಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಬ್ರಹ್ಮೋಪಾಸ್ತಿಪ್ರದರ್ಶಕಮ್।
ಸ್ವಯಂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದಂ ಶಾಂತಂ ಶಂಕರಂ ದೇಶಿಕಂ ಭಜೇ ॥

ಜುಲೈ ೧೨
೧೯೪. ಉಪಾಸನೆಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಫಲ

ಯೋ ಯದ್ಗುಣಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಉಪಾಸ್ತೇ ಸ ತದ್ಗುಣಭಾಗ್ ಭವತಿ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೩

ಯಾವನು ಎಂಥ ಗುಣವುಳ್ಳದ್ದೆಂದು ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆಯೊ ಅಂಥವನು ಅಂಥ ಫಲಗಳನ್ನೇ ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಸ್ವತಃ ಗುಣವಿಲ್ಲದ್ದು , ಧರ್ಮವಿಲ್ಲದ್ದು. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ನಿರ್ಗುಣ, ನಿರ್ಧರ್ಮಕ, ನಿರುಪಾಧಿಕ, ನಾಮರೂಪರಹಿತ ಎಂದು ಉಪದೇಶಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಇದಕ್ಕೆ ‘ಜ್ಞೇಯಬ್ರಹ್ಮ’ವೆಂದು ಹೆಸರು. ಉತ್ತಮಾಧಿಕಾರಿಗಳಾದ ತತ್ತ್ವಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳು ಈ ಜ್ಞೇಯಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಮ್ಮ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಮುಕ್ತರಾಗುತ್ತಾರೆ.

ಆದರೆ ಈ ನಿರ್ಗುಣವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರಿಯುವ ಯೋಗ್ಯತೆಯಿಲ್ಲದ ಮಂದಮಧ್ಯಮಾಧಿಕಾರಿಗಳಿಗಾಗಿ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಉಪಾಸನೆಯನ್ನೂ ಉಪದೇಶಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಬೇರೆ ಬೇರೆಯ ಅನೇಕ ಗುಣಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದೆಂದು ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡಿದರೆ ಅಂಥವರಿಗೆ ಆಯಾ ಫಲಗಳೇ ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆ. ಈ ಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅನಿತ್ಯವಾದವುಗಳೇ ಆಗಿವೆ. ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವಂತೆ ಆಯಾ ಗುಣಗಳಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಉಪಾಸನೆಮಾಡಬೇಕು. ತಮ ತಮಗೆ ತೋಚಿದಂತೆ ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡಬಾರದು. ಇಂಥ ಉಪಾಸನೆಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾದ ಗುರುಗಳಿಂದ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಅದರಂತೆಯೇ ಮಾಡಬೇಕು. ಬ್ರಹ್ಮವು ಒಂದೇ ಆದರೂ ಅದರ ಗುಣಗಳು ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನವಾಗಿರುವದರಿಂದ ಫಲಗಳೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯೇ ಆಗುತ್ತವೆ. ಒಂದೇ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಲಕ್ಷ್ಮಿ, ಸರಸ್ವತಿ, ಗಣಪತಿ, ಶಿವ, ವಿಷ್ಣು, ಮುಂತಾದ ರೂಪದಿಂದ ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡಿದಾಗ ಆಯಾ ಭಿನ್ನವಾದ ಫಲಗಳು ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಮುಮುಕ್ಷುಕಲ್ಪವೃಕ್ಷಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಕುತಾರ್ಕಿಕವಿದೂರಸ್ಥಂ ಶ್ರೌತತರ್ಕಸಮಾಶ್ರಯಮ್।
ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ವಂದೇ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ತಪೋನಿಧಿಮ್ ॥

ಜುಲೈ ೧೩
೧೯೫. ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಮುತ್ತಿನಂಥ ಮಾತು

ತಸ್ಮಾತ್ ಕುತಾರ್ಕಿಕಭೇದದೃಷ್ಟಿಂ ನಾಸ್ತಿಕಕುದೃಷ್ಟಿಂ ಚ ಉಜ್ಝಿತ್ವಾ , ಮಾತೃಪಿತೃಸಹಸ್ರೇಭ್ಯೋಽಪಿ ಹಿತೈಷಿಣಾ ವೇದೇನ ಉಪದಿಷ್ಟಮ್ ಆತ್ಮೈಕತ್ವಂ ಶಾಂತದರ್ಪೈಃ ಆದರಣೀಯಮ್ ॥

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೨-೧-೧೫

ಆದ್ದರಿಂದ ಕೆಟ್ಟ ತಾರ್ಕಿಕರ ಭೇದದೃಷ್ಟಿಯನ್ನೂ ನಾಸ್ತಿಕರ ಕುದೃಷ್ಟಿಯನ್ನೂ ಕೈಬಿಟ್ಟು ಸಾವಿರ ತಂದೆತಾಯಿಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ನಮಗೆ ಹಿತವನ್ನು ಬಯಸುತ್ತಿರುವ ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರವು ಉಪದೇಶಿಸಿರುವ ಆತ್ಮೈಕತ್ವ ದರ್ಶನವನ್ನೇ ಶಾಂತರಾಗಿ ಅಹಂಕಾರವಿಲ್ಲದೆ ಆದರದಿಂದ ಪಡೆದು ಮಾನವರು ಉದ್ಧಾರವಾಗಬೇಕು.

ಈ ಮೇಲಿನ ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ಭಗವಾನ್ ಶಂಕರರು ಮಾನವನು ಉದ್ಧಾರವಾಗುವ ರಾಜಮಾರ್ಗವನ್ನು ತಿಳಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಾದ ತತ್ತ್ವಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳು ಒಣತರ್ಕಮಾಡುವದನ್ನು ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು ಕೈಬಿಡಬೇಕು. ನಾಸ್ತಿಕರ ಅಂದರೆ ಚಾರ್ವಾಕರ ಸಹವಾಸದಿಂದ ದೂರವಿರಬೇಕು. ಸದಾಚಾರ ಸಂಪನ್ನರಾದ ಸದ್ವಿಚಾರಪರರಾದ ಸದ್ಗುರುಗಳ ಸಹವಾಸವನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅಮಾನಿತ್ವ, ಅದಂಭಿತ್ವ ಮುಂತಾದ ಸದ್ಗುಣಗಳನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ನಿತ್ಯಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಳವಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ಕ್ರಮದಿಂದ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ವಿಚಾರಮಾಡಿ ತಮ್ಮ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ತಂದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಮಾಡಿದವರಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಅದರಿಂದ ಮೋಕ್ಷಸಾಮ್ರಾಜ್ಯವನ್ನೇ ಹೊಂದಿ ಕೃತಾರ್ಥರಾಗುತ್ತಾರೆ. ತಂದೆತಾಯಿಗಳಿಗೆ ತಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳ ಮೇಲೆ ಪ್ರೀತಿ ಇರುವಂತೆಯೇ ವೇದಾಂತಕ್ಕೂ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳ ಮೇಲೆ ತುಂಬಾ ಪ್ರೀತಿಯಿದೆ. ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳೋಣ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದವಿದ್ಯಾಪಾರಂಗತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಯೇನೋಪದಿಷ್ಟಂ ಸಜ್ಜ್ಞಾನಂ ಹ್ಯಮೃತತ್ವಸ್ಯ ಸಾಧನಮ್।
ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ವಂದೇ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ಜುಲೈ ೧೪
೧೯೬. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಮೃತತ್ವಪ್ರಾಪ್ತಿ

ನಿರಾಕೃತಸರ್ವನಾಮರೂಪಕರ್ಮಪರಮಾರ್ಥಾತ್ಮವಸ್ತುವಿಷಯಮ್ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಮ್ ಅಮೃತತ್ವಸಾಧನಮ್।

ಐತರೇಯಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ನಾಮರೂಪಕರ್ಮಗಳಿಲ್ಲದ, ಪರಮಾರ್ಥನಾದ ಆತ್ಮನ ವಿಷಯವಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು. ಇದೇ ಅಮೃತತ್ವವೆಂಬ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಸಾಧನವು.

ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಅಭ್ಯುದಯ, ನಿಃಶ್ರೇಯಸ ಎಂದು ಎರಡು ಫಲಗಳನ್ನು ಹೇಳಿರುತ್ತದೆ. ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳಿಂದ ಅಭ್ಯುದಯಪ್ರಾಪ್ತಿ , ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ನಿಃಶ್ರೇಯಸಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದ ಬರೀ ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳಿಂದ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗುವದಿಲ್ಲ. ಅಮರರು ದೇವತೆಗಳು, ಅಮೃತವು ಪರಬ್ರಹ್ಮವು. ಉಪಾಸನೆಗಳಿಂದ ಅಮರತ್ವಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಮೃತತ್ವಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಅಮೃತತ್ವವೇ ಮುಕ್ತಿ, ಮುಕ್ತಿಯೇ ಶ್ರೇಯಸ್ಸು.

ಸರಿ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿ ಆಗಬಹುದು. ಆತ್ಮನೆಂದರೆ ಯಾರು? ಎಂದರೆ, ಈ ಆತ್ಮನು ಜೀವಾತ್ಮನಲ್ಲ , ದೇವತಾತ್ಮನೂ ಅಲ್ಲ. ನಾಮರೂಪಕ್ರಿಯಾರಹಿತವಾದ ಪರತತ್ತ್ವಕ್ಕೇ ಇಲ್ಲಿ ಆತ್ಮನೆಂದು ಹೆಸರು. ನಿಜವಾಗಿ ಇವನೇ ಆತ್ಮ. ನಾಮರೂಪಕ್ರಿಯೆಗಳು ಕೇವಲ ಉಪಾಧಿಗಳು ಮಾತ್ರ. ಉಪಾಧಿಗಳು ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಕಲ್ಪಿತವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಉಪಾಧಿಗಳ ಸಂಬಂಧವು ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪಕ್ಕೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಸೇರಿರುವದಿಲ್ಲ. ಉಪಾಧಿಗಳ ಸಂಬಂಧದಿಂದಲೇ ಜೀವಾತ್ಮ, ಭೂತಾತ್ಮ, ದೇಹಾತ್ಮ, ಇಂದ್ರಿಯಾತ್ಮ, ಪ್ರಧಾನಾತ್ಮ—ಎಂದು ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಈ ಉಪಾಧಿಗಳ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿಬಿಟ್ಟರೆ ಉಳಿಯುವವನು ಆತ್ಮನೊಬ್ಬನೇ. ಈ ಪರಿಶುದ್ಧನಾದ ಆತ್ಮನೇ ತಾನು ಎಂದು ತಿಳಿಯುವದೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು. ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಅವಿದ್ಯಾನಾಶ. ವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಅಮೃತತ್ವಪ್ರಾಪ್ತಿ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶಿನೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶಿನಂ ಜ್ಞಾನಸಾಗರಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೋಪದೇಷ್ಟಾರಂ ವಂದೇಽವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಯೇ ॥

ಜುಲೈ ೧೫
೧೯೭. ಇವರೇ ಸಮರ್ಥರಾದ ಸದ್ಗುರುಗಳು

ಯೇ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶಿನಃ ತೈರುಪದಿಷ್ಟಂ ಜ್ಞಾನಂ ಕಾರ್ಯಕ್ಷಮಂ ಭವತಿ, ನೇತರತ್।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೪-೩೫

ಯಾರು ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶಿಗಳಾದ ಸದ್ಗುರುಗಳೋ ಅಂಥವರು ಉಪದೇಶಿಸಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಜ್ಞಾನೋದಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ಜ್ಞಾನವು ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಾಶಮಾಡಬಲ್ಲದೇ ಹೊರತು ಬರೀ ಶಾಸ್ತ್ರಪಾಂಡಿತ್ಯಜ್ಞಾನವು ಕಾರ್ಯಕ್ಷಮವಾಗಲಾರದು.

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸುವಂಥ ಸದ್ಗುರುಗಳಿಗೆ ಒಂದು ಯೋಗ್ಯತೆಯು ಅವಶ್ಯವಾಗಿರಬೇಕು. ಈ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಗುರುಗಳೇ ತುಂಬಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ, ಶಿಷ್ಯರೇ ಇಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರೂ ಗುರುಗಳಾಗಬಯಸುತ್ತಾರೆ. ಸ್ವತಃ ತಮಗೇ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬಾರದ ವಿಷಯವನ್ನು ಅಂಥವರು ಉಳಿದವರಿಗೆ ಹೇಗೆ ತಾನೆ ತಿಳಿಸಿಯಾರು? ತಾನು ಮೊದಲು ಅನುಭಾವಿಯಾದರೆ ಅನಂತರ ಆ ಅನುಭವವನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಅವನು ತಿಳಿಸಬಲ್ಲನಲ್ಲವೆ?

ಹಾಗಾದರೆ ಗುರುವಿನ ಲಕ್ಷಣವೇನು? ಎಂದರೆ, ಸದ್ಗುರುಗಳು ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶಿಗಳಾಗಿರಬೇಕು. ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವೆಂದರೆ: ಸಮ್ಯಕ್ = ಸರಿಯಾದ, ಶುದ್ಧವಾದ, ಪೂರ್ಣವಾದ, ಸತ್ಯವಾದ; ದರ್ಶನ = ಜ್ಞಾನ, ಅರಿವು, ನೋಟ, ಕಾಣ್ಕೆ, ತಿಳಿವಳಿಕೆ. ಇದಕ್ಕೇ ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನ ಎಂದೂ ಹೆಸರು. ಇದೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ. ಇದೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನ, ಇದೇ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನ. ಇದನ್ನುಳ್ಳವರೇ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶಿಗಳು. ಇವರೇ ನಿಜವಾದ ಸದ್ಗುರುಗಳು.

ಈ ಉಪಾಧಿಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತವಾಗಿವೆ, ಇವೆಲ್ಲವೂ ಅನಾತ್ಮವೇ, ನಾನು ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನೇ, ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ ನಾನು—ಎಂಬ ದೃಢವಾದ ನಿಶ್ಚಿತವಾದ ಜ್ಞಾನವುಳ್ಳವನೇ ಸದ್ಗುರು. ಇಂಥ ಸದ್ಗುರುವಿನ ಉಪದೇಶದಿಂದ ಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ, ಅಜ್ಞಾನವೂ ತೊಲಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನಿಪುಂಗವಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನಬಲಾದೇವ ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನನಿವರ್ತಕಮ್।
ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನಿವರೇಣ್ಯಂ ಶ್ರೀಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಭಜೇ ॥

ಜುಲೈ ೧೬
೧೯೮. ಅಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಮದ್ದು

ನ ಹಿ ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನನಿಮಿತ್ತೋ ಬಂಧಃ ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನಾತ್ ಋತೇ ವಿಸ್ರಂಸಿತುಮರ್ಹತಿ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೪-೨-೮

ತಪ್ಪು ತಿಳಿವಳಿಕೆಯಿಂದ ಉಂಟಾಗಿರುವ ಬಂಧನವು ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನ ದಿಂದ ಅಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೆ ಏತರಿಂದಲೂ ನಾಶವಾಗಲಾರದು.

ಬಂಧವೆಂದರೂ ಬಂಧನವೆಂದರೂ ಒಂದೇ. ಬಂಧನವೆಂದರೆ ಕಟ್ಟುವಿಕೆ ಎಂದರ್ಥ. ಈ ಬಂಧನಕ್ಕೆ ನಾನಾ ಮುಖಗಳು. ದೇಹಬಂಧನ, ಕರ್ಮಬಂಧನ, ಜನ್ಮಬಂಧನ, ದುಃಖಬಂಧನ—ಇವೆಲ್ಲವೂ ಸಂಸಾರಬಂಧನಗಳೇ. ಇದಕ್ಕೆ ಮೂಲ, ಅಜ್ಞಾನ ಅಥವಾ ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನ. ಅಜ್ಞಾನವೆಂಬ ಕುಗ್ಗುರುವಿನ ಅನುಗ್ರಹವಿರುವವರೆಗೂ ಈ ಸಂಸಾರಬಂಧನವು ಆನಂದವಾಗಿ ಮೆರೆಯುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಅಜ್ಞಾನವು ತೊಲಗಬೇಕು, ಸಂಸಾರಬಂಧನವು ಹೋಗಬೇಕು.

ಸರಿ, ಈ ಅಜ್ಞಾನವು ತೊಲಗುವದು ಹೇಗೆ? ಎಂದರೆ ಸಮ್ಯಗ್ಜಾ್ಞನ ಮಾತ್ರದಿಂದ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನವು. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಸಮ್ಯಗ್ಜಾ್ಞನವು. ಸರಿಯಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯು ಉಂಟಾದರಲ್ಲವೆ, ತಪ್ಪಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯು ನಾಶವಾಗುವದು? ಬೆಳಕು ಬಂದರೇ ಅಲ್ಲವೆ, ಕತ್ತಲೆಯ ರಾಜ್ಯಭಾರ ನಿಲ್ಲುವದು? ಬೆಳಕೊಂದು ಬಾರದಿದ್ದರೆ ಕತ್ತಲೆರಾಜನಿಗೆ ನೆಮ್ಮದಿಯಲ್ಲವೆ? ಜಪ, ಉಪವಾಸ, ಪೂಜೆ, ಹೋಮ, ಪಾರಾಯಣ, ಧ್ಯಾನ, ತಪಸ್ಸು—ಇವೆಲ್ಲವೂ ಅಜ್ಞಾನದ ಮರಿಗಳೇ. ಇವುಗಳಿಂದ ಅಜ್ಞಾನವು ಖಂಡಿತಾ ತೊಲಗುವದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುವದೇ ತಡ, ಅಜ್ಞಾನವು ಹೇಳಹೆಸರಿಲ್ಲದಂತೆ ನಾಪತ್ತೆಯಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ! ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರ ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನದ ನಿವೃತ್ತಿಯು. ವೇದಾಂತದಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಮುಮುಕ್ಷುಸಾಧಕರು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದು ಕೃತಾರ್ಥರಾಗಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಂಸಾರಚಕ್ರಾತೀತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಜರಾಮರಣನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸರ್ವಸಂಸಾರವರ್ಜಿತಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿವರೇಣ್ಯಂ ತಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಜುಲೈ ೧೭
೧೯೯. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ‘ಸಂಸಾರಚಕ್ರ’

ಜನ್ಮಜರಾಮರಣರೋಗಾದಿದುಃಖೈಃ ಪರಿಯಂತಿ ಮೂಢಾಃ ಅವಿವೇಕಿನಃ ಅನಾತ್ಮಜ್ಞಾಃ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೧-೨-೫

ಅವಿವೇಕಗಳಾದ ಅನಾತ್ಮಜ್ಞರಾದ ಮೂಢರುಗಳು ಜನನ, ಮುಪ್ಪು, ರೋಗ, ಮರಣವೇ ಮುಂತಾದ ದುಃಖಗಳಿಂದ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಸುತ್ತಾಡುತ್ತಾ ನರಳಾಡುತ್ತಾ ಇರುತ್ತಾರೆ.

ಇದಕ್ಕೇ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಸಂಸಾರಚಕ್ರವೆಂದು ಹೆಸರು. ಸಂ = ಚೆನ್ನಾಗಿ, ಸರಣಂ = ತೊಳಲಾಡುವದು. ಮಾಡಿದ್ದನ್ನೇ ಮಾಡುತ್ತಾ, ತಿಂದದ್ದನ್ನೇ ತಿನ್ನುತ್ತಾ, ಹಾಡಿದ್ದನ್ನೇ ಹಾಡುತ್ತಾ ಪುನಃ ಪುನಃ ದುಃಖಪಡುತ್ತಿರುವದೇ ಸಂಸಾರ. ಹಿಂದಿನ ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಈಗ ಒಮ್ಮೆ ಹುಟ್ಟಿದ್ದಾಯಿತು. ಈಗ ಪುನಃ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ರಾಶಿಹಾಕಿದ್ದರಿಂದ ಪುನಃ ಹುಟ್ಟಬೇಕು. ಆ ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ವಾಸನೆ, ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ರಾಶಿಯಾಗಿ ಪುನಃ ಪುನಃ ದೇಹಸ್ವೀಕಾರ, ಭೋಗಾನುಭವ. ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಜನ್ಮಮರಣಗಳು. ಇದೇ ಸಂಸಾರಚಕ್ರ.

ಜನ್ಮ ಪ್ರಾರಂಭವಾದರೆ ಮರಣದಲ್ಲಿ ಅಂತ್ಯ. ಪುನಃ ಮರಣವು ಪ್ರಾರಂಭವಾದರೆ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಅಂತ್ಯ. ಈ ಎರಡರ ಮಧ್ಯೆ ರೋಗ ರುಜಿನ, ಸಾಲ ಸೋಲ, ಲಾಭ ನಷ್ಟ, ಸುಖ ದುಃಖ, ಮಾನ ಅಪಮಾನ, ಚಿಂತೆ ತಾಪ ಇವುಗಳ ಕಾಟ. ಹೀಗೆ ಈ ಸಂಸಾರವೆಂಬುದು ಬರೀ ದುಃಖಸಾಗರವೇ. ಸುಖವೆಂಬುದು ಇಲ್ಲಿ ಸ್ವಪ್ನದಲ್ಲೂ ಕಾಣುವದಿಲ್ಲ. ಈ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಅಜ್ಞಾನವೇ ಕಾರಣ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ದುಃಖ, ಸಂಸಾರಪ್ರಾಪ್ತಿ. ದುಃಖಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಅಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಬೀಜ. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಇನ್ನು ಮೇಲಾದರೂ ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿ ವಿಚಾರಮಾರ್ಗದಿಂದ ಮುಂದುವರೆದು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದು ಕೃತ್ಯಕೃತ್ಯರಾಗೋಣ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದರಿಂದಲೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು ತೊಲಗಬಲ್ಲದು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಬೋಧಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಜ್ಞಾನಕರ್ಮವಿರೋಧಜ್ಞಂ ಜ್ಞಾನಕರ್ಮವಿಚಕ್ಷಣಮ್।
ಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠಂ ಗುರುಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಜ್ಞಾನಬೋಧಕಮ್ ॥

ಜುಲೈ ೧೮
೨೦೦. ಎರಡಕ್ಕೂ ಎಷ್ಟೊಂದು ವಿರೋಧ!

ಜ್ಞಾನಕರ್ಮಣೋಃ ವಿರೋಧಂ ಪರ್ವತವತ್ ಅಕಂಪ್ಯಂ ಯಥೋಕ್ತಂ ನ ಸ್ಮರಸಿ ಕಿಮ್?

ಈಶಾವಾಸ್ಯಭಾಷ್ಯ ೨

ಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ಕರ್ಮಕ್ಕೂ ಪರಸ್ಪರವಿರೋಧವು ಪರ್ವತದಂತೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಅಕಂಪ್ಯವಾಗಿದೆಯೆಂದು ನಾವು ಹೇಳಿರುವುದನ್ನು ಮರೆತುಬಿಟ್ಟೆಯೇನು?

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ಕರ್ಮಗಳಿಗೂ ಹೊಂದಾಣಿಕೆಯಾಗಲಾರದು. ಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗಕ್ಕೂ ಕರ್ಮಮಾರ್ಗಕ್ಕೂ ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧವಿರುತ್ತದೆ. ಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ವಿಚಾರಮಾರ್ಗ, ಕರ್ಮವೆಂದರೆ ಅನುಷ್ಠಾನಮಾರ್ಗ. ಇಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ; ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೇ. ತಾನು ದೇಹಾದಿಗಳಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನನಾಗಿರುವ, ಅಕರ್ತೃ ಅಭೋಕ್ತೃಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನೇ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವದು ಜ್ಞಾನವು. ನಾನು ಜಾತಿವರ್ಣ ಆಶ್ರಮಗಳನ್ನುಳ್ಳವನೆಂದು ತಿಳಿದು ಪುಣ್ಯಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುವದು ಕರ್ಮಮಾರ್ಗ.

ಹೀಗೆ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ಕರ್ಮಕ್ಕೂ ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧವು ಇರುತ್ತದೆ. ಅಜ್ಞಾನವಿದ್ದರೇ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ಪ್ರವೃತ್ತಿ , ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ವರ್ಣಾಶ್ರಮಾ ಧ್ಯಾಸ. ಜ್ಞಾನವಿದ್ದಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಾಸವಿರುವುದಿಲ್ಲ , ಜ್ಞಾನವಿದ್ದರೆ ಅಂಥವನಿಗೆ ಅನಿತ್ಯವಾದ ಫಲಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಕರ್ಮಗಳ ಹಂಗು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಇರಲಾರದು. ಜ್ಞಾನವಿದ್ದಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಗಳಿಲ್ಲ , ಕರ್ಮವಿದ್ದಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನವಿರಲಾರದು. ಸರ್ಪವೂ ಕಪ್ಪೆಯೂ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿರಲಾರವಷ್ಟೆ! ಅಂದಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಕರ್ಮಗಳು ಬೇಡವೇ ಬೇಡ, ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವೇ ಇಲ್ಲ—ಎಂದು ತಿಳಿಯಬಾರದು. ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಆಯಾ ಫಲಪ್ರಾಪ್ತಿ ; ಕರ್ಮಯೋಗದಿಂದ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿ , ಕರ್ಮಯೋಗದಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಯೋಗ್ಯತಾ ಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಜ್ಞಾನವು ಬಂದಮೇಲೆ ಕರ್ಮವು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸ್ವಪ್ನರಹಸ್ಯವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸ್ವಪ್ನಜಾಗರಿತೇ ಹ್ಯೇತೇ ಸ್ವಪ್ನಮಾಹ ಶ್ರುತಿಃ ಸ್ವಯಮ್।
ಬ್ರುವಂತಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಭಜೇ ॥

ಜುಲೈ ೧೯
೨೦೧. ಇವೆರಡೂ ಕನಸೇ!

ಜಾಗರಿತೇಽಪಿ ಯದ್ದರ್ಶನಂ ತದಪಿ ಸ್ವಪ್ನಂ ಮನ್ಯತೇ ಶ್ರುತಿಃ।

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯ ೪-೩-೧೯

ಎಚ್ಚರದ ಅವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗುತ್ತಿರುವ ಯಾವ ದ್ವೈತದರ್ಶನವುಂಟೋ ಅದನ್ನೂ ‘ಕನಸು’ ಎಂದೇ ಶ್ರುತಿಯು ಅಭಿಪ್ರಾಯಪಡುತ್ತದೆ.

ನಮಗೆ ಜಾಗ್ರತ್, ಸ್ವಪ್ನ, ಸುಷುಪ್ತಿ (ಎಚ್ಚರ, ಕನಸು, ನಿದ್ರೆ) ಎಂಬ ಮೂರು ಅವಸ್ಥೆಗಳ ಅನುಭವವು ಆಗುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲವೆ? ಇದಕ್ಕೆ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ‘ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯಾನುಭವ’ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಇದು ಎಲ್ಲ ಮಾನವರಿಗೂ ಸಹಜವಾಗಿ ಸಮಾನವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಇದರ ಸಹಾಯದಿಂದ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ವಿಚಾರಮಾಡಿ ನಿರ್ಣಯಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಎಚ್ಚರ, ಕನಸುಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕುರಿತು ವಿಚಾರಮಾಡಿರುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ‘ಅವಸ್ಥಾದ್ವಯವಿಚಾರ’ವೆಂದು ಹೆಸರು. ಎಚ್ಚರದ ಅನುಭವವನ್ನು ಸತ್ಯವೆಂದೂ ಕನಸಿನ ಅನುಭವವನ್ನು ಸುಳ್ಳೆಂದೂ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ನಾವೆಲ್ಲರೂ ತಿಳಿದಿರುತ್ತೇವೆ. ಇದು ವ್ಯವಹಾರದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸರಿಯೇ. ಆದರೆ ವೇದಾಂತದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಈ ಭಾವನೆಯು ಸರಿಯಲ್ಲ.

ಹಾಗಾದರೆ ವೇದಾಂತದ ದೃಷ್ಟಿಕೋನವೇನು? ಎಂದರೆ, ಎಚ್ಚರವೂ ಸ್ವಪ್ನವೂ ಎರಡೂ ಒಂದೇ. ಎಚ್ಚರದಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಕಾಣುತ್ತಿರುವ ಈ ಭೇದದರ್ಶನವೂ ಕನಸಿನ ಭೇದದರ್ಶನದಂತೆಯೇ ಸುಳ್ಳಾಗಿದೆ—ಎಂದು ವೇದಾಂತವು ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತದೆ. ಕನಸಿನಿಂದ ಹೇಗೆ ಯಾವ ವಸ್ತುವೂ ಎಚ್ಚರಕ್ಕೆ ಬರಲಾರದೋ ಹಾಗೆಯೇ, ಎಚ್ಚರದಿಂದ ಯಾವ ವಸ್ತುವೂ ಕನಸಿಗೂ ಬರಲಾರದಲ್ಲವೆ? ಎಚ್ಚರದ್ದು ಎಚ್ಚರಕ್ಕೇ, ಕನಸಿನದು ಕನಸಿಗೇ. ಆದ್ದರಿಂದ ಎರಡೂ ಸುಳ್ಳೇ! ಎರಡವಸ್ಥೆಗಳಿಗೂ ಸಾಕ್ಷಿಯಾದ ಆತ್ಮನೊಬ್ಬನೇ ಸತ್ಯ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವಸಂಪನ್ನಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವಸಂಪನ್ನಂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪರಂ ಪ್ರಭುಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮೋಪದೇಶಕಂ ವಂದೇ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಶಂಕರಭಾಸ್ಕರಮ್ ॥

ಜುಲೈ ೨೦
೨೦೨. ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವ

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಫಲಂ ಪರಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಲಕ್ಷಣಂ, ಸಃ ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವಃ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೧

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯ ಫಲವೆಂದರೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ. ಇದೇ ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವವು, ಇದೇ ಮುಕ್ತಿಯು.

ವೇದಾಂತವನ್ನು ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿ ಅದರಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸಿರುವಂತೆ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಅನುಭವದಿಂದ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದರೆ ಅದೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು. ಈ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ನಮಗೇನು ಫಲ? ಈಗ ನಮಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವದು ಹಣ, ಪುಣ್ಯ, ಅಧಿಕಾರ, ಆರೋಗ್ಯ ಮತ್ತು ಐಶ್ವರ್ಯಗಳು. ಈ ಫಲಗಳು ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ದೊರಕುತ್ತವೆಯೆ? ಎಂದರೆ, ಖಂಡಿತಾ ಇಲ್ಲ. ಈ ಫಲಗಳಿಗೆ ಹೆಸರು, ಅಭ್ಯುದಯ ಅಥವಾ ಪ್ರೇಯಸ್ಸು ಎಂದು. ಇದರಿಂದ ವಿರಕ್ತನಾದವನಿಗೇ ಅಲ್ಲವೆ, ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಅಧಿಕಾರ ಮತ್ತು ಪ್ರವೇಶ?

ಸರಿ, ಹಾಗಾದರೆ ಈ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ನಮಗೆ ಉಂಟಾಗುವ ಫಲವೇನು? ಎಂದರೆ, ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ ಫಲ. ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿದವನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ ಫಲವು! ಇದಕ್ಕೇ ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವವೆಂದೂ ಹೆಸರು. ಸರ್ವರಿಗೂ ತಾನೇ ಆತ್ಮನೆಂಬ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವೇ ಫಲವು. ಈಗ ಪರಿಚ್ಛಿನ್ನ ನಾದ ದೇಹಧಾರಿಯಾದ ಒಬ್ಬ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜೀವಾತ್ಮನು ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುತ್ತಾನಲ್ಲವೆ? ಇದೇ ಬಂಧನ, ಇದೇ ದುಃಖ, ಇದೇ ಅನರ್ಥ. ಇದು ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ನಾಶವಾಗಿ ತಾನು ಪೂರ್ಣಾತ್ಮನಾಗಿ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುವದೇ ಮೋಕ್ಷವು. ಇದು ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯ ಪ್ರಯೋಜನವು. ಈ ಫಲದಲ್ಲಿ ಸಕಲ ಫಲಗಳೂ ಸೇರಿಹೋಗಿಬಿಡುತ್ತವೆ. ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿರುವ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಯಾವುದೊಂದೂ ತೋರುವದಿಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದಸ್ವರೂಪಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಪರಂ ಶಾಂತಂ ವಿಷಯೇಭ್ಯಃ ಪರಾಙ್ಮುಖಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದಪರಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಗುರುಪುಂಗವಮ್ ॥

ಜುಲೈ ೨೧
೨೦೩. ವಿಷಯಚಿಂತನೆಯಿಂದ ಅನರ್ಥಪ್ರಾಪ್ತಿ

ಸರ್ವಾನರ್ಥಮೂಲಂ ವಿಷಯಾಭಿಧ್ಯಾನಮೇವ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೨-೬೪

ವಿಷಯಾಭಿಧ್ಯಾನವೇ ಎಲ್ಲ ಅನರ್ಥಗಳಿಗೂ ಮೂಲ!

ಹುಟ್ಟಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮಾನವನಿಗೂ, ಏಕೆ? ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪ್ರಾಣಿಗೂ ಅನರ್ಥಗಳು ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತವೆ. ಅನರ್ಥವೆಂದರೆ ದುಃಖಗಳು ಎಂದರ್ಥ. ಇದನ್ನೇ ತಾಪ, ಚಿಂತೆ, ಬೇಜಾರು, ಶೋಕ ಎಂದು ಮುಂತಾಗಿ ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಚಕ್ರವರ್ತಿಯಿಂದ ಹಿಡಿದು ಸಾಮಾನ್ಯ ಜವಾನನ ವರೆಗೂ ಈ ಅನರ್ಥಗಳ ಪರಂಪರೆಯು ಬರುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತವೆ. ಒಂದು ದುಃಖ ತೊಲಗಿತೆಂದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಪ್ರಾರಂಭ. ಅದು ಹೋಯಿತೆಂದರೆ ಇನ್ನೊಂದು ಪ್ರಾರಂಭ. ಇದು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನಿಗೂ ತಿಳಿದಿರುವ ವಿಚಾರ.

ಇದಕ್ಕೇನು ಕಾರಣ? ಎಂದರೆ, ವಿಷಯಾಭಿಧ್ಯಾನವೇ. ಅನಾತ್ಮವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಸದಾ ಚಿಂತನೆಮಾಡುತ್ತಿರುವದೇ ನಮ್ಮ ಎಲ್ಲ ದುಃಖಗಳಿಗೂ ಕಾರಣ. ಶಬ್ದ , ಸ್ಪರ್ಶ, ರೂಪ, ರಸ, ಗಂಧಗಳೆಂಬ ಪಂಚ ವಿಷಯಗಳು ಮಾನವರಿಗೆ ಮೃತ್ಯುವಿನಂತಿವೆ. ಈ ವಿಷಯಗಳೇ ಸಾಧಕರಿಗೆ ಶತ್ರುಗಳಿದ್ದಂತೆ. ಇಪ್ಪತ್ತು ನಾಲ್ಕು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ, ಹುಟ್ಟಿದಾಗಿನಿಂದ ಸಾಯುವವರೆಗೂ ಅವಿವೇಕಿಗಳು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ತಪಸ್ಸೆಂದರೆ, ಈ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಸದಾ ಚಿಂತನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದೇ. ವಿಷಯಗಳು ವಿಷದಂತಿರುತ್ತದೆ. ವಿಷಕ್ಕಿಂತಲೂ ಉಗ್ರವಾದದ್ದು ವಿಷಯಗಳು. ವಿಷಯಚಿಂತನೆಯು ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತಾ ಬಂದಂತೆ ಅನರ್ಥಗಳೂ ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತಾ ಬರುತ್ತವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ವಿವೇಕಿಗಳಾದ ಸಾಧಕರು ವಿಷಯ ಚಿಂತನೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು , ಆತ್ಮಚಿಂತನೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಬಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಆಗಮರಹಸ್ಯಬೋಧಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಾಮರೂಪಗುಣೋಪಾಧಿಸರ್ವದೋಷವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಆಗಮಾರ್ಥವಿದಂ ವಂದೇ ಸದ್ಗುರುಂ ಶಂಕರಂ ಮುದಾ ॥

ಜುಲೈ ೨೨
೨೦೪. ಆತ್ಮನು ಪ್ರಮಾಣಗೋಚರನಲ್ಲ

ರೂಪಾದ್ಯಭಾವಾದ್ಧಿ ನಾಯಮರ್ಥಃ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಗೋಚರಃ, ಲಿಂಗಾದ್ಯ-ಭಾವಾಚ್ಚ ನಾನುಮಾನಾದೀನಾಮ್। ಆಗಮಮಾತ್ರಸಮಧಿಗಮ್ಯ ಏವ ಅಯಮರ್ಥಃ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೨-೧-೩

ರೂಪಾದಿಗಳಿಲ್ಲದ್ದರಿಂದ ಈ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೆ ವಿಷಯನಲ್ಲ , ಲಿಂಗಾದಿಗಳಿಲ್ಲದ್ದರಿಂದ ಆತ್ಮನು ಅನುಮಾನಾದಿಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೂ ಗೋಚರನಲ್ಲ. ಆಗಮಗಳಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಈ ಆತ್ಮನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯಲ್ಪಡತಕ್ಕವನಾಗಿದ್ದಾನೆ.

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಯಾರಾದರೂ ಕಂಡಿದ್ದಾರಾ? ನೀವೇನಾದರೂ ನೋಡಿದ್ದೀರಾ? ಆ ಪರಮಾತ್ಮನು ಹೇಗಿದ್ದಾನೆ? ನಾವೂ ನೋಡಬಹುದಾ? ದಯವಿಟ್ಟು ತೋರಿಸುತ್ತೀರಾ? ಎಂದೆಲ್ಲ ಕೆಲವರು ಸಾಧಕರು ಕೇಳುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಒಂದು ನೇರಾದ ಉತ್ತರವೆಂದರೆ: ಈ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಯಾರೂ ಕಾಣಲಾರರು! ಎಂಬುದು. ಏಕೆ? ಎಂದರೆ ರೂಪ, ಆಕಾರ, ಬಣ್ಣಗಳು ಇಲ್ಲದ್ದರಿಂದ.

ರೂಪವುಳ್ಳ ಪದಾರ್ಥಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕಣ್ಣು ನೋಡಬಹುದೇ ಹೊರತು ರೂಪವಿಲ್ಲದ್ದನ್ನು ನೋಡಲಾರದು. ರೂಪರಹಿತನಾಗಿರುವ ಆತ್ಮನನ್ನು ನೋಡಲು ಆಗುವದಿಲ್ಲ. ಸರಿ, ತರ್ಕದಿಂದ ಆತ್ಮನನ್ನು ‘ಇಂಥವನು’ ಎಂದು ಊಹೆಮಾಡಬಹುದಲ್ಲವೆ? ಎಂದರೆ ಅದೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಯಾವ ಗುರುತೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗಾದರೆ ಆತ್ಮನನ್ನು ಏತರಿಂದ ತಿಳಿಯಬೇಕು? ಎಂದರೆ ಆಗಮಗಳಿಂದ. ಆಗಮಗಳೆಂದರೆ ವೇದಾಂತಗಳು. ವೇದಾಂತಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದಲೇ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಾಗಿ ಆತ್ಮನಿಷ್ಠರಾಗಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾರಹಸ್ಯಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಜಾಮರಾಮೃತಾಭಯಂ ಪ್ರಜ್ಞಾನೈಕರಸಂ ಸದಾ।
ಆತ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ವಂದೇ ಶ್ರೀಶಂಕರಂ ಮುದಾ ॥

ಜುಲೈ ೨೩
೨೦೫. ‘ಆತ್ಮನಿಷ್ಠೆ’ ಎಂದರೇನು?

ಅಜರೇ ಅಮರೇ ಅಮೃತೇ ಅಭಯೇ ಸರ್ವಜ್ಞೇ ಅಪೂರ್ವೇ ಅನಪರೇ ಅನಂತರೇ ಅಬಾಹ್ಯೇ ಪ್ರಜ್ಞಾನಾಮೃತೈಕರಸೇ ಸ್ವೇ ಆತ್ಮನಿ ನಿಷ್ಠಾಂ ಪ್ರಾಪ್ನೋತಿ।

ಐತರೇಯಭಾಷ್ಯ ೨-೧-೬

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಮುಪ್ಪಿಲ್ಲದ, ಅಮರವಾದ, ಅಮೃತವಾದ, ಭಯವಿಲ್ಲದ, ಸರ್ವಜ್ಞವಾದ, ಕಾರಣವಲ್ಲದ, ಕಾರ್ಯವೂ ಅಲ್ಲದ, ಒಳಗಿಲ್ಲದ, ಹೊರಗಿಲ್ಲದ, ಪ್ರಜ್ಞಾನಾಮೃತ ಏಕರಸವಾದ ತನ್ನ ನೈಜಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ಈ ಮೇಲಿನ ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ಅತಿಸುಂದರವಾಗಿ ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಶ್ರೀಶಂಕರರು ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದುಂಟಾಗುವ ಫಲವೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದರೆ ಮುಕ್ತಿಯೇ. ಮುಕ್ತಿ, ಅಮೃತತ್ವ, ಕೈವಲ್ಯ, ಬ್ರಹ್ಮ, ಮೋಕ್ಷ, ಸ್ವರೂಪಾವಸ್ಥಾನಂ—ಇವು ಪರ್ಯಾಯಪದಗಳು.

ವೇದಾಂತದಿಂದ ಏನು ಫಲವಾಗುತ್ತದೆ? ಎಂದರೆ, ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಆಗಲಿ, ಈ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಫಲವೇನು? ಎಂದು ಕೆಲವರು ಕೇಳುತ್ತಾರೆ. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂಬುದು ಸ್ವರ್ಗಪ್ರಾಪ್ತಿಯಂತೆ ಮರಣಾನಂತರ ದೊರೆಯುವ ಫಲವಲ್ಲ. ಲೋಕಾಂತರದಲ್ಲಿ ಜನ್ಮಾಂತರದಲ್ಲಿ ದೊರಕುವ ಫಲಗಳನ್ನು ಕೇವಲ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ನಂಬಬೇಕು. ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂಬ ಫಲವು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ.

ದೇಹ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿಗಳೆಂಬ ಉಪಾಧಿಗಳ ಹಂಗಿಲ್ಲದ ಆತ್ಮನೇ ಬ್ರಹ್ಮವು, ಉಪಾಧಿಗಳ ಗುಣದೋಷಗಳಿಂದ ದೂರವಾಗಿರುವ ಪರಿಪೂರ್ಣಸ್ವರೂಪವೇ ಬ್ರಹ್ಮದ ತತ್ತ್ವ. ಇದೇ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ನಿಜವಾದ ಸ್ವರೂಪ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪರಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪಿಣೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸಜ್ಜನಂ ಶಂಕರಂ ವಂದೇ ಮಾಯಾದೋಷಾದಿವರ್ಜಿತಮ್।
ನಿರ್ಮಮಂ ನಿರಹಂಕಾರಂ ಗುರೂಣಾಂ ಪರಮಂ ಯತಿಮ್ ॥

ಜುಲೈ ೨೪
೨೦೬. ‘ಸಾಧುಸ್ವಭಾವ’ದವರಿಗೇ ಜ್ಞಾನೋತ್ಪತ್ತಿ

ತೇಷು ಹಿ ಆಶ್ರಯತಿ ವಿದ್ಯಾ ಯೇಽಮಾಯಾವಿನಃ ಸಾಧವಃ, ನಾಸುರಪ್ರಕೃತಿಷು ಮಾಯಾವಿಷು।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೪-೮

ಯಾರು ವಂಚನೆ, ಮೋಸ, ಸುಳ್ಳು—ಮುಂತಾದ ದೋಷಗಳಿಂದ ದೂರವಾಗಿರುತ್ತಾರೋ, ಯಾರು ಸದಾಚಾರ ಸಂಪನ್ನರಾದ ಸಜ್ಜನರೋ ಅಂಥವರಲ್ಲಿಯೇ ಅಲ್ಲವೆ, ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ವಾಸಮಾಡುವದು? ಯಾರು ಅಸುರರಂತೆ ವರ್ತಿಸುತ್ತಾ ಮಾಯಾದಿದೋಷಗಳಿಂದ ತುಂಬಿರುತ್ತಾರೋ ಅಂಥವರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ತುಂಬಾ ತುಂಬಾ ದೂರವಿರುತ್ತದೆ.

ಮಾನವರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ದೇವತೆಗಳಂತೆ ಇರುತ್ತಾರೆ, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಅಸುರರಂತೆ ವರ್ತಿಸುತ್ತಾರೆ. ಮಾಯಾ, ಅನೃತ, ವಂಚನೆ, ಅನಾರ್ಜವ, ಕುಹಕಸ್ವಭಾವ, ಅಹಂಕಾರ, ಕಾಮಾದಿಗಳು ಅಸುರರ ಸಂಪತ್ತು. ಮನಸ್ಸಿನ ಭರ್ತಿ ಈ ದೋಷಗಳನ್ನು ತುಂಬಿಕೊಂಡಿರುವವರಿಗೆ ಲೌಕಿಕಜ್ಞಾನವಾದರೂ ಉಂಟಾದೀತೆ! ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಉಂಟಾಗದು. ಇನ್ನು, ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯ ಮಾತಂತೂ ಇಂಥವರಿಗೆ ತುಂಬಾ ದೂರ!

ಯಾರು ಸದಾಚಾರಸಂಪನ್ನರಾಗಿ ಸಾಧುವೃತ್ತರಾಗಿ ಸಾತ್ತಿ್ವಕಸ್ವಭಾವದವರಾಗಿರುತ್ತಾರೋ ಅಂಥವರಿಗೆ ಬೇಗನೆ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ಅರ್ಥವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಭಾವಸಂಶುದ್ಧಿಯಿದ್ದರೆ ಬೇಗನೆ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ದಕ್ಕಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದದ್ದು ಭಾವಸಂಶುದ್ಧಿಯೇ ಹೊರತು ಚುರುಕುಬುದ್ಧಿಯಲ್ಲ.

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಬಯಸುವ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳೆಲ್ಲರೂ ಭಗವಂತನ ಭಕ್ತರಾಗಿ, ಯುಕ್ತರಾಗಿ, ವೇದಾಂತಾನುರಕ್ತರಾಗಿ, ಸತ್ಸಂಗಾಸಕ್ತರಾಗಿ, ಸದ್ಗುರುಸೇವಾಪರಾಯಣರಾಗಿ, ಶಾಂತರಾಗಿದ್ದು ವೇದಾಂತಾರ್ಥಗಳನ್ನು ವಿಚಾರಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅಂಥವರಿಗೆ ಖಂಡಿತಾ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಲಭಿಸುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವಿವೇಕಮಾರ್ಗದರ್ಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವಿವೇಕಿನಂ ಮಹಾಪ್ರಾಜ್ಞಂ ವಿಷಯಾದಿಪರಾಙ್ಮುಖಮ್।
ಶಂಕರಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ತಂ ವಂದೇ ಸದ್ಗುರುಪುಂಗವಮ್ ॥

ಜುಲೈ ೨೫
೨೦೭. ಇಂಥವರು ಪಶುಸಮಾನರೇ

ಅತ್ಯಂತಮೂಢಾನಾಮೇವ ಹಿ ವಿಷಯೇಷು ರತಿಃ ದೃಶ್ಯತೇ ಯಥಾ ಪಶುಪ್ರಭೃತೀನಾಮ್।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೫-೨೨

ಪಶುಪಕ್ಷಿಗಳಿಗೆ ಇರುವಂತೆಯೇ ಅತ್ಯಂತ ಮೂಢರಾದವರಿಗೇ ಅಲ್ಲವೆ, ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಅತಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ರತಿಯು ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ?

ಈಗಿನ ನವನಾಗರಿಕತೆಯೆಂಬ ಕುಂಟುನೆಪದಿಂದ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಭೋಗನಿರತರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಬಣ್ಣದ ದೂರದರ್ಶನವೇ ಬೇಕು, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಬೆಲೆಬಾಳುವ ವಸ್ತ್ರಗಳೇ ಬೇಕು, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಸಕಲಭೋಗರಾಶಿಗಳೇ ಬೇಕು. ಈಗ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರ ಮನೆಗಳಲ್ಲೂ ರೇಡಿಯೋ, ಟಿ.ವಿ., ದ್ವಿಚಕ್ರ, ಚತುಶ್ಚಕ್ರವಾಹನಗಳು, ಟೇಪ್ ರೆಕಾರ್ಡರ್ ಗಳು ಇದ್ದೇ ಇರಬೇಕು. ಈ ಸೌಭಾಗ್ಯಗಳಿದ್ದರೇ ತಮ್ಮನ್ನು ವಿವೇಕಿಗಳೆಂದು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಭಾವಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಇವರಿಗೆ ವೇದಾಂತ, ಶಮದಮಾದಿಗಳು, ಮುಮುಕ್ಷುತ್ವ, ಅಂತರ್ಮುಖಿತ್ವ, ಸದ್ಗುರುಭಕ್ತಿ ಇದಾವುದೂ ಇರದಿರಬಹುದು. ಆದರೂ ತಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತವ್ಯಕ್ತಿಗಳೆಂದೇ ತಿಳಿದಿರುತ್ತಾರೆ.

ಇಂಥವರನ್ನು ಶ್ರೀಶಂಕರರು ಅತ್ಯಂತಮೂಢರೆಂದು ಕರೆದಿರುತ್ತಾರೆ. ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಓದದೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಾಭಿಮುಖರಾಗದೆ, ಶಮದಮಾದಿಸಂಪನ್ನರಾಗದೆ, ಹಗಲೂ ಇರುಳೂ ವಿಷಯಭೋಗದಲ್ಲಿಯೇ ಮಗ್ನರಾದ ಇವರು ಪಶುಸಮಾನರೇ ಅಲ್ಲವೆ? ಪಶುಗಳಿಗೆ ನಾಲ್ಕು ಕಾಲುಗಳು, ಇವರಿಗೆ ಎರಡು ಕಾಲು ಎರಡು ಕೈಗಳು; ಪಶುಗಳಿಗೆ ಬಾಲವೊಂದಿದೆ, ಇವರಿಗೆ ಬಾಲವಿಲ್ಲ. ಇಷ್ಟೇ ವ್ಯತ್ಯಾಸ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಮಾನವರಿಗೆ ಅಸಾಧಾರಣ ಸಂಪತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಮಾನವರು ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದು ಧನ್ಯರಾಗಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ನಿರ್ಭಯಸ್ವರೂಪಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಾಹ್ಮಣಂ ಭಯಹರ್ತಾರಂ ನಿರ್ಭಯಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಪರಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾರತಂ ಶಾಂತಂ ಶಂಕರಂ ಪ್ರಣತೋಽಸ್ಮ್ಯಹಮ್ ॥

ಜುಲೈ ೨೬
೨೦೮. ಭಯಹೇತುವಿದ್ದರೂ ನಿರ್ಭಯರೇ

ಸರ್ವತೋ ಹಿ ನಿರ್ಭಯಾಃ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಾಃ ದೃಶ್ಯಂತೇ, ಸತ್ಸು ಭಯಹೇತುಷು।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೭

ಹೊರಗಡೆಯಲ್ಲಿ ಭಯಕ್ಕೆ ಹೇತುಗಳು ಇದ್ದರೂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳು ಮಾತ್ರ ಸದಾ ನಿರ್ಭಯರಾಗಿಯೇ ಇರುವುದನ್ನು ನಾವುಗಳು ಕಾಣುತ್ತೇವಲ್ಲವೆ?

ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಭಯವು ಇದ್ದದ್ದೇ. ಅದರಂತೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಸದಾ ನಿರ್ಭಯಸ್ವರೂಪವು ಇದ್ದದ್ದೇ! ಇದಕ್ಕೇನು ಕಾರಣವಿರಬಹುದು? ಎಂದರೆ, ಅಜ್ಞಾನವಿದ್ದಲ್ಲಿ ಭಯವೂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವಿದ್ದಲ್ಲಿ ಅಭಯವೂ ಇರುತ್ತವೆ.

ಹೊರಗಿನ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಸತ್ಯತ್ವ ಬುದ್ಧಿಯು ಇರುವ ವರೆಗೂ, ನಾನು ದೇಹಾದ್ಯುಪಾಧಿಯುಳ್ಳವನು ಎಂಬ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವು ಭದ್ರವಾಗಿ ಕೂತಿರುವವರೆಗೂ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಭಯವು ಕಟ್ಟಿಟ್ಟ ಬುತ್ತಿಯು. ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಈ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತೊಲಗಿರುವದರಿಂದ ಯಾತರಿಂದಲೂ ಎಲ್ಲಿಯೂ ಭಯವು ಇರುವದಿಲ್ಲ.

ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೂ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗಿರುವಂತೆಯೇ ಹೊರಗಡೆಯಲ್ಲಿ ದ್ವೈತ ವಸ್ತುಗಳು ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೆ ತೋರುತ್ತಿರಬಹದು. ಆದರೆ ಇದೆಲ್ಲವೂ ‘ಆಭಾಸಮಾತ್ರ’—ಎಂಬ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯು ಇರುವದರಿಂದ ಈ ಆಭಾಸಮಾತ್ರದಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಭಯವು ಉಂಟಾಗುವದಿಲ್ಲ. ಅವರು ಸದಾ ನಿರ್ಭಯಸ್ವರೂಪವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಸರ್ವಾತ್ಮಕ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲಿಯೂ ಭಯವಿರುವದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಮ್ಮ ಪರಮಾರ್ಥ ಸ್ವರೂಪವೆಂದು ತಿಳಿದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಅಭಯವೇ ಇರುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅವಿದ್ಯಾರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಶರೀರಂ ಶರೀರೇಷು ನಷ್ಟಾವಿದ್ಯಂ ವಿವೇಕಿನಮ್।
ಶಂಕರಂ ಜ್ಞಾನಿನಂ ವಂದೇ ಸರ್ವಾವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಯೇ ॥

ಜುಲೈ ೨೭
೨೦೯. ಅವಿವೇಕದಿಂದಲೇ ಸಶರೀರತ್ವ

ವಿವೇಕಾವಿವೇಕಮಾತ್ರೇಣೈವ ಆತ್ಮನಃ ಅಶರೀರತ್ವಂ ಸಶರೀರತ್ವಂ ಚ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೩-೧೯

ಆತ್ಮನಿಗೆ ವಿವೇಕದಿಂದ ಅಶರೀರತ್ವವೂ ಅವಿವೇಕದಿಂದ ಸಶರೀರತ್ವವೂ ತೋರುತ್ತಿದೆ.

‘ಅಶರೀರತ್ವ’ವೆಂದರೆ ಶರೀರಾಭಿಮಾನವಿಲ್ಲದಿರುವುದು, ‘ಸಶರೀರತ್ವ’ ವೆಂದರೆ ಶರೀರಾಭಿಮಾನವುಳ್ಳವನಾಗಿರುವುದು. ಎಲ್ಲ ಜೀವರುಗಳೂ ತಮ್ಮನ್ನು ‘ಸಶರೀರ’ರೆಂದೇ ತಿಳಿದಿರುತ್ತಾರೆ. ಯಾರೊಬ್ಬರೂ ತಮ್ಮನ್ನು ‘ಅಶರೀರ’ರೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ವೇದಾಂತಗಳೆಲ್ಲವೂ ಆತ್ಮನನ್ನು ‘ಅಶರೀರ’ನೆಂದೂ ‘ಅಸಂಸಾರಿ’ಯೆಂದೂ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಸಾರುತ್ತಿವೆ.

ಈ ಪರಸ್ಪರವಿರುದ್ಧವಾದ ಎರಡು ತಿಳಿವಳಿಕೆಗಳಿಗೂ ಸಮನ್ವಯ ಹೇಗೆ? ಯಾವದು ಸರಿ? ಯಾವದು ತಪ್ಪು? ಎಂದರೆ, ಇಲ್ಲಿ ಇದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರವಿದೆ. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಸಶರೀರತ್ವವೂ, ವಿಜ್ಞಾನದಿಂದ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಅಶರೀರತ್ವವೂ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ವಿಚಾರಮಾಡಿ ನೋಡಿದರೆ ಆತ್ಮನು ನಿತ್ಯ ಅಶರೀರಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಆತ್ಮನಿಗೆ ಶರೀರದ ಸಂಬಂಧವು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ವಿಚಾರಮಾಡದಿರುವಾಗ ಅಂದರೆ ಅವಿಚಾರದ ಹಂತದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಶರೀರವು ನಿಜವಾಗಿ ಇರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ.

ಇದಕ್ಕೊಂದು ಪುಟ್ಟ ದೃಷ್ಟಾಂತ: ವಿಚಾರಮಾಡದಿರುವಾಗ ಸೂರ್ಯನಿಗೆ ಉದಯ ಅಸ್ತಮಾನಗಳು ಇರುತ್ತವೆ, ವಿಚಾರಮಾಡಿ ನೋಡಿದಾಗ ಸೂರ್ಯನಿಗೆ ಉದಯವೂ ಇಲ್ಲ , ಅಸ್ತಮಾನವೂ ಇಲ್ಲ ; ಅಲ್ಲವೇ? ಹೀಗೆಯೇ ವಿಚಾರಮಾಡದಿರುವಾಗ ಆತ್ಮನು ‘ಶರೀರಿ’ಯೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಸರಿಯಾಗಿ ವಿಚಾರಮಾಡಿದರೆ ಆತ್ಮನು ಯಾವಾಗಲೂ ‘ಅಶರೀರ’ನೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಿರ್ಭಯಂ ಭಯಹನ್ತಾರಂ ಮುಕ್ತಿಮಾರ್ಗಪ್ರದರ್ಶಕಮ್।
ಪರಂ ಪಿತೃಭ್ಯಾಂ ಭಕ್ತಾನಾಂ ಮುಕ್ತಂ ಶಂಕರಮಾಶ್ರಯೇ ॥

ಜುಲೈ ೨೮
೨೧೦. ತಂದೆಗಿಂತಲೂ ‘ಸದ್ಗುರು’ ಪೂಜ್ಯನು

ಶರೀರಮಾತ್ರಜನಯಿತಾ ಪಿತಾ ಪೂಜ್ಯತಮೋ ಲೋಕೇ। ಕಿಮು ವಕ್ತವ್ಯಮ್ ಆತ್ಯಂತಿಕಾಭಯದಾತಾ ಸದ್ಗುರುಃ?

ಪ್ರಶ್ನಭಾಷ್ಯ ೬-೮

ಮಾಂಸಪಿಂಡಾತ್ಮಕವಾದ ಈ ಶರೀರವನ್ನು ನಮಗೆ ಕೊಟ್ಟಿರುವ ತಂದೆಯೇ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ತುಂಬಾ ಪೂಜ್ಯನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಇನ್ನು ಶಾಶ್ವತವಾದ ಅಭಯವನ್ನೂ ಮೋಕ್ಷಾನಂದವನ್ನೂ ನಮಗೆ ಕೊಡುವಂಥ ಸದ್ಗುರುಗಳು ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಪೂಜ್ಯರು—ಎಂದು ಬೇರೆಯಾಗಿ ಹೇಳಬೇಕೆ?

ಈ ಪವಿತ್ರವಾದ ಮಾನವಶರೀರವನ್ನು ನಮಗೆ ಕೊಟ್ಟಿರುವ ಮಾತಾಪಿತೃಗಳು ನಮಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಪೂಜ್ಯರು. ಮಾತೃದೇವೋ ಭವ, ಪಿತೃದೇವೋ ಭವ—ಎಂದು ವೇದವೇ ಸಾರುತ್ತಿದೆ. ಶರೀರಮಾದ್ಯಂ ಖಲು ಧರ್ಮಸಾಧನಮ್ (ಪ್ರವೃತ್ತಿಧರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೂ ನಿವೃತ್ತಿಧರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೂ ಶರೀರವೇ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲನೇ ಸಾಧನ) ಎಂದು ರಾಷ್ಟ್ರಕವಿ ಕಾಳಿದಾಸನೂ ಹೇಳಿದ್ದಾನಲ್ಲವೆ?

ದಿಟ, ಆದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಉಪದೇಶಮಾಡಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಸಂಸಾರಬಂಧನದಿಂದ ಬಿಡಿಸಿ ನಿರ್ಭಯರನ್ನಾಗಿ ಜೀವನ್ಮು ಕ್ತರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವ ಸದ್ಗುರುವು ಅತ್ಯಂತ ಪೂಜ್ಯನಲ್ಲವೆ? ನಮ್ಮ ಭಾರತೀಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಗುರುವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿನ ಗೌರವದಿಂದ ಸ್ತುತಿಸುತ್ತಾರಲ್ಲವೇ?

ಗುರುರ್ಬ್ರಹ್ಮಾ ಗುರುರ್ವಿಷ್ಣುಃ ಗುರುರ್ದೇವೋ ಮಹೇಶ್ವರಃ।
ಗುರುಃ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮ ತಸ್ಮೈ ಶ್ರೀಗುರವೇ ನಮಃ ॥

ಖ್ಹರಿಹರಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನಾಗಿಯೂ ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನಾಗಿಯೂ ಇದ್ದು ಸದಾ ನಮ್ಮನ್ನು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ನಡೆಸುತ್ತಿರುವಂಥ ಸದ್ಗುರುವಿಗೆ ನಮ್ಮಗಳ ಅನಂತಾನಂತ ಕೋಟಿ ಪ್ರಣಾಮಗಳು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ನಿತ್ಯಾಶರೀರಸ್ವರೂಪಸ್ಥಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಶರೀರಂ ಶರೀರೇಷು ವಿವೇಕಜ್ಞಾನತೇಜಸಾ।
ತಿಷ್ಠಂತಂ ನಿರ್ವಿಕಾರಂ ಶ್ರೀಸದ್ಗುರುಂ ಶಂಕರಂ ಭಜೇ ॥

ಜುಲೈ ೨೯
೨೧೧. ಅಶರೀರತ್ವವೇ ಸ್ವಾಭಾವಿಕ

ಅಶರೀರಸ್ವಭಾವಸ್ಯ ಆತ್ಮನಃ ‘ತದೇವಾಹಂ ಶರೀರಂ, ಶರೀರಮೇವ ಚ ಅಹಮ್’ ಇತಿ ಅವಿವೇಕಾತ್ಮಭಾವಃ ಸಶರೀರತ್ವಮ್।

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ ೮-೧೨-೧

ಅಶರೀರಸ್ವಭಾವನೇ ಆಗಿರುವ ಆತ್ಮನಿಗೆ ‘ನಾನು ಶರೀರ, ಶರೀರವೇ ನಾನು’—ಎಂದು ಅವಿವೇಕದಿಂದ ಸಶರೀರತ್ವವು ತೋರುತ್ತಿದೆ.

ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಸಶರೀರತ್ವ ಅಶರೀರತ್ವಗಳೆಂಬ ಎರಡು ಶಬ್ದಗಳನ್ನು ಬಳಸುತ್ತಾರೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಸಶರೀರತ್ವವೂ ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಅಶರೀರತ್ವವೂ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಸಶರೀರತ್ವವೆಂದರೆ ಸಂಸಾರಬಂಧನವೆಂದೂ ಅಶರೀರತ್ವವೆಂದರೆ ಮೋಕ್ಷವೆಂದೂ ಅರ್ಥ. ಹಾಗಾದರೆ ಒಬ್ಬನೇ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಸಶರೀರತ್ವ ಹಾಗೂ ಅಶರೀರತ್ವವೆಂದು ಎರಡೂ ಧರ್ಮಗಳು ಉಂಟೆ? ಎಂದರೆ ಹಾಗಲ್ಲ.

ಆತ್ಮನಿಗೆ ಅಶರೀರತ್ವವೇ ಸ್ವಭಾವವು; ಶರೀರ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು ಪ್ರಾಣಗಳ ಸಂಬಂಧವು ಆತ್ಮನಿಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಎಲ್ಲಿಯೂ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಇಲ್ಲ. ಆತ್ಮನು ಸದಾ ನಿರುಪಾಧಿಕಸ್ವರೂಪನಾಗಿಯೇ ಇದ್ದಾನೆ. ಆದರೆ ಇದನ್ನು ಅರಿಯದೆ ಅಜ್ಞರು ಆತ್ಮನಿಗೆ ದೇಹಾದಿಗಳು ಉಂಟೆಂದು ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದಿರುವದರಿಂದ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಸಶರೀರತ್ವವು ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಆಕಾಶಕ್ಕೆ ತಳವೂ, ಮಾಲಿನ್ಯವೂ ತೋರಿದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅವು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಇವೆ ಎಂದರ್ಥವೆ? ಅಲ್ಲ ; ಹಾಗೆಯೇ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಏನೇ ಧರ್ಮಗಳು ತೋರಿದರೂ ಅವುಗಳು ಪರಮಾರ್ಥವಲ್ಲ. ಶರೀರವುಳ್ಳವನಂತೆ ತೋರುವಾಗಲೂ ಆತ್ಮನು ಅಶರೀರಸ್ವರೂಪನೇ. ಸದ್ಗುರುಗಳನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ ಅವರಿಂದ ವೇದಾಂತಗಳ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಶ್ರವಣಮಾಡಿದಾಗ ಈ ರಹಸ್ಯವು ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಶ್ರವಣ ಮನನ ನಿದಿಧ್ಯಾಸನಗಳಿಂದ ಇದು ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ತುರೀಯಸ್ವರೂಪನಿಷ್ಠಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅವಸ್ಥಾರಹಿತಂ ಶಾಂತಂ ತುರೀಯಾತ್ಮತ್ವದರ್ಶಿನಮ್।
ನಿರುಪಾಧಿಕನಿಷ್ಠಂ ಶ್ರೀಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಭಜೇ ॥

ಜುಲೈ ೩೦
೨೧೨. ‘ತುರೀಯ’ಜ್ಞಾನವು ಸರ್ಕಸ್ಸಲ್ಲ

ನ ಚ ತುರೀಯಸ್ಯ ಆತ್ಮತ್ವಾನವಗಮೇ ಕಾರಣಮ್ ಅಸ್ತಿ।

ಮಾಂಡೂಕ್ಯಭಾಷ್ಯ ೭

ತುರೀಯನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿಯದಿರುವದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಿಲ್ಲ.

ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯವಿವೇಕ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಯ ಮೂಲಕ ಆತ್ಮ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಮಾಂಡೂಕ್ಯೋಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿದೆ. ಎಚ್ಚರದ ಉಪಾಧಿಸಂಬಂಧದಿಂದ ‘ವೈಶ್ವಾನರ’ನೆಂದೂ, ಕನಸಿನ ಉಪಾಧಿಸಂಬಂಧದಿಂದ ‘ತೈಜಸ’ನೆಂದೂ, ನಿದ್ರೆಯ ಉಪಾಧಿ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ‘ಪ್ರಾಜ್ಞ’ನೆಂದೂ ಒಬ್ಬನೇ ಆತ್ಮನನ್ನು ಕರೆದಿರುತ್ತದೆ. ಜಾಗ್ರತ್, ಸ್ವಪ್ನ, ಸುಷುಪ್ತಿಗಳೆಂಬ ಮೂರೂ ಉಪಾಧಿಗಳ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲದ ಶುದ್ಧ ಆತ್ಮನನ್ನು ‘ತುರೀಯ’—ಎಂದು ಕರೆದಿರುತ್ತದೆ. ಈ ತುರೀಯ ಆತ್ಮನೇ ಪರಮಾರ್ಥಾತ್ಮನು. ಇವನೇ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮ ನಾದ ನೈಜ ಆತ್ಮನು. ಈ ತುರೀಯ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದವನೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು. ಈ ‘ತುರೀಯ’ ಆತ್ಮನನ್ನು ತನ್ನ ನಿಜ ಸ್ವರೂಪವೆಂದು ತಿಳಿಯಲು ಸಾಧ್ಯವೆ? ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯರಹಿತನಾದ, ನಿರುಪಾಧಿಕನಾದ ‘ತುರೀಯ’ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಾನೆಂದು ಯಾರೊಬ್ಬರೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ—ಎಂದು ಹೇಳುವದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಇದೇನು ಪವಾಡವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲ, ಆಶ್ಚರ್ಯಕರವಾದ ಸರ್ಕಸ್ಸೂ ಅಲ್ಲ. ಇದೇನು ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳಿಗೆ ದಕ್ಕದ ಮಾತೂ ಅಲ್ಲ.

ಈ ತುರೀಯಸ್ವರೂಪವು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುವದರಿಂದ ಇಲ್ಲಿ ಕಷ್ಟವೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಅನುಭವದ ಅಂಚಿನಲ್ಲಿ ಆತ್ಮನ ನೈಜ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಯುಕ್ತಿಯಿಂದ ಸರಿಯಾಗಿ ವಿಚಾರಮಾಡಿದರೆ ತುರೀಯಸ್ವರೂಪವು ಅರ್ಥವಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತದೆ. ತುರೀಯ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರಿತವನೇ ಧೀರ, ಇವನೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವಾಧ್ಯಾಸನಿವಾರಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಧ್ಯಾಸನಾಶಕಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ವಿದ್ಯಾಬುದ್ಧಿವಿವೇಕದಮ್।
ಶಂಕರಂ ಜ್ಞಾನಿನಾಂ ಶ್ರೇಷ್ಠಂ ನೌಮ್ಯಧ್ಯಾಸನಿವೃತ್ತಯೇ ॥

ಜುಲೈ ೩೧
೨೧೩. ಅನಾತ್ಮಾಧ್ಯಾಸದಿಂದಲೇ ಸಂಸಾರಬಂಧನ

ಶ್ರೋತ್ರಾದೌ ಹಿ ಆತ್ಮಭಾವಂ ಕೃತ್ವಾ ತದುಪಾಧಿಃ ಸನ್ ತದಾತ್ಮನಾ ಜಾಯತೇ ಮ್ರಿಯತೇ, ಸಂಸರತಿ ಚ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೧-೨

ಶ್ರೋತ್ರಾದಿಗಳಲ್ಲಿ ನಾನೆಂಬ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅದರ ಸಂಬಂಧವುಳ್ಳವನಾಗಿ ಅದರಲ್ಲಿ ತಾದಾತ್ಮ್ಯ ಭಾವನೆಯುಳ್ಳವನಾಗಿ ಜೀವನು ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ, ಸಾಯುತ್ತಾನೆ ಮತ್ತು ಸಂಸಾರಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ನರಳಾಡುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ.

ಜನನ ಮರಣಬಂಧವೇ ಸಂಸಾರಬಂಧನ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ದೇಹಾದಿಗಳಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಭಾವನೆ. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಈ ಅಧ್ಯಾಸವಿರುತ್ತದೆಯೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ಸಂಸಾರವು ತಪ್ಪಿದ್ದಲ್ಲ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಎಲ್ಲ ತಾಪತ್ರಯಗಳೂ ಉಂಟಾಗುತ್ತಿವೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ನಾವು ತಿಳಿದಿರುವಂತೆ ಓದುಬರಹ ಬರದಿರುವುದು ಎಂದರ್ಥವಲ್ಲ. ತುಂಬಾ ತುಂಬಾ ಓದುಬರಹವುಳ್ಳ ತುಂಬಾ ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ವಿದ್ಯಾವಂತರೂ ವೇದಾಂತದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅವಿದ್ಯಾವಂತರೇ. ಹಾಗಾದರೆ ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೇನು? ತಾನಲ್ಲದ ದೇಹ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿಗಳನ್ನು ತಾನೆಂದು ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿಯುವುದೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು.

ಅವಿದ್ಯೆಯು ಸಾರ್ವತ್ರಿಕವಾದ ರೋಗವು. ಅವಿದ್ಯೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳದಿರುವ ಪ್ರಾಣಿಗಳೇ ಇಲ್ಲವೆಂದರೂ ತಪ್ಪಲ್ಲ. ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಪಟ್ಟಾಗಿ ಕೂತುಕೊಂಡಿರುತ್ತದೆ. ಯಾವ ಜಪತಪಾದಿಗಳಿಗೂ ಜಗ್ಗದಿರುವ ಮಹಾಶತ್ರುವೇ ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯು. ಕತ್ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಪದಾರ್ಥಗಳು ಸರಿಯಾಗಿ ಕಾಣಿಸುವದಿಲ್ಲ. ಕತ್ತಲೆಯಿಂದ ಅನರ್ಥಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಇದು ಬೆಳಕಿನಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ. ಅದರಂತೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾಗಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅದ್ವೈತಾಮೃತಸಂತೃಪ್ತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವಿತ್ತಲಾಭವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ನಿತ್ಯತೃಪ್ತಂ ನಿರಾಶ್ರಯಮ್।
ಶಂಕರಂ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಂ ನೌಮಿ ಸಂತೃಪ್ತಿಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೧
೨೧೪. ವಿತ್ತದಿಂದ ತೃಪ್ತಿಯಿಲ್ಲ

ನ ಹಿ ಲೋಕೇ ವಿತ್ತಲಾಭಃ ಕಸ್ಯಚಿತ್ ತೃಪ್ತಿಕರೋ ದೃಷ್ಟಃ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೨೭

ವಿತ್ತಲಾಭವು ಯಾರೊಬ್ಬರಿಗೂ ತೃಪ್ತಿಯನ್ನು ತಂದುಕೊಟ್ಟಿರುವದು ಈವರೆಗೆ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೂ ಕಂಡಿಲ್ಲ.

ಮಾನವನಿಗೆ ತೃಪ್ತಿಯನ್ನು ತಂದುಕೊಟ್ಟಿರುವ ವಸ್ತುಗಳು ಎರಡೇ. ಒಂದು ಭೋಜನ ಮತ್ತೊಂದು ರೋಗ. ಊಟದಿಂದ ತೃಪ್ತಿಯಾದಮೇಲೆ ‘ಬೇಡ’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ, ‘ಸಾಕು’ ‘ಸಾಕು’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ರೋಗವು ಬೇಕೆ? ಎಂದರೆ ‘ಬೇಡಪ್ಪ, ಖಂಡಿತಾ ಸಾಕು’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಇವೆರಡನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಮತ್ತೆ ಯಾತರಿಂದಲೂ ಈ ಮಾನವನಿಗೆ ‘ತೃಪ್ತಿಯು’ ದೊರಕುವದಿಲ್ಲ. ವಿಷಯಭೋಗಗಳಿಂದಲಂತೂ ತೃಪ್ತಿಯೆಂಬುದು ಕನಸಿನ ಮಾತು.

ಇನ್ನು ಹಣ! ‘ಹಣವೆಂದರೆ ಹೆಣ ಬಾಯಿಬಿಡುತ್ತೆ’ ಎಂಬ ಗಾದೆಯೇ ಇದೆಯಲ್ಲವೆ? ಹಣದಂಥ ಅತೃಪ್ತಿಕರ ವಸ್ತು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬೇರೊಂದಿಲ್ಲ. ಎಷ್ಟಿದ್ದರೂ ಹಣ ಇನ್ನೂ ಬೇಕು, ಅಷ್ಟು ಬೇಕು, ಮತ್ತಷ್ಟು ಹಣ ಬೇಕು. ಹಣವೆಂದರೆ ಐಶ್ವರ್ಯ; ಗೃಹ, ವಿತ್ತ, ಅಧಿಕಾರ, ಆಭರಣ—ಎಲ್ಲವೂ ಹಣದ ಮರಿಗಳೇ. ಹಣವನ್ನು ಸಂಪಾದನೆಮಾಡುವಾಗ ದುಃಖ, ಕಾಪಾಡುವದು ದುಃಖ, ಕಳೆದುಹೋದಾಗ ದುಃಖ, ಖರ್ಚಾದರೂ ದುಃಖ.

ಧನದ ಆಶೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ನರಳಾಡುವದನ್ನು ನಾವೆಲ್ಲರೂ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೇವಲ್ಲವೇ? ಇದು ಅರ್ಥವಲ್ಲ, ಇದನ್ನು ಅನರ್ಥವೆಂದೇ ಕರೆಯಬೇಕು. ವಿವೇಕಿಯಾಗಿ ಮೋಕ್ಷಾನಂದವನ್ನು ಪಡೆದರೆ ಮಾತ್ರ ನಿತ್ಯಶಾಂತಿ, ನಿತ್ಯತೃಪ್ತಿ , ನಿತ್ಯಾನಂದವು ದೊರಕುತ್ತದೆ. ದರಿದ್ರನಾಗಿದ್ದರೂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದದಿಂದ ನಿತ್ಯಾನಂದಿಯಾಗಿರುತ್ತಾನೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅವಿದ್ಯಾಸ್ವಾಪರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಷ್ಟಾವಿದ್ಯಂ ಪರಂ ಜ್ಯೋತಿಃ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದವಿಗ್ರಹಮ್।
ವಂದೇ ತಂ ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯಂ ಶಾಂತಸಂಸಾರಬಂಧನಮ್ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೨
೨೧೫. ಅವಿದ್ಯಾನಿದ್ರೆಯ ಕನವರಿಕೆ

ಸ್ವಾಭಾವಿಕ್ಯಾ ಅವಿದ್ಯಯಾ ದೀರ್ಘಕಾಲಂ ಪ್ರಸುಪ್ತಃ ನ ಪ್ರಬುಧ್ಯತೇ ಅನೇಕಶತಸಹಸ್ರಾನರ್ಥಸಂನಿಪಾತಜದುಃಖಮುದ್ಗರಾಭಿಘಾತಾನು-ಭವೈರಪಿ।

ಐತರೇಯಭಾಷ್ಯ ೧-೩-೧೨

ಅನೇಕ ಲಕ್ಷೋಪಲಕ್ಷ ಅನರ್ಥಗಳ ಹೊಡೆತದಿಂದ ಉಂಟಾದ ದುಃಖ ವೆಂಬ ಸುತ್ತಿಗೆಯ ಪೆಟ್ಟುಗಳನ್ನು ತಿನ್ನುತ್ತಿದ್ದರೂ ಜನ್ಮಜನ್ಮಾಂತರಗಳಿಂದ ಅವಿದ್ಯಾನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಮಲಗಿರುವ ಜೀವನು ಇನ್ನೂ ಎಚ್ಚರವಾಗಿಲ್ಲ !

ಈ ಜೀವನಿಗೆ ಸುಖದುಃಖಗಳ ಹೊಡೆತವು ಬೀಳುತ್ತಲೇ ಇದೆ. ‘ಜೀವ’ ಎಂದರೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿಕೊಂಡು (ಜೀವ-ಪ್ರಾಣಧಾರಣೇ) ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಅಭಿಮಾನವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವವನು. ಮಾಂಸಪಿಂಡವಾದ ಶರೀರವಷ್ಟನ್ನೇ ತಾನೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಿರುವ ಸಂಸಾರಿಗೇ ಜೀವನೆಂದು ಹೆಸರು. ಈ ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೇ ಕರ್ತಾ, ಭೋಕ್ತಾ , ವಿಜ್ಞಾನಾತ್ಮಾ ಮುಂತಾಗಿ ಹೆಸರುಗಳು.

ಇವನಿಗೆ ಅನರ್ಥಪರಂಪರೆಯು ಬಂದೊದಗುತ್ತಿದೆ. ನಾನು ಬಡವನಾಗಿದ್ದೇನೆ, ನನಗೆ ಮದುವೆಯೇ ಆಗಿಲ್ಲ , ನನಗೆ ವಿವಾಹವಾಗಿ ಪತ್ನಿಯಿದ್ದರೂ ಅವಳಿಂದ ಸುಖವಿಲ್ಲ , ನನಗೆ ಮಕ್ಕಳಿಲ್ಲ , ನನಗೆ ವಯಸ್ಸಾಯಿತು, ನನ್ನನ್ನು ಕೇಳುವವರಾರೂ ಇಲ್ಲ , ನನ್ನ ಬಾಳು ಹಾಳಾಗಿ ಹೋಯಿತು, ಇನ್ನು ನಾನೇನು ಮಾಡಲಿ?—ಎಂದು ಮುಂತಾಗಿ ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಈ ಜೀವನಿಗೆ ಅನರ್ಥಗಳ, ದುಃಖಗಳ ಸರಮಾಲೆಯೇ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಇದು ಅವಿದ್ಯಾನಿದ್ರೆಯ ಕನವರಿಕೆ.

ಇಂಥ ಘೋರವಾದ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದ ಅವಿದ್ಯಾನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಮಲಗಿರುವ ಜೀವನು ಹೀಗೆಯೇ ಜನ್ಮಜನ್ಮಾಂತರಗಳಿಂದಲೂ ದುಃಖಿಸುತ್ತಾ ಕನಸನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಾ ಇರುತ್ತಾನೆ. ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಇವನಿಗೆ ಎಚ್ಚರವಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಕರ್ಮಯೋಗೋಪದೇಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಜ್ಞಾನಿನಾಂ ಮುಮುಕ್ಷೂಣಾಂ ಕರ್ಮಯೋಗೋಪದೇಶಕಮ್।
ಶಿಷ್ಯಾನುಗ್ರಹಕರ್ತಾರಂ ಶ್ರಯೇಽಹಂ ಶಂಕರಂ ಸದಾ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೩
೨೧೬. ಕರ್ಮಯೋಗವು ಬೇಕೇ ಬೇಕು

ಪ್ರಾಕ್ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠಾಯೋಗ್ಯತಾಪ್ರಾಪ್ತೇಃ ತಾದರ್ಥ್ಯೇನ ಕರ್ಮ-ಯೋಗಾನುಷ್ಠಾನಮ್ ಅಧಿಕೃತೇನ ಅನಾತ್ಮಜ್ಞೇನ ಕರ್ತವ್ಯಮೇವ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೩-೧೬

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠೆಗೆ ಯೋಗ್ಯತೆಯು ಬರುವದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಸಾಧಕನಾದ ಅನಾತ್ಮಜ್ಞನಾದ ಅಧಿಕಾರಿಯು ಕರ್ಮಯೋಗವನ್ನು ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಮಾಡಲೇಬೇಕು.

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು ಅಥವಾ ಬಿಡಬಹುದು. ಮಾಡಿದ್ದರಿಂದ ಲಾಭವಿಲ್ಲ , ಬಿಟ್ಟದ್ದರಿಂದ ನಷ್ಟವೂ ಇಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಯಾವ ವಿಧಿನಿಷೇಧಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಿಯು ಕೃತಕೃತ್ಯ, ಆತ್ಮನಿಷ್ಠ.

ಆದರೆ ಅಜ್ಞಾನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಕರ್ಮಯೋಗವು ಬೇಕೇ ಬೇಕು. ಜ್ಞಾನಿಯನ್ನು ನೋಡಿಕೊಂಡು ಅಜ್ಞಾನಿಯು ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಕರ್ಮಭ್ರಷ್ಟನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಜ್ಞಾನಿಯು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಬಲದಿಂದ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತಾನೆ; ಅಲ್ಲಾ ; ಅವನಿಗೆ ಕರ್ಮಗಳೆಲ್ಲವೂ ತಾವಾಗಿಯೇ ಕಳಚಿಹೋಗಿರುತ್ತವೆ. ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಅಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದಲೋ ಆಲಸ್ಯದಿಂದಲೋ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಬಿಡುತ್ತಾರೆ. ಅಜ್ಞರಿಗೆ ಕರ್ಮಗಳು ಬೇಡ, ಫಲಮಾತ್ರ ಬೇಕು. ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಫಲಗಳೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ ; ಲೋಕಸಂಗ್ರಹಕ್ಕಾಗಿ ಮಾತ್ರ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ.

ಕರ್ಮಯೋಗವನ್ನು ಮಾಡುವದರಿಂದ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಮನಃಶುದ್ಧಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಸಾಮಾನ್ಯ ಅಜ್ಞರಿಗೆ ಕರ್ಮಗಳು, ಮುಮುಕ್ಷುಸಾಧಕರಿಗೆ ಕರ್ಮಯೋಗ, ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಲೋಕಸಂಗ್ರಹ. ಭಗವದರ್ಪಣ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಕರ್ಮಯೋಗವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭದ ಹಂತದಲ್ಲಿ ತಪ್ಪದೇ ಮಾಡಿದರೆ ಅದರಿಂದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ದೊರಕುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವದಾ ಸಂತೃಪ್ತನಿಜಾನಂದಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವಂದೇಽಹಂ ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಜ್ಞಾನಸಾಗರಮ್।
ವೇದವೇದಾಂತಸಾರಜ್ಞಂ ಗುರೂಣಾಂ ಪರಮಂ ಗುರುಮ್ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೪
೨೧೭. ಶುಷ್ಕಪಾಂಡಿತ್ಯದಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯು ಲಭಿಸದು!

ತಾರ್ಕಿಕಚಾಟಭಟರಾಜಾಪ್ರವೇಶ್ಯಮ್ ಅಭಯಂ ದುರ್ಗಮ್ ಇದಮ್ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಮ್ ಅಲ್ಪಬುದ್ಧ್ಯ ಗಮ್ಯಂ ಶಾಸ್ತ್ರಗುರುಪ್ರಸಾದ- ರಹಿತೈಶ್ಚ ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯ ೨-೧-೨೦

ತಾರ್ಕಿಕರೆಂಬ ಮಹಾದಂಡನಾಯಕರು ಕೂಡ ಈ ಅಭಯರೂಪವಾದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂಬ ದುರ್ಗವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ! ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರದ ಹಾಗೂ ಸದ್ಗುರುಗಳ ಅನುಗ್ರಹವನ್ನು ಪಡೆಯದ ಸಾಮಾನ್ಯ ಪಂಡಿತರಿಗೂ ಈ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ದಕ್ಕದು; ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಮರ್ಮವನ್ನರಿಯದ ಅಲ್ಪಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವರಿಗೂ ಈ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವು ಅರ್ಥವಾಗುವದಿಲ್ಲ.

ತರ್ಕ ವ್ಯಾಕರಣ ಮೀಮಾಂಸಾ ವಿದ್ವತ್ತನ್ನು ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ವೇದವೇದಾಂಗಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರವೀಣನಾಗಿ, ಪ್ರವಚನ ಚಾತುರ್ಯದಿಂದ ಶ್ರೋತೃಗಳನ್ನು ಆಕರ್ಷಿಸುತ್ತಾ, ನೂರಾರು ಬಿರುದಾವಳಿಗಳಿಂದ ಶೋಭಿಸುತ್ತಿದ್ದರೂ ಈ ಪಂಡಿತೋತ್ತಮನಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ದಕ್ಕುವದಿಲ್ಲ. ನಾಯಮಾತ್ಮಾ ಪ್ರವಚನೇನ ಲಭ್ಯಃ—ಎಂದು ಕಾಠಕೋಪನಿಷತ್ತು ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳನ್ನು ಎಚ್ಚರಿಸುತ್ತಿದೆ.

ಹಾಗಾದರೆ, ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಸಾಧನಗಳೇನು? ಎಂದರೆ, ಸಾಧನ ಚತುಷ್ಟಯಸಂಪತ್ತು. ಮುಮುಕ್ಷುವಾದ ಸಾಧಕನು ಶ್ರೋತ್ರಿಯ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠರಾದ ಸದ್ಗುರುಗಳ ಸನ್ನಿಧಾನಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಅವರ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಅವರ ಉಪದೇಶಗಳನ್ನು ಶ್ರವಣಮಾಡಿ, ವಿಚಾರಮಾಡಿದಾಗ ಆತ್ಮನ ಶೋಧನೆಯು ಅಲ್ಲಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿ ಅದರಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಅಂತೂ ಸದ್ಗುರುಗಳ ಸಮಾಶ್ರಯಣ ಮತ್ತು ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥವಿಚಾರಣ ಇವೆರಡೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕೇ ಬೇಕು. ಒಣ ಪಾಂಡಿತ್ಯದಿಂದ ಭುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದೇ ಹೊರತು ಮುಕ್ತಿಯನ್ನಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಾವಗತಿಪೂರ್ಣಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಿನಂ ಧೀರಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಯತೀಶ್ವರಮ್।
ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ವಂದೇ ಕೃತಕೃತ್ಯಂ ಜಗದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೫
೨೧೮. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ‘ಕರ್ತವ್ಯ’ವಿಲ್ಲ

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಾವಗತೌ ಸತ್ಯಾಂ ಸರ್ವಕರ್ತವ್ಯತಾಹಾನಿಃ ಕೃತಕೃತ್ಯತಾ ಚ ಭವತಿ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೪

ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದಮೇಲೆ ಇನ್ನುಮುಂದೆ ಮಾಡಬೇಕಾದದ್ದು ಏನೂ ಉಳಿದಿರುವದಿಲ್ಲ , ಹಾಗೂ ಅಂಥವನು ಕೃತಕೃತ್ಯನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ “ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನು, ತಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮ”ವೆಂಬ ಅನುಭವದ ಜ್ಞಾನವು. ಇದು ಉಂಟಾಗುವವರೆಗೆ ‘ನಾವು ಜಪಮಾಡಬೇಕೆ? ಉಪವಾಸ ಮಾಡಬೇಕೆ? ಯಾವ ಪಾರಾಯಣ ಮಾಡಬೇಕು? ಯಾವ ಹೋಮ ಮಾಡಬೇಕು? ಹೇಗೆ ಊಟ ತಿಂಡಿ ಮಾಡಬೇಕು?’— ಇತ್ಯಾದಿ ನೂರಾರು ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಏಳುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತವೆ. ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಗುರುಗಳು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಸಂಪ್ರದಾಯದಂತೆ ಏನೇನೋ ಉತ್ತರಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟುವವರೆಗೂ ಈ ಪ್ರಶ್ನೋತ್ತರಗಳಿಗೆ ಆದಿಯಾಗಲಿ ಅಂತವಾಗಲಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

ಆದ್ದರಿಂದ ನಿಜವಾದ ಜಿಜ್ಞಾಸುಸಾಧಕರು ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡು ಸರಿಯಾದ ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ನಿಧಾನವಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಬೇಕು. ತಂತಮ್ಮ ಸಂಪ್ರದಾಯಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ಕುರಿತು ಆಳವಾಗಿ ವಿಚಾರಮಾಡಬೇಕು. ಶ್ರವಣಮನನನಿದಿಧ್ಯಾಸನದಿಂದ ಅಂತಃಕರಣದಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಆಮೇಲೆ ಮಾಡಬೇಕಾದ ಸಾಧನಗಳೇನೂ ಉಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಇವನು ಈಗ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿ; ಅಲ್ಲಾ , ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನೇ; ಅಲ್ಲಾ , ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವು ಇವನಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಇವನು ಕೃತಕೃತ್ಯನಾಗಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ! ಇವನಿಗೆ ಪುನರ್ಜನ್ಮವಿಲ್ಲ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯವ್ರತನಿಷ್ಠಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯಪ್ರವರ್ತಕಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯರತಂ ಶಾಂತಂ ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಶ್ರಯೇ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೬
೨೧೯. ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯದ ಮಹಿಮೆ!

ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯಂ ಪರಮಂ ಜ್ಞಾನಸ್ಯ ಸಹಕಾರಿಕಾರಣಂ ಸಾಧನಮ್ ಇತ್ಯತಃ ವಿವೇಕಿನಾ ಮುಮುಕ್ಷುಣಾ ಯತ್ನತೋ ರಕ್ಷಣೀಯಮ್ ಏತತ್।

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ ೮-೫-೩

ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯವು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಉತ್ತಮವಾದ ಸಹಕಾರಿಸಾಧನವಾಗಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ವಿವೇಕಿಯಾದ ಮುಮುಕ್ಷು ಸಾಧಕನು ಇದನ್ನು ಪ್ರಯತ್ನ ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು—ಎಂದರ್ಥ.

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯವ್ರತವನ್ನು ಕುರಿತು ಬಹಳವಾಗಿ ಹೊಗಳಿರುತ್ತಾರೆ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನ ಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಸಾಧನವೆಂದು ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಇಂದ್ರಿಯನಿಗ್ರಹವೇ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯದ ಅರ್ಥ. ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ದಾಸರಾದವರಿಗೆ, ವಿಷಯಲಂಪಟರಾದವರಿಗೆ, ಭೋಗಗಳಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುವವರಿಗೆ ಲೌಕಿಕಜ್ಞಾನವೇ ದೊರಕಲಾರದು, ಇಂಥವರಿಗೆ ಕರ್ತವ್ಯಾಕರ್ತವ್ಯವಿವೇಕವೂ ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಇಂಥವರಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೆ? ಬ್ರಹ್ಮವೂ ಇಲ್ಲ , ಜ್ಞಾನವೂ ಇಲ್ಲ! ಇವರಿಗೆ ಅಧೋಗತಿಯೇ!

ದೇವರಾಜನಾದ ಇಂದ್ರ, ಅಸುರರಾಜನಾದ ವಿರೋಚನ— ಇವರಿಬ್ಬರೂ ಪ್ರಜಾಪತಿಬ್ರಹ್ಮನ ಸೇವೆಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಆಚರಿಸಿ ಅವನಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡರೆಂದು ಛಾಂದೋಗ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ರಾಜಮಹಾರಾಜರು ಕೂಡ ಸಕಲ ಭೋಗಗಳಿಂದ ವಿರಕ್ತರಾಗಿ ಇಂದ್ರಿಯನಿಗ್ರಹಸಂಪನ್ನರಾಗಿ ಸದ್ಗುರುಗಳ ಸಂನಿಧಾನಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಶಮದಮಸಂಪನ್ನರಾಗಿದ್ದು ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಂದಮೇಲೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯ ಮಹಿಮೆ ಎಂಥದ್ದು! ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯವೆಂಬುದು ಬಹಳ ಮುಖ್ಯವಾದ ಸಾಧನ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಓಂಕಾರಸ್ವರೂಪವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಓಂಕಾರನಿಷ್ಠಂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಂ ಸದಾನಂದಂ ಸದಾತ್ಮಕಮ್।
ಶಂಕರಂ ಭಾಸ್ಕರಂ ಶಾಂತಂ ಸದಾಚಾರಂ ಸಮಾಶ್ರಯೇ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೭
೨೨೦. ಓಂಕಾರೋಪಾಸನೆ

ಪರಾಪರಬ್ರಹ್ಮದೃಷ್ಟ್ಯಾ ಹಿ ಉಪಾಸ್ಯಮಾನಃ ಓಂಕಾರಃ ಶಬ್ದ-ಮಾತ್ರೋಽಪಿ ಪರಾಪರಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಸಾಧನಂ ಭವತಿ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೧-೮

ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಅಥವಾ ಅಪರಬ್ರಹ್ಮದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಓಂಕಾರವನ್ನು ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡಿದಾಗ ಓಂಕಾರವು ಕೇವಲ ಶಬ್ದವೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ಅದು ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೂ ಅಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೂ ಹೊಂದಲು ಸಾಧನವಾಗುತ್ತದೆ.

ಅಕಾರ ಉಕಾರ ಮಕಾರಾತ್ಮಕವಾದ ಒಂದು ಅಖಂಡ ಅಕ್ಷರ, ‘ಓಂ’ ಎಂಬುದು. ವೇದಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಓಂಕಾರವನ್ನು ಕುರಿತು ಬಹಳ ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತಾರೆ. ಶಾಸ್ತ್ರೀಯಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ , ಉಪಾಸನೆಗಳಲ್ಲಿ ಓಂಕಾರದ ವ್ಯಾಪ್ತಿಯು ತುಂಬಿರುತ್ತದೆ. ವಿಶೇಷವಾಗಿ ವಾನಪ್ರಸ್ಥರು ಹಾಗೂ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೆ ಓಂಕಾರೋಪಾಸನೆಯನ್ನು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ವಿಧಿಸಿದೆ.

ಪರಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ವಾಚಕವಾಗಿ, ಪ್ರತೀಕವಾಗಿ ಓಂಕಾರದ ಉಪಾಸನೆಯನ್ನು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುತ್ತದೆ. ಮರಣಕಾಲದವರೆಗೂ ಹೀಗೆ ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅಂಥವರಿಗೆ ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭಲೋಕದ ಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಇದೇ ಅಪರಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯು. ಇದೇ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕ ಪ್ರಾಪ್ತಿಯು.

ಇದೇ ಓಂಕಾರವನ್ನು ಪರಬ್ರಹ್ಮವೆಂದು ತಿಳಿದರೆ ಅಂಥವರಿಗೆ ಈಗಲೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಮೂರು ಅಕ್ಷರಗಳನ್ನೂ ಮೂರು ಮಾತ್ರೆಗಳನ್ನೂ ಮೀರಿರುವ ತತ್ತ್ವವೇ ಓಂಕಾರವು. ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯರಹಿತವಾದ ತುರೀಯಬ್ರಹ್ಮವೇ ಓಂಕಾರವು. ಓಂಕಾರವೇ ನಿರುಪಾಧಿಕವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮ. ಅದೇ ತಾನೆಂದು ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿದಾಗ ಅಂಥವನಿಗೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ ಆಗುತ್ತದೆ. ಇದೇ ಜೀವನ್ಮು ಕ್ತಿಯು!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಗುರೂತ್ತಮಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶುದ್ಧಚಿತ್ತಂ ಶಿವಂ ಶಾಂತಂ ನಿರ್ಮಲಸ್ಫಟಿಕಾಕೃತಿಮ್।
ಸರ್ವದೋಷವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೮
೨೨೧. ದೋಷವುಳ್ಳವನಿಗೆ ಜ್ಞಾನವುಂಟಾಗದು

ದೃಷ್ಟಾ ಹಿ ಅಮೃದಿತಕಲ್ಮಷಸ್ಯ ಉಕ್ತೇಽಪಿ ಬ್ರಹ್ಮಣಿ ಅಪ್ರತಿಪತ್ತಿಃ ವಿಪರೀತಪ್ರತಿಪತ್ತಿಶ್ಚ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೪-೮

ಅಂತಃಕರಣದ ದೋಷಗಳು ನಾಶವಾಗದೇ ಹೋದರೆ ಅಂಥವರಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ಎಷ್ಟೇ ಸಲ ಕೇಳಿದರೂ, ಹೇಳಿದರೂ ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವವು ಅರ್ಥವಾಗುವುದಿಲ್ಲ , ಮತ್ತು ಅಂಥವರು ಗುರೂಪದೇಶವನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿಯೇ ತಿಳಿದುಕೊಂಡುಬಿಡುತ್ತಾರೆ!

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಅಂತಃಕರಣವು ಶುದ್ಧವಾಗಿರಬೇಕು. ಅಂತಃಕರಣದಲ್ಲಿ ರಾಗದ್ವೇಷ ಅಸೂಯಾ ಕಾಮಕ್ರೋಧಲೋಭಮೋಹಮದಮಾತ್ಸರ್ಯಾದಿ ದೋಷಗಳು ತುಂಬಿರುವಾಗ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೆಲ್ಲಿ ಅವಕಾಶ?

ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ಶ್ರವಣಮಾಡುವದಕ್ಕೂ ಒಂದು ಯೋಗ್ಯತೆಯು ಬೇಕು. ಮನಸ್ಸಿನ ಭರ್ತಿ ಪಾಪ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ತುಂಬಿಕೊಂಡು ಎಷ್ಟೇ ಸಲ ವೇದಾಂತ ಪ್ರವಚನಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದರೂ ಅದು “ಗೋರ್ಕಲ್ಲಮೇಲೆ ಮಳೆ ಸುರಿದಂತೆ” ವ್ಯರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ಅನಧಿಕಾರಿಗಳಿಗೆ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ಉಪದೇಶಮಾಡಲೇ ಬಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ಆ ಉಪದೇಶವು ಅಂಥವರಿಗೆ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುವದಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ , ಅಂಥವರು ತಪ್ಪಾಗಿಯೇ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡುಬಿಡುತ್ತಾರೆ.

ಇದಕ್ಕೊಂದು ಸಣ್ಣ ಉದಾಹರಣೆ: ಛಾಂದೋಗ್ಯೋಪನಿಷತ್ತಿನ ಒಂದು ಕಥೆ. ದೇವೇಂದ್ರನು ಹಾಗೂ ವಿರೋಚನನು ಇಬ್ಬರೂ ಪ್ರಜಾಪತಿ ಬ್ರಹ್ಮನ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಮೊದಲು ಇಂದ್ರನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ , ಆದರೆ ಅಸುರರಾಜನಾದ ವಿರೋಚನನು ದೇಹವೇ ಆತ್ಮನೆಂದು ತಪ್ಪಾಗಿಯೇ ತಿಳಿದುಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟನು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವದೋಷವಿವರ್ಜಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಸ್ತಿನಾಸ್ತ್ಯಸ್ತಿನಾಸ್ತೀತಿ ನಾಸ್ತಿನಾಸ್ತೀತಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಸರ್ವದೋಷೈರನಾಸ್ಪೃಷ್ಟಂ ವಂದೇ ಶ್ರೀಶಂಕರಂ ಗುರುಮ್ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೯
೨೨೨. ಇವನೇ ನಿಜವಾದ ಪಂಡಿತ

ಅಸ್ತ್ಯಾದಿವಿಕಲ್ಪನಾವರ್ಜಿತಃ, ಯೇನ ಮುನಿನಾ, ಆತ್ಮಾ ದೃಷ್ಟಃ ವೇದಾಂತೇಷು ಔಪನಿಷದಃ ಪುರುಷಃ ಸ ಸರ್ವದೃಕ್, ಸರ್ವಜ್ಞಃ ಪರಮಾರ್ಥಪಂಡಿತಃ ಇತ್ಯರ್ಥಃ।

ಮಾಂಡೂಕ್ಯಗೌಡಪಾದಕಾರಿಕಾ ಭಾಷ್ಯ ೪-೮೪

‘ಅಸ್ತಿ’ ಮುಂತಾದ ವಿಕಲ್ಪನೆಗಳಿಲ್ಲದ, ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ, ಔಪನಿಷದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಕಂಡವನೇ ಸರ್ವದೃಕ್; ಇವನೇ ಸರ್ವಜ್ಞ , ಇವನೇ ನಿಜವಾದ ಪಂಡಿತನು—ಎಂದರ್ಥ.

ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ವಾದಿಗಳು ಆತ್ಮನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅಸ್ತಿ, ನಾಸ್ತಿ, ಅಸ್ತಿನಾಸ್ತಿ, ನಾಸ್ತಿನಾಸ್ತಿ— ಎಂದು ಈ ವಾದಗಳನ್ನು ನಾಲ್ಕು ಭಾಗಗಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬಹುದು. ಆತ್ಮನು ಇದ್ದಾನೆ, ಆತ್ಮನು ಇಲ್ಲ , ಇದ್ದೂ ಇಲ್ಲ , ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ—ಎಂದು ವಾದವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ.

ನಿಜವಾಗಿ ವಿಚಾರಮಾಡಿದರೆ ಈ ನಾಲ್ಕೂ ವಿಕಲ್ಪಗಳು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಯಾವ ವಿಕಲ್ಪನೆಗಳೂ ಹೊಂದುವದಿಲ್ಲ. ನಾಮರೂಪಕ್ರಿಯಾ ರಹಿತನಾಗಿರುವ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ, ಗುಣ ಜಾತಿ ಸಂಬಂಧ ಕ್ರಿಯಾರಹಿತನಾದ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಕಲ್ಪನೆಗೂ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲ. ಏನೇ ಕಲ್ಪನೆ ಮಾಡಿದರೂ ಇದಾವುದೂ ಆತ್ಮನನ್ನು ಮುಟ್ಟಲಾರದು. ಆತ್ಮನು ಸರ್ವಕಲ್ಪನಾರಹಿತನು.

ಇವನೇ ಔಪನಿಷದ ಆತ್ಮನು, ಇವನೇ ನಿಜವಾದ ಪುರುಷನು, ಇವನೇ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನು. ಈ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಬಲ್ಲವನೇ ಮುನಿಯು. ಈ ಆತ್ಮನನ್ನು ತನ್ನ ಸ್ವರೂಪವೆಂದು ಅನುಭವದಿಂದ ಕಂಡುಕೊಂಡವನೇ ಸರ್ವಜ್ಞನು. ಇವನೇ ಪ್ರಾಜ್ಞನು, ಇವನೇ ಪಂಡಿತನು, ಇವನೇ ವಿವೇಕಿಯು, ಇವನೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದನು. ಇವನು ಕೃತಕೃತ್ಯನು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಮಾಯಾತೀತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಮಾಯಾಮರ್ಮವಿದಂ ಧೀರಂ ಮಾಯಾತೀತಮ್ ನಿರಂಜನಮ್।
ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ವಂದೇ ಮಾಯಾವಿನಮಹಂ ಪ್ರಭುಮ್ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೧೦
೨೨೩. ಅಬ್ಬಾ! ಮಾಯೆಯ ಮಾಯೆ ಎಂಥದ್ದು!

ಅಹೋ, ಅತಿಗಂಭೀರಾ ದುರವಗಾಹ್ಯಾ ವಿಚಿತ್ರಾ ಚೇಯಂ ಮಾಯಾ!

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೧-೩-೧೨

ಅಬ್ಬಾ! ಈ ಮಾಯೆಯ ಆಳವು ಯಾರಿಗೂ ಅರ್ಥವಾಗುವಂತಿಲ್ಲ! ಇದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವದು ಎಂಥವರಿಗೂ ಕಷ್ಟವಾಗಿದೆ! ಎಂಥ ವಿಚಿತ್ರವಾಗಿದೆ, ಈ ಮಾಯೆ!

ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ‘ಮಾಯೆ’ಯ ಸ್ಥಾನ ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯವಾದದ್ದು. ಅವಿದ್ಯಾಕೃತವಾದದ್ದು ಈ ಮಾಯೆ! ಇದು ಭಗವಂತನ ಅಧೀನವಾದ ಒಂದು ಅದ್ಭುತ ವಿಚಿತ್ರ ಶಕ್ತಿ. ತ್ರಿಗುಣಾತ್ಮಕವಾದ, ಜಡವಾದ, ಹುಸಿತೋರಿಕೆಯಾಗಿರುವ ಒಂದು ಅದ್ಭುತಶಕ್ತಿಯೇ ಮಾಯೆ! ಇದನ್ನು ಗೆಲ್ಲುವದು ಅಷ್ಟು ಸುಲಭವಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಸಂಸಾರಕೂಪದಲ್ಲಿ ತಳ್ಳಿರುವಂಥ ಶಕ್ತಿಯೇ ಈ ಮಾಯೆ!

ಪಾಮರರನ್ನೂ ಪಂಡಿತರನ್ನೂ, ಸಂಸಾರಿಗಳನ್ನೂ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳನ್ನೂ, ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ತನ್ನ ವಶಮಾಡಿಕೊಂಡು ಜನ್ಮಮರಣ ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ತಳ್ಳಿ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ದುಃಖಿಗಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿರುವ ದುಷ್ಟಶಕ್ತಿಯೇ ಮಾಯೆ! ಇದು ಮಾಯೆಯ ಮಾಯೆ! ಈ ಮಾಯೆಯು ಸಾತ್ತ್ವಿಕ, ರಾಜಸ, ತಾಮಸ ರೂಪಗಳಿಂದ ಜಗತ್ತನ್ನೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಿಸಿರುವ ವಿಷಬೀಜಶಕ್ತಿ. ಇದರ ಆಳ, ಸ್ವರೂಪ, ಕಾರ್ಯಗಳು ಎಂಥ ಪಂಡಿತರಿಗೂ ಅರ್ಥವೇ ಆಗುವದಿಲ್ಲ. ‘ನಾನು ಮಾಯೆಯನ್ನು ಗೆದ್ದಿದ್ದೇನೆ’ ಎನ್ನುವಾಗಲೇ ಆ ಮಾಯೆಯು ‘ನಾನು’ ರೂಪದಿಂದ ಉಳಿದುಕೊಂಡೇ ಇರುತ್ತದೆ. ನಾನು ಸಂನ್ಯಾಸಿ, ನಾನು ಮಹಾತಪಸ್ವಿ, ನಾನು ಜ್ಞಾನಿ—ಎನ್ನುವಾಗಲೂ ಆ ಮಾಯೆಯು ಅಂಥವನಲ್ಲಿ ಸೇರಿಕೊಂಡೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರ ಈ ಮಾಯೆಯು ಮಾಯವಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅವಿದ್ಯಾಸರ್ಪಸ್ಯ ಗಾರುಡಮಂತ್ರಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಶೋಕಮೋಹಾದಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಕೃತಕೃತ್ಯಂ ಗುರುಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಜ್ಞಾನಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೧೧
೨೨೪. ಅವಿದ್ಯಾಸರ್ಪಕ್ಕೆ ವಿದ್ಯೆಯೇ ಗಾರುಡಮಂತ್ರ!

ಶೋಕಮೋಹಾದಿ ಸರ್ವಸಂಸಾರಧರ್ಮವಿಚ್ಛಿತ್ತಿಸಾಧನಮ್ ಆತ್ಮೈ- ಕತ್ವಾದಿವಿಜ್ಞಾನಮ್ ಉತ್ಪಾದಯಂತಿ ಉಪನಿಷನ್ಮಂತ್ರಾಃ।

ಈಶಾವಾಸ್ಯಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಮಂತ್ರಗಳು ಶೋಕಮೋಹಮುಂತಾದ ಸರ್ವಸಂಸಾರವನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿಹಾಕುವಂಥ ಆತ್ಮೈಕತ್ವಜ್ಞಾನವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತವೆ.

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ವೇದಗಳ ಸಾರ. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ವೇದಗಳ ತಾತ್ಪರ್ಯ ಹಾಗೂ ಕಡೆಯ ಭಾಗ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಿಗೆ ವೇದಾಂತಗಳೆಂದೂ ಹೆಸರು. ವೇದಾಂತಗಳು ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ಹದಿನಾಲ್ಕು: ಈಶ, ಕೇನ, ಕಾಠಕ, ಪ್ರಶ್ನ, ಮುಂಡಕ, ಮಾಂಡೂಕ್ಯ, ತೈತ್ತಿರೀಯ, ಐತರೇಯ, ಛಾಂದೋಗ್ಯ, ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕ, ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ, ಜಾಬಾಲ, ಕೌಷೀತಕಿ ಮತ್ತು ಕೈವಲ್ಯ.

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಬಯಸುವ ಮುಮುಕ್ಷು ಸಾಧಕರಿಗೆ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಕಾಮಧೇನು ಕಲ್ಪವೃಕ್ಷ ಚಿಂತಾಮಣಿಗಳಿದ್ದಂತೆ. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಉಪದೇಶಿಸಿರುವದು ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು. ಮುಮುಕ್ಷುಸಾಧಕರುಗಳು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳನ್ನು ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದರೆ ಅಂಥವರಿಗೆ ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉದಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಸರಿ, ಈ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವೇನು? ಎಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನದ ನಾಶ. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಅನರ್ಥ, ಶೋಕಮೋಹ, ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಜನ್ಮಜನ್ಮಾಂತರ ಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಇಂಥ ಶತ್ರುವಾದ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಪೂರಾ ನಾಶಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಪರಮಾನಂದ, ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಕೃತಕೃತ್ಯತೆ! ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮೋಕ್ಷ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯ! ಅವಿದ್ಯಾವಿಷಸರ್ಪಕ್ಕೆ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಯವಿದ್ಯೆಯೇ ಗಾರುಡಮಂತ್ರ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಆಪ್ತಕಾಮಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಲಾಭೇನ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಂ ಪರಂ ಗುರುಮ್।
ಆಪ್ತಕಾಮಮ್ ಹ್ಯಾತ್ಮಕಾಮಮ್ ಅಕಾಮಂ ನೌಮಿ ಶಂಕರಮ್ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೧೨
೨೨೫. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಿ

ಅಮೃತಃ ಸಮಭವತ್, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನೇನ ಆಪ್ತಕಾಮತಯಾ ಜೀವನ್ನೇವ ಸರ್ವಾನ್ ಕಾಮಾನ್ ಆಪ್ತ್ವಾ ಇತ್ಯರ್ಥಃ।

ಐತರೇಯಭಾಷ್ಯ ೨-೧-೬

ಬದುಕಿರುವಾಗಲೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಮೃತನಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಎಲ್ಲ ಕಾಮಗಳನ್ನೂ ಪಡೆದುಕೊಂಡವನಾಗಿ ಆಪ್ತಕಾಮನಾಗಿ ಆತ್ಮಕಾಮನಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ದೊರಕುವ ಫಲವೆಂದರೆ ಅಮೃತತ್ವಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ. ಅಮೃತತ್ವವೆಂದರೆ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕವಲ್ಲ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕಪ್ರಾಪ್ತಿಗೂ ಯಾವ ಯಾವ ಸಂಬಂಧವೂ ಇಲ್ಲ. ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳಿಗೂ ಸ್ವರ್ಗಾದಿಲೋಕಗಳಿಗೂ ಸಂಬಂಧ. ಈಗ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿ, ವೇದೋಕ್ತ ಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಪುಣ್ಯವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ಅಂತಹವನಿಗೆ ಸತ್ತಮೇಲೆ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಅಮರನಾಗಿ ದೇವಲೋಕದ ಸುಖಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿ ಆ ಫಲಗಳು ಸವೆದಕೂಡಲೇ ಪುನಃ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ಇಷ್ಟೂ ಕರ್ಮಕಾಂಡದ ಕರ್ಮಗಳ ವಿಚಾರವಾಯಿತು.

ಆದರೆ ವೇದಾಂತದರ್ಶನದ ಪ್ರಕಾರ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮುಕ್ತಿ. ಮುಕ್ತಿಯೆಂದರೆ ಜನ್ಮಮರಣಚಕ್ರದಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ. ಇದಕ್ಕೇ ಅಮೃತತ್ವವೆಂದೂ ಹೆಸರು. ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಉಂಟಾಗುವ ಫಲ, ಅಮೃತತ್ವ. ಜನ್ಮವೇ ಇಲ್ಲದ್ದರಿಂದ ಮರಣವೆಲ್ಲಿ? ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಯಾವ ಅನಾತ್ಮವಿಷಯಗಳ ಕಾಮನೆಯೂ ಉಳಿದಿರುವದಿಲ್ಲ , ಆತ್ಮನೇ ಎಲ್ಲವೂ ಆಗಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದಾನೆಂಬ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವುಳ್ಳ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕಾದಿಗಳ ಆಶೆಯು ಖಂಡಿತಾ ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಇವನು ಬದುಕಿರುವಾಗಲೇ ಆಪ್ತಕಾಮ, ಆತ್ಮಕಾಮ ಹಾಗೂ ಅಕಾಮನಾಗಿದ್ದಾನೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸದ್ಗುರುವಲ್ಲಭಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಜ್ಞಾನಿನಾಂ ಮುಮುಕ್ಷೂಣಾಂ ಕರ್ಮಯೋಗೋಪದೇಶಕಮ್।
ಕಾರುಣ್ಯಸಾಗರಂ ನೌಮಿ ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಪರಮ್ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೧೩
೨೨೬. ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಕರ್ಮಯೋಗ

ಪ್ರಾಕ್ ಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠಾಯೋಗ್ಯತಾಪ್ರಾಪ್ತೇಃ ಕರ್ಮಣಿ ಅಧಿಕೃತೇನ ಕರ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯಮೇವ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೨-೪೬

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠೆಗೆ ಯೋಗ್ಯತೆಯು ಬರುವದಕ್ಕಿಂತ ಮುಂಚೆ ಅಜ್ಞಾನಿಯಾದ ಮುಮುಕ್ಷುವು ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಕರ್ಮಯೋಗವನ್ನು ಮಾಡಲೇ ಬೇಕು.

ನಾನು ಕರ್ತೃವೂ ಅಲ್ಲ , ಭೋಕ್ತೃವೂ ಅಲ್ಲ ಎಂಬ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವು ಬಂದಮೇಲೆ ಕರ್ಮಬಂಧನವು ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ಕಳಚಿಹೋಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಜಾತಿ ವರ್ಣ ಆಶ್ರಮ ಪಂಥಗಳನ್ನು ಮೀರಿದ ನಿರುಪಾಧಿಕನಾದ ನಿತ್ಯಶುದ್ಧಬುದ್ಧಮುಕ್ತ ಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನೇ ತಾನೆಂಬ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವನ್ನು ಪಡೆದಿರುವ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಯಾವ ಕರ್ಮಗಳಿಂದಲೂ ಏನೂ ಆಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪನೇ, ಅವನು ಕೃತಕೃತ್ಯನು.

ಇಂಥ ಜ್ಞಾನಿಯನ್ನು ನೋಡಿಕೊಂಡು ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ತಾವೂ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡುವದು ಯುಕ್ತವಲ್ಲ. ಅನೇಕ ಸಾಧಕರು ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಓದಿಕೊಂಡು, ಕೆಲವು ವೇದಾಂತ ಪ್ರವಚನಗಳನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಂಡು, ಆದರೆ ಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ಪಡೆಯದೆ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತಾರೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವರು, ನಾವು ಸಂಧ್ಯಾವಂದನೆ ದೇವರಪೂಜೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆ? ಅಥವಾ ಬಿಡಬೇಕೆ? ಎಂದು ಹಿರಿಯರನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಇದರ ಅಂತರಾರ್ಥವೇನು? ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ‘ಬಿಡಬೇಕು’ ಎಂದಿದ್ದಾರಲ್ಲ! ಬಿಟ್ಟರೆ ಪರವಾಗಿಲ್ಲವೆ? ಇದರಿಂದ ನಮಗೇನೂ ಹಾನಿಯಾಗುವದಿಲ್ಲವೆ? ಬಿಟ್ಟರೆ ಪಾಪವು ಬರುವದಿಲ್ಲವೆ?—ಎಂದು. ಇದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರ: ‘ಬಿಡಬಾರದು, ಮಾಡಲೇಬೇಕು’—ಎಂದು. ಜ್ಞಾನಿಯಾಗುವವರೆಗೂ ಮುಮುಕ್ಷು ಸಾಧಕನು ಕರ್ಮಯೋಗವನ್ನು ಈಶ್ವರಾರ್ಪಣಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಮಾಡಲೇಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅಹೇಯಾನುಪಾದೇಯಸ್ವರೂಪಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಹೇಯಮ್ ಅನುಪಾದೇಯಂ ಸರ್ವಾತ್ಮಕಮಕಲ್ಮಷಮ್।
ಶಂಕರಂ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಂ ವಂದೇ ಸದ್ಗುರುಭಾಸ್ಕರಮ್ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೧೪
೨೨೭. ಆತ್ಮನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸ್ವರೂಪವೇ

ಆತ್ಮತ್ವಾದೇವ ಚ ಸರ್ವೇಷಾಂ ನ ಹೇಯಃ, ನಾಪಿ ಉಪಾದೇಯಃ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೪

ಪರಮಾತ್ಮನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಆತ್ಮನಾಗಿರುವದರಿಂದಲೇ ಇವನು ಹೇಯನೂ ಅಲ್ಲ , ಉಪಾದೇಯನೂ ಅಲ್ಲ.

ಈ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ಪರಮಾತ್ಮನೊಬ್ಬನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಉಳಿದ ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳೂ ನಮಗೆ ಹೇಯವೂ ಆಗಿರುತ್ತವೆ, ಉಪಾದೇಯವೂ ಆಗಿರುತ್ತವೆ. ‘ಹೇಯ’ವೆಂದರೆ ಬಿಡಬಹುದಾದ ವಸ್ತುಗಳು, ‘ಉಪಾದೇಯ’ ವೆಂದರೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದಾದ ಪದಾರ್ಥಗಳು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪದಾರ್ಥಗಳೂ (ಅಂದರೆ ದೇಹ, ಇಂದ್ರಿಯ ಮನೋಬುದ್ಧಿಗಳೂ) ನಮಗೆ ಹೇಯವೂ ಉಪಾದೇಯವೂ ಆಗಿರುತ್ತವೆ. ಆಧಿಭೌತಿಕಪದಾರ್ಥಗಳೂ (ಅಂದರೆ ಪೃಥಿವಿ, ಅಪ್ಪು, ತೇಜಸ್ಸು, ವಾಯು, ಆಕಾಶಗಳೂ) ಹೇಯವೂ ಉಪಾದೇಯವೂ ಆಗಿರುತ್ತವೆ. ಹೀಗೆಯೇ ಆಧಿದೈವಿಕವಸ್ತುಗಳೂ (ಗ್ರಹ, ನಕ್ಷತ್ರ, ದೇವತೆಗಳೂ) ಹೇಯವೂ ಉಪಾದೇಯವೂ ಆಗಿರುತ್ತವೆ.

ಆದರೆ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೂ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುವ ಆತ್ಮನು ಮಾತ್ರ ಹೇಯನೂ ಅಲ್ಲ , ಉಪಾದೇಯನೂ ಅಲ್ಲ. ಬೇಸರವಾದಾಗ ಬೇಡವೆಂದು ಬಿಡುವದಕ್ಕಾಗಲಿ ಸಂತೋಷವಾದಾಗ ಬೇಕೆಂದು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವದಕ್ಕಾಗಲಿ ಇವನು ಶಕ್ಯನಲ್ಲ. ಸಕ್ಕರೆಗೆ ಸಿಹಿಯಂತೆ, ಬೆಂಕಿಗೆ ಬಿಸಿಯಂತೆ, ಸೂರ್ಯನಿಗೆ ಬೆಳಕಿನಂತೆ ಈ ಬ್ರಹ್ಮವು ನಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೂ ಆತ್ಮನಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಪಾಪಿಗೂ ಪುಣ್ಯವಂತನಿಗೂ, ಬಡವನಿಗೂ ಬಲ್ಲಿದನಿಗೂ, ದಡ್ಡನಿಗೂ ಬುದ್ಧಿವಂತನಿಗೂ, ರಂಕನಿಗೂ ರಾಜನಿಗೂ ಬ್ರಹ್ಮವು ಸಮಾನವಾಗಿ ಸ್ವರೂಪವಾಗಿದೆ. ಈ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಕೊಳ್ಳುವದಷ್ಟೇ ಸಾಧಕರ ಕರ್ತವ್ಯ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪರಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಬೋಧಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶಬ್ದಪ್ರವೃತ್ತಿನಿರ್ಮುಕ್ತಪರಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಬೋಧಕಮ್।
ಪರಬ್ರಹ್ಮವಿದಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೧೫
೨೨೮. ಶಬ್ದಗಳು ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿಸಲಾರವು

ಶಬ್ದಪ್ರವೃತ್ತಿಹೇತುಜಾತ್ಯಾದಿಧರ್ಮರಹಿತತ್ವಾತ್ ಬ್ರಹ್ಮ ನ ಕೇನಾಪಿ ಶಬ್ದೇನ ಉಚ್ಯತೇ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೧

ಶಬ್ದಪ್ರವೃತ್ತಿಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವ ಜಾತಿ, ಗುಣ, ಕ್ರಿಯಾ, ಸಂಬಂಧಗಳು ಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದಿರುವದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಯಾವ ಶಬ್ದಗಳಿಂದಲೂ ಹೇಳಲು ಬರುವದಿಲ್ಲ.

ಶಬ್ದಗಳಿಗೆ ಅದ್ಭುತವಾದ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವಿರುತ್ತದೆ. ಕಣ್ಣುಗಳಿಗೆ ಕಾಣಿಸದಿರುವ, ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಊಹಿಸಲೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗದ ಅನೇಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಶಬ್ದಗಳು ತಿಳಿಸುತ್ತವೆ. ಅತ್ಯಂತವಾಗಿ ಇಲ್ಲದಿರುವ ಶೂನ್ಯವಾದ ಪದಾರ್ಥಗಳನ್ನೂ ಶಬ್ದಗಳಿಂದ ವರ್ಣಿಸಬಹುದು. ಶಬ್ದಗಳಿಂದ ವರ್ಣಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗದ ವಸ್ತುಗಳೇ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲವೆಂದರೂ ತಪ್ಪಾಗದು.

ಆದರೆ ಒಂದು ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ, ಪಾಪ! ಈ ಶಬ್ದಗಳು ಪೂರಾ ಸೋತುಹೋಗುತ್ತವೆ! ಅದನ್ನು ವಿವರಿಸಲು ಶಬ್ದಗಳಿಗೆ ಯೋಗ್ಯತೆಯು ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಹೌದೆ? ಹಾಗಾದರೆ, ಅಂಥ ವಸ್ತು ಯಾವದು? ಎಂದರೆ, ಅದೇ ವೇದಾಂತದ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು. ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಯಾವ ಶಬ್ದಗಳಿಂದಲೂ ತಿಳಿಸುವದಕ್ಕೆ ಯಾರಿಗೂ ಆಗುವದೇ ಇಲ್ಲ.

ಸರಿ, ಇದಕ್ಕೇನು ಕಾರಣ? ಎಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವೇ ಹೀಗಿರುತ್ತದೆ. ಜಾತಿ, ಗುಣ, ಕ್ರಿಯಾ, ಸಂಬಂಧಗಳುಳ್ಳ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಶಬ್ದಗಳು ವಿವರಿಸುತ್ತವೆ. ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲೆಲ್ಲ ‘ಮನುಷ್ಯತ್ವ’—ಎಂಬ ಜಾತಿಯುಂಟು. ಆದರೆ ಅದ್ವಿತೀಯವಾದ ಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ‘ಬ್ರಹ್ಮ ತ್ವ’ವಿಲ್ಲ! ಹೀಗೆಯೇ ಗುಣ, ಕ್ರಿಯಾ, ಸಂಬಂಧಗಳು ಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವು ಯಾವ ಶಬ್ದಕ್ಕೂ ವಾಚ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ , ವಿಷಯವೂ ಅಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಮುಮುಕ್ಷುಕಾಮಧೇನವೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಕರುಣಾಸಾಗರಂ ಶಾಂತಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಜಗದ್ಗುರುಮ್।
ವಿಮುಕ್ತಬಂಧನಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಜ್ಞಾನಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೧೬
೨೨೯. ಸದ್ಗುರುಪ್ರಾಪ್ತಿಯು ಅತ್ಯಂತದುರ್ಲಭ!

ಪೂರ್ವಜನ್ಮಕೃತಪುಣ್ಯಾತಿಶಯಾತ್ ಪರಮಕಾರುಣಿಕಂ ಕಂಚಿತ್ ಸದ್ಬ್ರ ಹ್ಮಾತ್ಮವಿದಂ ವಿಮುಕ್ತಬಂಧನಂ ಬ್ರಹ್ಮಿಷ್ಠಂ ಯದಾ ಆಸಾದಯತಿ, ತದಾ ಗುರೂಪದೇಶೇನ ಆತ್ಮಜ್ಞೋ ಭವತಿ।

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ ೬-೧೪-೨

ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಮಾಡಿರುವ ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳ ಸೌಭಾಗ್ಯದಿಂದ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮವಿದನಾದ, ಬಂಧನಗಳಿಂದ ಮುಕ್ತನಾಗಿರುವ, ಪರಮ ಕಾರುಣಿಕನಾದ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನಾದ ಸದ್ಗುರುವನ್ನು ಮುಮುಕ್ಷುವು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ. ಸದ್ಗುರೂಪದೇಶಶ್ರವಣದಿಂದ ಅವನು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಾಗುತ್ತಾನೆ.

ಸದ್ಗುರುವು ನಮಗೆ ದೊರಕಬೇಕಾದರೂ ಅದಕ್ಕೂ ಪೂರ್ವಪುಣ್ಯವು ಇರಬೇಕು. ಸದ್ಗುರುಗಳು ದೊರಕಿದಾಗ ಅವರ ಅನುಗ್ರಹ ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೂ ಯೋಗವು ಇರಬೇಕು. ಸದ್ಗುರುಗಳು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಾಗಿರು ತ್ತಾರೆ, ಸದ್ಗುರುಗಳು ಭವಬಂಧನದಿಂದ ಮುಕ್ತರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ; ಸದ್ಗುರುಗಳು ಕರುಣಾಸಾಗರರೂ, ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠರೂ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ.

ಸಾಧಕನಾದ ಮುಮುಕ್ಷುವಿಗೆ ಸದ್ಗುರುಸೇವೆ, ಸದ್ಗುರೂಪದೇಶ, ಸದ್ಗುರುಕೃಪಾಶೀರ್ವಾದ ಬಹಳ ಮುಖ್ಯವಾದದ್ದು. ಸದ್ಗುರುಗಳ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಪ್ರಸನ್ನರಾದ ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥ ಶ್ರವಣವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಶುದ್ಧಚಿತ್ತನೂ, ವಿವೇಕಿಯೂ, ವಿರಕ್ತನೂ ಆದ ಮುಮುಕ್ಷುವಿನ ಅಂತಃಕರಣದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾದರೆ ಅಂಥವನು ಧನ್ಯನಾದಂತೆಯೇ! ಇಷ್ಟಕ್ಕೂ ಪೂರ್ವಜನ್ಮಸುಕೃತವು ಇರಬೇಕೆಂಬುದು ದಿಟವಾದರೂ ಮುಮುಕ್ಷುವಿನ ಪುರುಷಪ್ರಯತ್ನವೂ ಇದೆ. ಗುರುಗಳ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ, ಅವರನ್ನು ಪ್ರಸನ್ನರಾಗಿಸಿಕೊಂಡು ಅವರಿಂದ ಜ್ಞಾನೋಪದೇಶವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದದ್ದು ಮುಮುಕ್ಷುವಿನ ಕರ್ತವ್ಯವೆಂದು ಬೇರೆಯಾಗಿ ಹೇಳಬೇಕೆ?

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಜನ್ಮಬಂಧರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಪರಂ ಶಾಂತಂ ಧೂತಸಂಸಾರಬಂಧನಮ್।
ಜನ್ಮಮೃತ್ಯುಜರಾತೀತಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೧೭
೨೩೦. ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನಿಗೆ ಸಂಸಾರವಿಲ್ಲ

ಸರ್ವಮಹತ್ತರೇ ಬ್ರಹ್ಮಣಿ ಪರೇ ಪ್ರತಿತಿಷ್ಠತಿ, ನ ಪುನಃ ಸಂಸಾರಮಾಪದ್ಯತೇ ಇತ್ಯಭಿಪ್ರಾಯಃ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೪-೯

ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತಲೂ ಮಿಗಿಲಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ, ಎಂದರೆ ಪುನಃ ಜನ್ಮವನ್ನು ಹೊಂದುವದಿಲ್ಲ—ಎಂದಭಿಪ್ರಾಯ.

ಈ ವಿಶಾಲ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ,ಭಗವಂತನ ಅಪಾರ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಸಹಸ್ರಾರು ವಿದ್ಯೆಗಳಿವೆ; ನೂರಾರು ಧರ್ಮಗಳು, ಮತಗಳು ಮಾರ್ಗಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಲಕ್ಷೋಪಲಕ್ಷ ಗುರುಗಳೂ ಸಾಧಕರೂ ಇದ್ದಾರೆ. ಆಯಾ ಸಾಧನಮಾರ್ಗಗಳಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರೆದಂತೆ ಆಯಾ ಫಲಗಳೂ ಖಂಡಿತಾ ದೊರಕುತ್ತವೆ. ಐಹಿಕ (ಈ ಲೋಕದ) ಆಮುಷ್ಮಿಕ (ಪರಲೋಕದ) ಫಲಗಳೂ ಸಿಗುವದು ದಿಟ!

ಆದರೆ ಜನ್ಮಮರಣ ಚಕ್ರದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಮಾತ್ರ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯೇ ಬೇಕು. ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಜ್ಞಾನವೊಂದರಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು ಸಾಧ್ಯ. ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ನಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೂ ಆತ್ಮನಾಗಿರುವ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ತತ್ತ್ವ. ಸರ್ವವ್ಯಾಪಕವಾದ ಪರಿಪೂರ್ಣ ತತ್ತ್ವವೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮ. ಇಂಥ ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯುವದೆಂದರೆ ಅದರಲ್ಲಿಯೇ ನೆಲೆಗೊಳ್ಳುವದು— ಎಂದರ್ಥ. ಅಂದರೆ ದೇಹಾದ್ಯುಪಾಧಿಗಳಿಂದ ತನ್ನನ್ನು ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡು ತನ್ನ ಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿಯೇ ತಾನಿರುವದೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆ. ಇದರಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು.

ಈ ಮುಕ್ತಿಯು ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪವಾದದ್ದೇ. ಇದಕ್ಕೇ ಸದ್ಯೋಮುಕ್ತಿಯೆಂದೂ ಹೆಸರು. ಸದ್ಯೋಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಎಂದರೆ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆದ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನಿಗೆ ಅವಿದ್ಯೆಯಾಗಲಿ ಕಾಮಕರ್ಮಗಳಾಗಲಿ ಇರುವದಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಪುನರ್ಜನ್ಮವೂ ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತಾನೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಯಮನಿಯಮಾನುಷ್ಠಾನನಿರತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಧ್ಯಾತ್ಮಯೋಗಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಬೋಧಕಮ್।
ಸಮರ್ಥಂ ಶಂಕರಂ ವಂದೇ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೧೮
೨೩೧. ‘ಅಧ್ಯಾತ್ಮಯೋಗ’ವೆಂದರೇನು?

ವಿಷಯೇಭ್ಯಃ ಪ್ರತಿಸಂಹೃತ್ಯ ಚೇತಸಃ ಆತ್ಮನಿ ಸಮಾಧಾನಮ್ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಯೋಗಃ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೧-೨-೧೨

ಚಿತ್ತವನ್ನು ಅನಾತ್ಮವಿಷಯಗಳಿಂದ ಹಿಂತಿರುಗಿಸಿ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಯೇ ಇಡುವುದಕ್ಕೆ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಯೋಗವೆಂದು ಹೆಸರು.

ಶಬ್ದ ಸ್ಪರ್ಶ ರೂಪ ರಸ ಗಂಧಗಳೆಂದು ಪಂಚ ವಿಷಯಗಳು. ಕಿವಿ, ಚರ್ಮ, ಕಣ್ಣು , ನಾಲಿಗೆ ಮತ್ತು ಮೂಗು—ಕ್ರಮವಾಗಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು. ಒಂದೊಂದು ಇಂದ್ರಿಯವು ತನ್ನ ತನ್ನ ವಿಷಯವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾ ಅದರಲ್ಲಿಯೇ ಮುಳುಗಿರುತ್ತದೆ. ಮನಸ್ಸು ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ಏನನ್ನೂ ಅರಿಯ ಲಾರದು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿಕೊಂಡು ಮನಸ್ಸೂ ವಿಷಯಾಭಿಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿಯೇ ಮುಳುಗಿದೆ. ಇದು ಎದ್ದಾಗಿನಿಂದ ಮಲಗುವ ವರೆಗೂ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವ ದೈನಂದಿನ, ಹುಟ್ಟಿದಾಗಿನಿಂದ ಮರಣದ ವರೆಗೂ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವ ಜೀವನಕ್ರಮ. ಇದರಿಂದ ಬರೀ ದುಃಖವೇ ಪ್ರಾಪ್ತಿ.

ಅಧ್ಯಾತ್ಮಸಾಧಕರು ಆತ್ಮನನ್ನು ಅರಿತುಕೊಂಡು ಪರಮಾನಂದವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಯೋಗವನ್ನು ಅಳವಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ವಿಷಯಗಳಿಂದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ತಿರುಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಮನಸ್ಸು ಹೊರಮುಖವಾಗಿಯೇ ಹರಿಯುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲವೆ? ಇದನ್ನು ವಿವೇಕದಿಂದ ವೈರಾಗ್ಯದಿಂದ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಸರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವದೇ ಮುಖ್ಯವಾದ ಸಾಧನವು. ಅನಂತರ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಬೇಕು. ಅಂತರ್ಮುಖಿಯಾಗಿ ಆತ್ಮನನ್ನೇ ವಿಚಾರಮಾಡಬೇಕು. ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅನುಸಂಧಾನಮಾಡುತ್ತಾ ಆತ್ಮನಾಗಿ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುವದೇ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಯೋಗವು. ಈ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಯೋಗದಿಂದ ಆತ್ಮನಿಷ್ಠನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಇದೇ ಅಮನಸ್ಕಯೋಗವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದಾಂತತಾತ್ಪರ್ಯಬೋಧಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸರ್ವವೇದಾಂತಸಾರಜ್ಞಂ ಸರ್ವಮೋಕ್ಷೋಪದೇಶಕಮ್।
ಮುಮುಕ್ಷೂಣಾಂ ಕಾಮಧೇನುಂ ವಂದೇ ಶಂಕರದೇಶಿಕಮ್ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೧೯
೨೩೨. ವೇದಾಂತಗಳು ಮುಮುಕ್ಷುಗಳ ಆಸ್ತಿ!

ಪುರುಷಾರ್ಥೋಪದೇಶಪರತ್ವಾತ್ ಶ್ರುತೀನಾಮ್।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೧-೧೧

ಪುರುಷಾರ್ಥವೆಂಬ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಮಾನವರಿಗಾಗಿ ಉಪದೇಶಮಾಡುವದೇ ಎಲ್ಲ ಶ್ರುತಿಗಳಿಗೂ ಪರಮತಾತ್ಪರ್ಯವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

‘ಶ್ರುತಿ’ಗಳೆಂದರೆ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು, ಅಥವಾ ವೇದಾಂತಗಳು. ವೇದಾಂತಗಳಿಗೆ ‘ಮೋಕ್ಷಶಾಸ್ತ್ರ’ವೆಂದೇ ಹೆಸರು. ಮೋಕ್ಷವೆಂದರೆ ಯಾವ ಸಾಂಸಾರಿಕ ತಾಪಗಳೂ ಇಲ್ಲದಿರುವ ಪರಮಾನಂದಸ್ವರೂಪವು. ಮೋಕ್ಷಸ್ವರೂಪವನ್ನೂ, ಇದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಸಾಧನಗಳ ಸ್ವರೂಪವನ್ನೂ ಉಪದೇಶಿಸುವದೇ ವೇದಾಂತಗಳ ಹಾಗೂ ಸಕಲವೇದಗಳ ಗುರಿ.

ಹಾಗಾದರೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿದ್ದಾರಲ್ಲ! ಕರ್ಮಗಳು, ಉಪಾಸನೆಗಳು, ಸ್ವರ್ಗಲೋಕ, ಐಹಿಕ ಆಮುಷ್ಮಿಕ ಫಲಗಳನ್ನೂ ಕುರಿತು ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ್ದಾರಲ್ಲ? ಎಂದರೆ, ಹೌದು, ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ; ಆದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ತಾತ್ಪರ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅವುಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿ ಆ ಅನಿತ್ಯಫಲಗಳಿಂದ ವಿರಕ್ತರಾದ, ಧೀರರಾದ, ವಿವೇಕಿಗಳಾದ ಜಿಜ್ಞಾಸು ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ತಾತ್ಪರ್ಯದಿಂದ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತದೆ.

ಆದ್ದರಿಂದ ಮೋಕ್ಷವನ್ನೇ ಬಯಸುವ ಸಾಧಕರು ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ವೇದಾಂತಗಳನ್ನೇ ಓದಬೇಕು; ಅಲ್ಲಾ , ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಬೇಕು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಶ್ರವಣಮನನದ ಜೊತೆಗೆ ನಿದಿಧ್ಯಾಸನವನ್ನೂ ಮಾಡಬೇಕು. ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ಅನುಸಂಧಾನಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ವೇದಾಂತಗಳು ಹೊರಟಿರುವುದೇ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗಾಗಿ, ವೇದಾಂತಗಳು ಮುಮುಕ್ಷುಗಳ ಆಸ್ತಿ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದಾಂತಜ್ಞಾನದೀಪಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸಂಸಾರಬೀಜಭೂತಸ್ಯ ಹ್ಯಜ್ಞಾನಸ್ಯ ನಿವರ್ತಕಮ್।
ಜ್ಞಾನದೀಪಂ ಪರಂ ಜ್ಯೋತಿಃ ಭಾಸ್ವರಂ ನೌಮಿ ಶಂಕರಮ್ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೨೦
೨೩೩. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳ ನಾಶ

ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮಬ್ರಹ್ಮವಿಜ್ಞಾನಾತ್ ಸಂಸಾರಬೀಜಮಜ್ಞಾನಂ ಕಾಮಕರ್ಮ- ಪ್ರವೃತ್ತಿಕಾರಣಮ್ ಅಶೇಷತೋ ನಿವರ್ತತೇ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ವಿಜ್ಞಾನದಿಂದ ಕಾಮಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಬೀಜವಾಗಿರುವ, ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಬೀಜವಾಗಿರುವ ಅಜ್ಞಾನವು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತೊಲಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಕಾಮ, ಕಾಮದಿಂದ ಕರ್ಮ, ಕರ್ಮದಿಂದ ಜನ್ಮ, ಜನ್ಮದಿಂದ ಪುನಃ ಅವಿದ್ಯಾ; ಹೀಗೆ ನಡೆದುಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಿರುವದೇ ಸಂಸಾರಚಕ್ರ. ಇದೇ ಸಂಸಾರಸಾಗರ. ಈ ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ದುಃಖವೇ ನೀರು. ರಾಗದ್ವೇಷ, ಶೋಕಮೋಹ, ಲಾಭನಷ್ಟ, ಮಾನ ಅಪಮಾನ, ಧರ್ಮ ಅಧರ್ಮ, ಸುಖ ದುಃಖ ಮುಂತಾದ ಅನುಭವವೆಲ್ಲ ಈ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ತುಂಬಿರುತ್ತದೆ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಈ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಶಾಂತಿ ಸುಖಗಳು ಎಲ್ಲಿಂದ ಬರಬೇಕು?

ಅಜ್ಞಾನವೇ ಈ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಮೂಲಕಾರಣ ಎಂದಮೇಲೆ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ದೂರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಅಜ್ಞಾನವು ಅಷ್ಟು ಸುಲಭವಾಗಿ ನಾಶವಾಗುವಂಥ ಶತ್ರುವಲ್ಲ. “ಹೋದೆಯಾ ಪಿಶಾಚಿ ಎಂದರೆ ಬಂದೇ ಗವಾಕ್ಷಿ” ಎನ್ನುವಂತೆ ಹೋದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಪೂರಾ ಅವಿದ್ಯೆಯು ತೊಲಗಬೇಕಾದರೆ ವಿದ್ಯೆಯೇ ಬೇಕು. ಈ ವಿದ್ಯೆಯು ಕೇವಲ ಪುಸ್ತಕದ ವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲ. ಭೂಪಟದಲ್ಲಿ ಸಮುದ್ರವನ್ನು ನೋಡಿದವನಿಗೆ ಸಮುದ್ರದ ಸ್ವರೂಪವು ಅರ್ಥವಾದೀತೆ? ಇಲ್ಲ. ಅದರಂತೆ ವೇದಾಂತದ ಕೆಲವು ವಾಕ್ಯಗಳನ್ನು ಗಟ್ಟಿಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಲ್ಲ. ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಳ್ಳುವ ನಿಶ್ಚಿತವಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನಭಾಸ್ಕರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ರಾಗದ್ವೇಷವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಮ್ ಆತ್ಮೈಕತ್ವವಿದಂ ಪ್ರಭುಮ್।
ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನಭಾಸ್ವಂತಂ ಶಂಕರಂ ಶ್ರೀಗುರುಂ ಭಜೇ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೨೧
೨೩೪. ಇದೇ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವು

ಏವಂ ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿದೋಷಾನಾಸ್ಪದತ್ವಾತ್ ಆತ್ಮೈಕತ್ವಬುದ್ಧಿರೇವ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನಮ್ ಇತ್ಯರ್ಥಃ।

ಮಾಂಡೂಕ್ಯಗೌಡಪಾದಕಾರಿಕಾಭಾಷ್ಯ ೩-೧೭

ರಾಗದ್ವೇಷ ಮುಂತಾದ ಯಾವ ದೋಷಗಳಿಗೂ ಇಲ್ಲಿ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲದಿರುವದರಿಂದ ಆತ್ಮೈಕತ್ವಜ್ಞಾನವೇ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವು—ಎಂದರ್ಥ.

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ದರ್ಶನಕಾರರೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವೆಂದೇ ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಸಮ್ಯಕ್ ಎಂದರೆ ಸರಿಯಾದ ಶುದ್ಧವಾದ; ದರ್ಶನವೆಂದರೆ ಜ್ಞಾನ, ಅರಿವು, ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಎಂದರ್ಥ. ಹೀಗಾಗಿ ಒಂದು ಮಾತ್ರ ನಿಶ್ಚಿತವಾದ ಶುದ್ಧವಾದ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವಾಗಬಹುದೇ ಹೊರತು ಎಲ್ಲವೂ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವಾಗಲಾರವು.

ದ್ವೈತದರ್ಶನಗಳಲ್ಲಿ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳು ಸಹಜ. ಬೇಡಬೇಡವೆಂದರೂ ಇಲ್ಲಿ ರಾಗದ್ವೇಷ, ಅಸೂಯಾ, ಅಹಂಕಾರ, ಮಮಕಾರಗಳಿಗೆ ‘ಅವಕಾಶ’ ವಿರುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಇದರ ಹೆಸರೇ ‘ದ್ವೈತದರ್ಶನ’ವಲ್ಲವೆ? ನನ್ನ ಸಿದ್ಧಾಂತವೇ ಸರಿ, ನಿಮ್ಮ ಸಿದ್ಧಾಂತ ತಪ್ಪು, ಅವನ ಸಿದ್ಧಾಂತ ಸರಿಯಲ್ಲ—ಇವು ದ್ವೈತದರ್ಶನಗಳಲ್ಲಿ ಸಹಜವಾಗಿ ಬರುವ ದೋಷಗಳು.

ಆದರೆ ಅದ್ವೈತದರ್ಶನದಲ್ಲಿ ಹೆಸರೇ ಹೇಳುವಂತೆ ‘ಅದ್ವೈತ’ ವಾದ್ದರಿಂದ ಇಂಥ ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿದೋಷಗಳಿಗೆ ಅವಕಾಶವೇ ಇಲ್ಲ. ಅದ್ವೈತವೆಂದರೆ ‘ದ್ವೈತ’ವಿಲ್ಲದ್ದು. ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಎರಡನೇ ವಸ್ತುವೇ ಇಲ್ಲವೆಂಬ, ಎಲ್ಲವೂ ಆತ್ಮನೇ ಎಂಬ ಈ ಅದ್ವೈತದರ್ಶನದಲ್ಲಿ ಯಾವ ದೋಷಗಳೂ ಇರಲಾರವು. ನಿರ್ದುಷ್ಟವಾದ, ಪರಿಶುದ್ಧವಾದ ಪರಮಮಂಗಳಕರವಾದ ಸರ್ವಸಮನ್ವಯ ದರ್ಶನವೆಂದರೆ ‘ಅದ್ವೈತ ದರ್ಶನ’ವೇ. ಇದೇ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವಲೋಕಮರ್ಮಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕಾದ್ವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದೇ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಭೂತಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೨೨
೨೩೫. ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವೂ ಅನಿತ್ಯವೇ!

ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕಸಹಿತಾಃ ಸರ್ವೇಽಪಿ ಲೋಕಾಃ ಪುನರಾವರ್ತಿನಃ ಏವ, ಕಾಲಪರಿಚ್ಛಿನ್ನತ್ವಾತ್।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೮-೧೭

ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವನ್ನೊಳಗೊಂಡು ಸಕಲ ಲೋಕಗಳಿಂದಲೂ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದವರು ಪುನಃ ವಾಪಸ್ಸು ಬರಲೇಬೇಕು. ಎಲ್ಲ ಲೋಕಗಳೂ ಅನಿತ್ಯವೇ ಆಗಿರುತ್ತವೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವುಗಳು ಕಾಲದಿಂದ ಅಳೆಯಲ್ಪಟ್ಟಿರುತ್ತವೆ.

ಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಉಪಾಸನೆಗಳನ್ನೂ ಮಾಡಿ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕ, ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕಗಳಿಗೆ ಹೋದರೂ ಅಲ್ಲಿಂದ ವಾಪಸ್ಸಾಗಲೇ ಬೇಕು. ಆಯಾ ಕರ್ಮಗಳ ಫಲಗಳು ಸವೆದುಹೋಗಲಾಗಿ ಆ ಜಾಗಗಳನ್ನು ಖಾಲಿ ಮಾಡಲೇಬೇಕು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ , ಆ ಲೋಕಗಳೇ ಉರುಳಿ ಬೀಳುತ್ತವೆ.

ಈ ಮನುಷ್ಯಲೋಕದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದವರಿಗೆ ಒಂದು ನೂರು ಇಪ್ಪತ್ತು ವರ್ಷಗಳು ಆಯುಷ್ಯವಿರಬಹುದು. ಆಮೇಲೆ ಸಾಯಲೇ ಬೇಕು. ಅಲ್ಲದೆ ಈ ಭೂಲೋಕವೇ ತನ್ನ ಅವಧಿ ಮುಗಿದ ಬಳಿಕ ಪ್ರಲಯವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಪಿತೃಲೋಕ, ಸ್ವರ್ಗಲೋಕ, ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕಗಳ ಗತಿಯೂ ಇಷ್ಟೇ. ಕಾಲದೇವನು ಈ ಲೋಕಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಹಾಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

ಆದರೆ ಮೋಕ್ಷವು ಮಾತ್ರ ಹೀಗಲ್ಲ. ಒಮ್ಮೆ ಮುಕ್ತನಾಗಿಬಿಟ್ಟನೆಂದರೆ ಅವನು ಕೃತಕೃತ್ಯನಾದಂತೆಯೇ. ಮುಕ್ತಿಯೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪವೇ. ಇದು ಕಾಲದೇಶ ಪರಿಚ್ಛಿನ್ನವಾದ ಫಲವಲ್ಲ. ಮುಕ್ತಿಯು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದದ್ದು. ಮುಕ್ತಿಗೆ ಪ್ರಾರಂಭವೂ ಇಲ್ಲ ನಾಶವೂ ಇಲ್ಲ. ಮೋಕ್ಷವು ಮರಣಾನಂತರ ಲೋಕಾಂತರ ಕಾಲಾಂತರದಲ್ಲಿ ಹೊಸದಾಗಿ ಪಡೆಯುವ ಫಲವೇ ಅಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅತ್ಯಂತ ಶಾಶ್ವತವೆಂದೆನಿಸಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವೂ ಕಾಲಪರಿಚ್ಛಿನ್ನವಾದ್ದರಿಂದ ಅನಿತ್ಯವೇ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅಧ್ಯಾತ್ಮವಿದ್ಯಾಸಾರಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಾನೋಪಾಧಿವಿಭಿನ್ನಂ ತಂ ಸರ್ವೋಪಾಧಿವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಶಂಕರಮ್ ಅದ್ವಯಂ ಬ್ರಹ್ಮ ವಂದೇಽಂತರ್ಯಾಮಿಣಂ ಗುರುಮ್ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೨೩
೨೩೬. ‘ಬ್ರಹ್ಮ’ಕ್ಕೇ ಅನೇಕ ಹೆಸರುಗಳು

ತದೇವ ಶಾಂತಮ್ ಏಕಮ್ ಅದ್ವಯಂ ಬ್ರಹ್ಮ ನಾನಾ ಉಪಾಧಿಭಿಃ ಈಶ್ವರಸಂಜ್ಞಮ್, ಅಂತರ್ಯಾಮಿಸಂಜ್ಞಂ, ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭಸಂಜ್ಞಂ, ವಿರಾಟ್ ಪ್ರಜಾಪತಿಸಂಜ್ಞಂ, ದೇವತಾಸಂಜ್ಞಂ ಚ ಭವತಿ।

ಐತರೇಯಭಾಷ್ಯ ೩-೧-೩

ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಶಾಂತವೂ ಏಕವೂ ಅದ್ವಯವೂ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಈ ಪರಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೇ ನಾನಾ ಉಪಾಧಿಗಳ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ಈಶ್ವರ, ಅಂತರ್ಯಾಮಿ, ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭ, ವಿರಾಟ್, ಪ್ರಜಾಪತಿ ಮತ್ತು ಇಂದ್ರ ಚಂದ್ರಾದಿ ದೇವತೆಗಳು ಮುಂತಾಗಿ ನಾನಾ ಹೆಸರುಗಳು ಬಂದಿರುತ್ತವೆ.

ಪರಮಾತ್ಮನು ಒಬ್ಬನೇ. ಇವನು ಅದ್ವಿತೀಯನು, ಇವನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ಯಾವ ದೇವತೆಗಳೂ ನಿಜವಾಗಿ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಇವನೊಬ್ಬನೇ ಸರ್ವದೇವತಾಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಬೇರೆಬೇರೆಯ ಉಪಾಧಿಗಳ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ಇದೇ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ಬೇರೆಬೇರೆಯ ನಾಮರೂಪಗಳು ಅವಿದ್ಯಾದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ತೋರುತ್ತಿವೆ. ಒಂದೇ ನೀರು ಗಂಗಾನದಿಯಲ್ಲಿ ಸೇರಿದರೆ ‘ಗಂಗಾ’ ಎನಿಸುತ್ತದೆ, ಯಮುನಾನದಿ ಸೇರಿದಾಗ ‘ಯಮುನಾ’ ಆಗುತ್ತದೆ, ಕೆರೆನೀರನ್ನು ಸೇರಿದರೆ ‘ಕೆರೆ’ ಎನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ, ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಸೇರಿದರೆ ‘ಸಮುದ್ರ’ ಎನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ನೀರುಮಾತ್ರ ಒಂದೇ, ಅಲ್ಲವೆ?

ನಿರುಪಾಧಿಕವಾದಾಗ ಏಕಮೇವಾದ್ವಿತೀಯಂ ಬ್ರಹ್ಮ ; ಜಗತ್ ಕಾರಣತ್ವವೆಂಬ ಉಪಾಧಿಯಿಂದ ‘ಈಶ್ವರ’ನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಸಕಲ ಜೀವರಿಗೂ ಒಡೆಯನೆಂಬ ಉಪಾಧಿಯಿಂದ ‘ಅಂತರ್ಯಾಮಿ’ ಎನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಸಕಲಜೀವಿಗಳ ಕರಣಗಳಿಗೆ ಆತ್ಮನೆಂದಾದಾಗ ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರಥಮಶರೀರೀ ಎನಿಸಿದಾಗ ವಿರಾಟ್ ಪುರುಷ, ಪ್ರಜಾಪತಿಯೆಂದು ಕರೆಯಲ್ಪಡುತ್ತಾನೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸ್ವಸ್ಥಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸ್ವಸ್ಥಂ ಶಾಂತಂ ತಥಾ ಮುಕ್ತಂ ಕೃತಕೃತ್ಯಂ ಜಗದ್ಗುರುಮ್।
ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಭಾವೇಣ ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಭಜೇ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೨೪
೨೩೭. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಸ್ವಸ್ಥತೆ

ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪದರ್ಶನೇನ ಸ್ವಸ್ಥಃ ಪ್ರಶಾಂತಾತ್ಮಾ ಕೃತಕೃತ್ಯಃ ಮುಕ್ತೋ ಭವತಿ; ನಾನ್ಯಥಾ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೧-೩-೧೪

ಆತ್ಮ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಅಂಥವನು ಸ್ವಸ್ಥನೂ ಪ್ರಶಾಂತಾತ್ಮನೂ ಕೃತಕೃತ್ಯನೂ ಮತ್ತು ಮುಕ್ತನೂ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಇದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ದಾರಿಯೇ ಇಲ್ಲ.

ಸಕಲವೇದಗಳ ಹಾಗೂ ಸಕಲಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಸಾರವೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ. ಸಕಲ ಸಾಧನಗಳ ಗುರಿಯೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ; ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ನಿಜವಾದ ಸಂಪತ್ತು, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ನಿಜವಾದ ಆಸ್ತಿ. ಸಕಲ ಮಾನವರೂ ಈ ಮಾನವಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಪಡೆಯಲೇಬೇಕಾಗಿರುವ ಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಇನ್ನು ಬೇರೆ ಏನೇ ಸಂಪತ್ತುಗಳಿದ್ದರೂ ಎಲ್ಲವೂ ವ್ಯರ್ಥ!

ಅಬ್ಬಾ! ಹಾಗಾದರೆ ಈ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ನಮಗೆ ದೊರಕುವ ಫಲವೇನು? ಎಂದರೆ, ಮುಕ್ತಿ. ಮೋಕ್ಷ , ಅಮೃತತ್ವ ಈ ಶಬ್ದಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದೊಡನೆ ನಮಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಭಯವಾಗಬಹುದಲ್ಲವೆ? ಬೇಡ, ಹೆದರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಮುಕ್ತಿಗೆ ಬದಲು ಬೇರೆ ಪದವನ್ನು ಬಳಸೋಣ. ಅದೇ ಸ್ವಸ್ಥತಾ, ಕೃತಕೃತ್ಯತಾ, ಪ್ರಶಾಂತತಾ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಕೃತಕೃತ್ಯನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ, ಸ್ವಸ್ಥನಾಗುತ್ತಾನೆ, ಪರಮಾನಂದಿಯಾಗುತ್ತಾನೆ.

ಮಾನವನಿಗೆ ಸಕಲ ಸೌಭಾಗ್ಯಗಳೂ ಇದ್ದು ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯವು (ಆರೋಗ್ಯವೊಂದು) ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಎಲ್ಲವೂ ದಂಡವಲ್ಲವೆ? ಅಂದಮೇಲೆ ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯಕ್ಕೆ ಎಂಥ ಬೆಲೆಯಿದೆ? ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ನಿಜವಾದ ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯವು ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಸ್ವಸ್ಮಿನ್ ಸ್ವರೂಪೇ ತಿಷ್ಠತಿ ಇತಿ ಸ್ವಸ್ಥಃ, ಎಂದರೆ ತನ್ನ ನಿಜಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ತಾನು ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುವದೇ ಸ್ವಸ್ಥತಾ. ಇದೇ ಮುಕ್ತಿಯು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪಂಚಕೋಶಾತೀತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಪಂಚಕೋಶವಿಲಕ್ಷಣಮ್।
ಅಭ್ಯಂತರತಮಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಭಜೇ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೨೫
೨೩೮. ‘ಪಂಚಕೋಶ’ಗಳ ವಿವೇಕ

ಅನ್ನಮಯಾದಿಭ್ಯಃ ಆನಂದಮಯಾಂತೇಭ್ಯಃ ಆತ್ಮಭ್ಯಃ ಅಭ್ಯಂತರ-ತಮಂ ಬ್ರಹ್ಮ ವಿದ್ಯಯಾ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮತ್ವೇನ ದರ್ಶಯತಿ ಶಾಸ್ತ್ರಮ್।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೨

ಅನ್ನಮಯದಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿ ಆನಂದಮಯದ ವರೆಗಿರುವ ಕಲ್ಪಿತರಾದ ಆತ್ಮರುಗಳಿಗಿಂತ ಅತ್ಯಂತ ಒಳಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೂ ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮನು—ಎಂಬುದನ್ನು ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ವೇದಾಂತವು ತೋರಿಸಿಕೊಡುತ್ತದೆ.

ಶಾಸ್ತ್ರವೆಂದರೆ ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಸುವ ವಾಕ್ಯ. ಶಾಸ್ತ್ರವೆಂದರೆ ವೇದಾಂತವೊಂದೇ. ವೇದಾಂತದ ಸಂದೇಶವು ಸಾರ್ವತ್ರಿಕವಾದದ್ದು. ಅನ್ನಮಯ ಪ್ರಾಣಮಯ ಮನೋಮಯ ವಿಜ್ಞಾನಮಯ ಮತ್ತು ಆನಂದಮಯಗಳೆಂದು ಐದು ಕೋಶಗಳಿವೆ. ಇವೆಲ್ಲವೂ ಅನಾತ್ಮಗಳೇ. ಆದರೆ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಈ ಅನಾತ್ಮ ಪಂಚಕೋಶಗಳನ್ನೇ ಆತ್ಮನೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ವಿಚಾರದ ಕೊರತೆಯೇ ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ.

ವೇದಾಂತವು ಸಾಧಕರಿಗೆ ವಿಚಾರದ ರಾಜಮಾರ್ಗವನ್ನು ತೋರಿಸಿ ತನ್ಮೂಲಕ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತದೆ. ಪಂಚಕೋಶಗಳು ವಿಕಾರಿಯಾಗಿರುತ್ತವೆ, ಪಂಚಕೋಶಗಳು ವಿಷಯವಾಗಿರುತ್ತವೆ; ಪಂಚಕೋಶಗಳು ಜಡವಾಗಿರುತ್ತವೆ, ಪಂಚಕೋಶಗಳು ನಾಶವಾಗುತ್ತವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ಪಂಚಕೋಶಗಳು ಆತ್ಮನಲ್ಲ , ಇವು ಅನಾತ್ಮವೇ. ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಐದೂ ಕೋಶಗಳಿಗೂ ಆತ್ಮನಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಈ ಆತ್ಮನೇ ನಮ್ಮ ಸ್ವರೂಪವು. ಇದನ್ನು ಅರಿಯುವದಕ್ಕೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂದು ಹೆಸರು. ಇದನ್ನು ತಿಳಿಸುವದೇ ವೇದಾಂತದ ಗುರಿಯಾಗಿದೆ. ಹೀಗೆ ವೇದಾಂತಗಳ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ ಅದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅಧ್ಯಾಸವಿವರ್ಜಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅವಿದ್ಯಾರಹಿತಂ ಶಾಂತಮ್ ವ್ಯವಹಾರವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಕೋವಿದಮ್ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೨೬
೨೩೯. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಸಕಲವ್ಯವಹಾರ

ಅವಿದ್ಯಾಖ್ಯಮ್ ಅಧ್ಯಾಸಂ ಪುರಸ್ಕೃತ್ಯ ಸರ್ವೇ ಪ್ರಮಾಣಪ್ರಮೇಯ-ವ್ಯವಹಾರಾಃ ಲೌಕಿಕಾಃ ವೈದಿಕಾಶ್ಚ ಪ್ರವೃತ್ತಾಃ। ಸರ್ವಾಣಿ ಚ ಶಾಸ್ತ್ರಾಣಿ ವಿಧಿ ಪ್ರತಿಷೇಧ ಮೋಕ್ಷಪರಾಣಿ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ – ಅಧ್ಯಾಸಭಾಷ್ಯ

‘ಅವಿದ್ಯೆ’ಯೆಂಬ ಅಧ್ಯಾಸವನ್ನು ಮುಂದುಮಾಡಿಕೊಂಡೇ ಪ್ರಮಾಣಪ್ರಮೇಯ ವ್ಯವಹಾರಗಳೂ ಲೌಕಿಕ ವೈದಿಕವ್ಯವಹಾರಗಳೂ ನಡೆಯುತ್ತಿವೆ. ಮತ್ತು ವಿಧಿ ಪ್ರತಿಷೇಧ ವ್ಯವಹಾರಗಳೂ ವೇದಾಂತದ ಮೋಕ್ಷವ್ಯವಹಾರಗಳೂ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ನಡೆಯುತ್ತಿವೆ.

ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಎಲ್ಲ ವ್ಯವಹಾರಗಳೂ ನಡೆಯುತ್ತಿವೆ— ಎಂಬಿದೇ ಶಾಂಕರಸಿದ್ಧಾಂತದ ವಿಶೇಷತೆ. ಶರೀರದ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಹಾಗೂ ಮನಸ್ಸಿನ ವ್ಯಾಪಾರಗಳೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಒಟ್ಟಾಗಿ ಒಂದು ಹೆಸರು, “ವ್ಯವಹಾರ”. ಈ ವ್ಯವಹಾರವು ಲೌಕಿಕ, ವೈದಿಕ ಹಾಗೂ ವೇದಾಂತವೆಂದು ಮೂರು ಭಾಗವಾಗಿದೆ.

ಶಾಸ್ತ್ರಸಂಸ್ಕಾರವಿಲ್ಲದ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೂ ಸಮಾನವಾಗಿರುವ ಊಟ, ನಿದ್ರೆ, ಹಸಿವು, ಬಾಯಾರಿಕೆಗಳಿಗೆ ‘ಲೌಕಿಕ’ ವ್ಯವಹಾರವೆಂದು ಹೆಸರು. ಎಲ್ಲ ಮಾನವರೂ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಎದ್ದಾಗಿನಿಂದ ರಾತ್ರಿ ಮಲಗುವವರೆಗೂ ಮಾಡುವ ವ್ಯವಹಾರವೆಲ್ಲವೂ “ಲೌಕಿಕ”ವೇ. ಇನ್ನು, ವೈದಿಕವ್ಯವಹಾರವೆಂದರೆ ಸಂಧ್ಯಾ, ಪೂಜಾ, ಜಪ, ಪಾರಾಯಣ, ಯಜ್ಞಯಾಗಾದಿಗಳು; ಬ್ರಹ್ಮಹತ್ಯಾ, ಸುರಾಪಾನಾದಿಗಳು ಶಾಸ್ತ್ರ ನಿಷಿದ್ಧವ್ಯವಹಾರಗಳು. ಇನ್ನು ವೇದಾಂತದ ‘ಮೋಕ್ಷ’ ವ್ಯವಹಾರ. ಗುರು, ಶಿಷ್ಯ, ಶಾಸ್ತ್ರ , ವಿದ್ಯಾ, ಅವಿದ್ಯಾ, ಬಂಧ, ಮೋಕ್ಷ—ಇವುಗಳು. ಇವೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಮೂಲ ಬಂಡವಾಳ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಈ ವ್ಯವಹಾರಗಳು ಸತ್ಯವಾಗಿ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ. ಅವಿದ್ಯಾನಾಶವಾದರೆ ವ್ಯವಹಾರಗಳು ಸತ್ಯವಾಗಿ ಉಳಿದಿರುವದಿಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದವೇದಾಂಗವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವೇದಜ್ಞಂ ವೇದಸಾರಜ್ಞಂ ವೇದಾಂಗಾನಾಂ ಚ ಪಾರಗಮ್।
ಶಂಕರಂ ಶಾಸ್ತ್ರಸಾರಜ್ಞಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಮುಕ್ತಿದಂ ಭಜೇ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೨೭
೨೪೦. ವೇದವೇದಾಂಗಗಳು ವಿದ್ಯಾಸಹಾಯಕ

ವೇದಾನಾಂ ವೇದಾಂಗಾನಾಂ ಚ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರಾಪ್ತಿಉಪಾಯತ್ವ- ಮೇವ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೪-೭

ವೇದಾಧ್ಯಯನ ಹಾಗೂ ವೇದಾಂಗಾಧ್ಯಯನದಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಸಹಾಯಕವಾಗುತ್ತದೆ, ಅಷ್ಟೇ.

ದ್ವಿಜರಾದವರು ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ವೇದಾಧ್ಯಯನವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಕ್ಷತ್ರಿಯ ವೈಶ್ಯರಿಗೆ ದ್ವಿಜರೆಂದು ಹೆಸರು. ಇವರಿಗೆ ಉಪನಯನ ಸಂಸ್ಕಾರದಿಂದ ದ್ವಿತೀಯ ಜನ್ಮವು ಬರುತ್ತದೆ. ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಇವರು ವೇದಗಳನ್ನೂ ಮತ್ತು ವೇದಾಂಗಗಳನ್ನೂ ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಲೇಬೇಕು. ವೇದಗಳು ನಾಲ್ಕು: ೧. ಋಗ್ವೇದ ೨. ಯಜುರ್ವೇದ ೩. ಸಾಮವೇದ ೪. ಅಥರ್ವವೇದ. ಇನ್ನು ವೇದಾಂಗಗಳು ಆರು: ಶಿಕ್ಷಾ, ವ್ಯಾಕರಣಂ, ಛಂದಸ್ಶಾಸ್ತ್ರ , ನಿರುಕ್ತಂ, ಜ್ಯೌತಿಷ್ಯ ಮತ್ತು ಕಲ್ಪ.

ಇವುಗಳ ಅಧ್ಯಯನದಿಂದ ಪುಣ್ಯವು ಲಭಿಸುತ್ತದೆ. ಇವುಗಳನ್ನು ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಾದವರು ಭಗವದರ್ಪಣ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಮಾಡಿದರೆ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯೂ ಆಗುತ್ತದೆ. ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಹೊಂದುವದಕ್ಕೆ ಇವು ಸಹಾಯಕವಾಗುತ್ತವೆ. ಕೇವಲ ವೇದವೇದಾಂಗಾಧ್ಯಯನದಿಂದ ಮೋಕ್ಷವು ಉಂಟಾಗುವದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇದು ನಿರರ್ಥಕವೆಂದೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಇದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ವಿಹಿತವಾಗಿರುವ ಸಾರ್ವತ್ರಿಕ ಸಾಧನವೂ ಅಲ್ಲ.

ಆಯಾ ವರ್ಣಾಶ್ರಮದವರು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಸ್ವಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಪರಮಾತ್ಮನ ಆರಾಧನೆ—ಎಂಬ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಮಾಡುತ್ತಾ ಬಂದರೆ, ಅದರಿಂದ ಅವರ ಅಂತಃಕರಣವು ಶುದ್ಧವಾಗಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಸಹಾಯಕವಾಗುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದಪರಾಯಣಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದಪರಂ ಶಾಂತಂ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದಪ್ರದಾಯಕಮ್।
ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ವಂದೇ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದಪ್ರಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೨೮
೨೪೧. ಅಳತೆಮೀರಿದ್ದು ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದ!

ಅತಃ ಪರಂ ಗಣಿತನಿವೃತ್ತಿಃ , ಏಷಃ ಪರಮಃ ಆನಂದಃ। ಯಸ್ಯ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕಾದ್ಯಾನಂದಾಃ ಮಾತ್ರಾಃ ಉದಧೇರಿವ ವಿಪ್ರುಷಃ।

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯ ೪-೩-೩೩

ಇಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದಕ್ಕೆ ಗಣಿತವು ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಇದೇ ಪರಮ ಆನಂದವು, ಇದೇ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವು. ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವೇ ಮುಂತಾದ ಲೋಕಗಳಲ್ಲಿ ದೊರಕುವ ಆನಂದಗಳೆಲ್ಲವೂ ಸಮುದ್ರದ ನೀರಿನ ತುಂತುರುಗಳಂತೆ ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದದ ತುಣುಕುಗಳೇ ಆಗಿರುತ್ತವೆ.

ವಿಷಯಭೋಗದಿಂದ ಉಂಟಾಗುವದು ವಿಷಯಾನಂದ, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ದೊರಕುವದು ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದ. ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳಿಂದ ವಿಷಯಾನಂದವು ದೊರಕಿದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಮೋಕ್ಷಾನಂದವೇ ದೊರಕುತ್ತದೆ. ವಿಷಯಾನಂದದಲ್ಲಿ ತಾರತಮ್ಯವು ಇರುತ್ತದೆ. ವಿಷಯ, ಇಂದ್ರಿಯಶಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿರುವ ತಾರತಮ್ಯದಿಂದ ಅದರ ಫಲದಲ್ಲಿಯೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಾಗುತ್ತದೆ. ಮನುಷ್ಯನಿಂದ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಬದಲಾವಣೆಯಾಗುತ್ತಾ ಹೋಗುವ ಈ ವಿಷಯಾನಂದದ ಹಣೇಬರಹವೇ ಇಷ್ಟು!

ಇನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವೋ? ಎಂದರೆ, ಇಲ್ಲಿ ಯಾವ ತಾರತಮ್ಯವಾಗಲಿ ಅಳತೆಯಾಗಲಿ ಗಣಿತವಾಗಲಿ ಇರುವದಿಲ್ಲ! ಆಕಾಶಕ್ಕೆ ಯಾವ ಉದ್ದ ಅಗಲ ಅಳತೆ ಇದೆಯೆ? ಇಲ್ಲ. ಆಕಾಶಕ್ಕೆ ಯಾವ ಭೇದವಾದರೂ ಇದೆಯೇ? ಇಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುವ ಮೋಕ್ಷಾನಂದವು ಪರಿಪೂರ್ಣವಾಗಿದೆ. ಬಡವನ ಮೋಕ್ಷಾನಂದ, ಶ್ರೀಮಂತನ ಮೋಕ್ಷಾನಂದ, ಹಿಂದುಗಳ ಮೋಕ್ಷಾನಂದ, ಮುಸಲ್ಮಾನರ ಮೋಕ್ಷಾನಂದ—ಎನ್ನುವ ಯಾವ ಭೇದವೂ ಇಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವು ಅಖಂಡ, ಪರಿಪೂರ್ಣ ಹಾಗೂ ಸರ್ವಸಮಾನ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಶೋಕಮೋಹನಿವಾರಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶೋಕಮೋಹನಿವೃತ್ತ್ಯರ್ಥಂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನೋಪದೇಶಕಮ್।
ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ವಂದೇ ಶೋಕಮೋಹನಿವೃತ್ತಯೇ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೨೯
೨೪೨. ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಶೋಕಮೋಹನಿವೃತ್ತಿ

ಜ್ಞಾನಂ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶೋಕಮೋಹಾದಿ ಸಂಸಾರ ಹೇತುದೋಷ ನಿವೃತ್ತಿಕಾರಣಮ್।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೨-೩೯

ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿರುವ ಶೋಕಮೋಹಾದಿ ದೋಷಗಳನ್ನು ನಾಶಮಾಡಲು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ನೇರವಾದ ಸಾಧನವಾಗಿದೆ.

ಜನ್ಮ ಜರಾ ರೋಗ ದುಃಖ ಮರಣರೂಪವಾದ ಈ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದದ್ದು ಶೋಕಮೋಹಗಳು. ಶೋಕವೆಂದರೆ ದುಃಖ, ಮೋಹವೆಂದರೆ ಅವಿದ್ಯೆ. ತಾನಲ್ಲದ ದೇಹಾದಿಗಳನ್ನು ತಾನೆಂದು ಭ್ರಮಿಸುವದೇ ಮೋಹವು. ಈ ಮೋಹದಿಂದ ಕಾಮಗಳು ಏಳುತ್ತವೆ. ಕಾಮಗಳಿಂದ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಭೋಗಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಭೋಗಾನುಭವಕ್ಕಾಗಿ ದೇಹಪ್ರಾಪ್ತಿ. ದೇಹಪ್ರಾಪ್ತಿಯಿಂದ ಪುನಃ ಶೋಕಮೋಹಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಇದು ಸಂಸಾರಚಕ್ರ.

ಈ ಸಂಸಾರಚಕ್ರದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮಾಡುವವನೇ ಉತ್ತಮಸಾಧಕ; ಇವನೇ ಮುಮುಕ್ಷು , ತತ್ತ್ವಜಿಜ್ಞಾಸು, ಇವನೇ ವಿವೇಕಿ. ಇಂಥವನು ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಕುರಿತು ವಿಚಾರಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಶುದ್ಧವಾದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಏಕಾಗ್ರಚಿತ್ತದಿಂದ ವೇದಾಂತಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ವಿಚಾರಮಾಡಿದಾಗ ಅಂತಃಕರಣದಲ್ಲಿ ನಿಶ್ಚಿತವಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯು ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಇದೇ ಜ್ಞಾನ, ಇದೇ ದರ್ಶನ, ಇದೇ ಆತ್ಮನಿಶ್ಚಯವು. ಈ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಅಜ್ಞಾನವು, ಮೋಹವು ನಾಶವಾದೀತೇ ಹೊರತು ಕರ್ಮ, ಭಕ್ತಿ, ಯೋಗಾನುಷ್ಠಾನ, ಧ್ಯಾನಾದಿ ಇತರ ಯಾವ ಸಾಧನಗಳಿಂದಲೂ ನಾಶವಾಗುವದಿಲ್ಲ. ಕತ್ತಲೆಯು ಬೆಳಕಿನಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ದೂರವಾಗುವಂತೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಧ್ವಂಸವಾಗುತ್ತದೆ, ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಶೋಕಮೋಹಗಳ ನಾಶ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಮಹತ್ತ್ವಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾ ಪರಾ ಸಂಪತ್ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾ ಪರಂ ಧನಮ್।
ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ವಂದೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾರತಂ ಸದಾ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೩೦
೨೪೩. ಎಂಥಾ ಅಮೂಲ್ಯ ಸಂಪತ್ತು, ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆ!

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರಾಪ್ತಿಪ್ರಯೋಜನಗೌರವಾತ್ ತ್ಯಕ್ತರಾಗದ್ವೇಷಮೋಹ- ಈರ್ಷ್ಯಾದಿದೋಷಾವೇವ ಭೂತ್ವಾ ಇಂದ್ರವಿರೋಚನೌ ಊಷತುಃ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯಂ ಪ್ರಜಾಪತೌ। ತೇನೇದಂ ಪ್ರಖ್ಯಾಪಿತಮ್ ಆತ್ಮವಿದ್ಯಾ-ಗೌರವಮ್।

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ ೮-೭-೩

ಇಂದ್ರ ವಿರೋಚನ—ಇಬ್ಬರೂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರಜಾಪತಿ ಬ್ರಹ್ಮನ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ರಾಗದ್ವೇಷಮೋಹಮಾತ್ಸರ್ಯವೇ ಮುಂತಾದ ದೋಷಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟವರಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಆಚರಿಸಿದರು. ಇದರಿಂದ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯ ಮಹಿಮೆಯು ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ.

ಇದು ಛಾಂದೋಗ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಬರುವ ಒಂದು ಕಥೆ. ಇಂದ್ರನು ದೇವತೆಗಳ ರಾಜ, ವಿರೋಚನನು ಅಸುರರ ರಾಜ. ಇವರಿಬ್ಬರೂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡುವದಕ್ಕಾಗಿ ತಂದೆಯಾದ ಪ್ರಜಾಪತಿಯ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದರು. ತಂದೆಯು ಇವರನ್ನು ಕುರಿತು “ನೀವಿಬ್ಬರೂ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯವ್ರತವನ್ನು ಆಚರಿಸಿದರೆ ಆಮೇಲೆ ನಿಮಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತೇನೆ” ಎಂದು ಆದೇಶಿಸಿದನು. ಅದರಂತೆ ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯವ್ರತವನ್ನು ಆಚರಿಸಿದರು. ಇವರಿಬ್ಬರೂ ಪರಸ್ಪರ ಶತ್ರುಗಳಾಗಿದ್ದರೂ ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿ ದೋಷಗಳನ್ನು ದೂರಮಾಡಿಕೊಂಡು ಗುರುಸೇವೆಯನ್ನು ಶ್ರದ್ಧಾಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಆಚರಿಸಿದರು. ಸಂತುಷ್ಟನಾದ ಪ್ರಜಾಪತಿಯು ಇವರಿಬ್ಬರಿಗೂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿದನು. ಅಂತೂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಇಂದ್ರ ವಿರೋಚನರಿಬ್ಬರೂ ತಮ್ಮ ವೈಯಕ್ತಿಕ ರಾಗ ದ್ವೇಷಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಸದ್ಗುರುಗಳಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿಯುಕ್ತರಾಗಿದ್ದು ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡಿದರೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ಎಂಥ ಮಹಿಮೆಯುಳ್ಳದ್ದು! ಎಂದು ತಿಳಿಸಿದಂತೆ ಆಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಉಪದೇಶಕ್ರಮವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ತೀತಿ ಪ್ರವಕ್ತಾರಂ ಪ್ರಾರಂಭೇ ಶಂಕರಂ ಭಜೇ।
ಅಸ್ತಿನಾಸ್ತ್ಯಸ್ತಿನಾಸ್ತೀತಿ ನಿಷೇದಂತಂ ತತಃ ಪರಮ್ ॥

ಆಗಸ್ಟ್ ೩೧
೨೪೪. ‘ಆಸ್ತಿಕ’ನಾದವನಿಗೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನ

ಪ್ರಥಮಮ್ ‘ಅಸ್ತಿ’ ಇತ್ಯೇವ ಉಪಲಬ್ಧವ್ಯಃ, ಪಶ್ಚಾತ್ ಪ್ರತ್ಯಸ್ತಮಿತ-ಸರ್ವೋಪಾಧಿಸ್ವರೂಪಃ ಅದ್ವಯಸ್ವಭಾವಃ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮಾ ಸ್ವಯಮೇವ ಪ್ರಸೀದತಿ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೨-೩-೧೩

ಮೊದಲು ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ‘ಇದೆ’ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಅನಂತರ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥವನ್ನು ವಿಚಾರಮಾಡಿದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ನಿರುಪಾಧಿಕವಾದದ್ದು , ಅದ್ವಯಸ್ವಭಾವದ್ದು—ಎಂಬುದು ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

ಅಧ್ಯಾತ್ಮಸಾಧಕನು ಮೊದಲು ಆಸ್ತಿಕನಾಗಬೇಕು. ದೇವರಿದ್ದಾನೆ, ವೇದಪ್ರಮಾಣಗಳು ಸತ್ಯ, ಲೋಕಾಂತರವುಂಟು, ಜನ್ಮಾಂತರವುಂಟು, ಧರ್ಮಾಧರ್ಮಗಳು ಇವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮೊದಲು ನಂಬಬೇಕು. ಮೊದಲೇ ನಾಸ್ತಿಕನಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಅಂಥವನಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗದು. ನಾನು ದೇವರನ್ನು ನಂಬುವದಿಲ್ಲ , ಆ ದೇವರು ಇಲ್ಲ , ಅವನು ಇದ್ದರೆ ಈಗ ಇಲ್ಲಿ ಬಂದು ನಿಲ್ಲಲಿ, ನೋಡುತ್ತೇನೆ; ಲೋಕಾಂತರವೂ ಇಲ್ಲ , ಜನ್ಮಾಂತರವೂ ಇಲ್ಲ—ಎಂದೆಲ್ಲ ಒಣ ವಾದಮಾಡುವ ನಾಸ್ತಿಕರಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುವದಿಲ್ಲ.

ಬ್ರಹ್ಮವಿದರಾದ ಸದ್ಗುರುಗಳು ಸರಿಯಾಗಿ ವೇದಾಂತಗಳ ಮರ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಬ್ರಹ್ಮವು ಸವಿಶೇಷವಾದ ಒಬ್ಬ ದೇವತೆಯಲ್ಲ. ಇಂದ್ರ, ಸೂರ್ಯ, ಅಗ್ನಿ, ವರುಣರಂತೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ಗಂಡೂ ಅಲ್ಲ; ಲಕ್ಷ್ಮಿ, ಸರಸ್ವತಿ, ಪಾರ್ವತಿ, ಗಾಯತ್ರಿಯಂತೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಹೆಣ್ಣೂ ಅಲ್ಲ. ಚತುರ್ಮುಖ ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ನಾಲ್ಕು ಮುಖಗಳುಂಟು, ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಮುಖಗಳೇ ಇಲ್ಲ; ಮಹಾವಿಷ್ಣುವಿಗೆ ನಾಲ್ಕು ಭುಜಗಳುಂಟು, ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಭುಜಗಳೇ ಇಲ್ಲ; ಈಶ್ವರನಿಗೆ ಮೂರು ಕಣ್ಣುಗಳುಂಟು, ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಕಣ್ಣೇ ಇಲ್ಲ. ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಸ್ವರೂಪವಾಗಿರುವ ಸಾಕ್ಷಿ ಸ್ವರೂಪವಾಗಿದೆ. ಇದೇ ಬ್ರಹ್ಮದ ನಿಜವಾದ ಸ್ವರೂಪವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಮುಕ್ತಿಮಾರ್ಗಪ್ರದರ್ಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಕರ್ಮಾತೀತಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಕರ್ಮಯೋಗವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನಭಾಸ್ವಂತಂ ನೌಮಿ ಸದ್ಗುರುಶಂಕರಮ್ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೧
೨೭೫. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಕನಸಿನಲ್ಲೂ ಕರ್ಮವಿಲ್ಲ

ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವಿದಃ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವಿರುದ್ಧೋ ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನಹೇತುಕಃ ಕರ್ಮಯೋಗಃ ಸ್ವಪ್ನೇಽಪಿ ನ ಸಂಭಾವಯಿತುಂ ಶಕ್ಯತೇ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೫-೧

ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ಬಲ್ಲವನಿಗೆ, ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾದ ಹಾಗೂ ಮಿಥ್ಯಾಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕರ್ಮಯೋಗವು, ಕನಸಿನಲ್ಲೂ ಸಂಭವಿಸಲಾರದು.

ಫಲಾಕಾಂಕ್ಷಿಗಳಾದ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಆಯಾ ಫಲಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾ ಅಷ್ಟರಿಂದಲೇ ಸಂತುಷ್ಟರಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾರೆ. ಇನ್ನು ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಾದ ಸಾಧಕರು ವಿವೇಕಿಗಳಾಗಿ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಗಾಗಿ ಕರ್ಮಯೋಗವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಶಮದಮಾದಿಸಾಧನಗಳನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡುತ್ತಾ ವೇದಾಂತಾರ್ಥಚಿಂತನಪರಾಯಣರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಇವರಿಬ್ಬರಿಗೂ ಕ್ರಮವಾಗಿ ಕರ್ಮಗಳು, ಹಾಗೂ ಕರ್ಮಯೋಗ ಖಡ್ಡಾಯವಾಗಿ ಬೇಕೇ ಬೇಕು.

ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಕರ್ಮಗಳೂ ಇಲ್ಲ , ಕರ್ಮಯೋಗದ ಗಂಧವೂ ಇಲ್ಲ. ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಫಲಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಯಾವ ಅನಿತ್ಯವಾದ ಫಲಗಳೂ ಬೇಕಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ಕರ್ಮಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳಾದ ಸಾಧಕರು ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಗಾಗಿ ಕರ್ಮಯೋಗಾನುಷ್ಠಾನವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯ ಆವಶ್ಯಕತೆಯಿಲ್ಲದ್ದರಿಂದ ಕರ್ಮಯೋಗವೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಕರ್ಮಯೋಗದ ಕಟ್ಟಕಡೆಯ ಫಲವಾದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನೇ ಪಡೆದಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಕರ್ಮಯೋಗಾನುಷ್ಠಾನದಿಂದ ಆಗಬೇಕಾದ ಫಲವೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ನಿತ್ಯತೃಪ್ತನಾದ ನಿತ್ಯಸಂತುಷ್ಟನಾದ ಕೃತಕೃತ್ಯ. ಇವನು ಕರ್ಮಾತೀತನು!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವಿಜ್ಞಾನಾನ್ಮೋಕ್ಷಬೋಧಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಜ್ಞಾನೇನ ಕೃತಂ ಬಂಧಂ ವಿಜ್ಞಾನಾತ್ ಮೋಕ್ಷಬೋಧಕಮ್।
ಶಂಕರಂ ಶಾಸ್ತ್ರಸಾರಜ್ಞಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಗುರುಂ ಶ್ರಯೇ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೨
೨೭೬. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬಂಧನ, ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮೋಕ್ಷ

ದರ್ಶನಾದರ್ಶನಾಪೇಕ್ಷತ್ವಾತ್ ಬ್ರಹ್ಮಣಃ ಆಪ್ತ್ಯ ನಾಪ್ತ್ಯೋಃ ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೧

ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಕಾರಣ, ಅಜ್ಞಾನವೇ ಬ್ರಹ್ಮದ ಅಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಕಾರಣವಾಗಿದೆ.

ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಹೊಂದುವದು ಎಂದರ್ಥ. ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂಬುದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ತನಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿದ್ದರೆ ಆಗ ಅದರ ಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂಬುದು ಹೊಂದೀತು. ಧನಪ್ರಾಪ್ತಿ , ಪುತ್ರಪ್ರಾಪ್ತಿ , ವನಪ್ರಾಪ್ತಿ , ಯಶಃಪ್ರಾಪ್ತಿ , ಸ್ವರ್ಗಪ್ರಾಪ್ತಿ—ಇವೆಲ್ಲವೂ ಹೊಂದುತ್ತವೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಹೊಂದುವವನೇ ಬೇರೆ, ಹೊಂದಲ್ಪಡುವ ವಸ್ತುಗಳೇ ಬೇರೆ. ಒಂದು ಸ್ಥಳದಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಪಡೆಯುವಂಥ ವಸ್ತುಗಳಿವು!

ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂಬುದು ಹೀಗಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮವು ನಮಗಿಂತ ಎಲ್ಲಿಯೋ ಬೇರೆ ಜಾಗದಲ್ಲಿ ಇರುವಂಥ ವಸ್ತುವಲ್ಲ. ನಮ್ಮಗಳ ನಿಜವಾದ ಸ್ವರೂಪವೇ ಬ್ರಹ್ಮವು. ಆಕಾಶಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂಬುದು ಹೊಂದುವದಿಲ್ಲ , ಅಲ್ಲವೆ? ಅದರಂತೆಯೇ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂಬುದೂ ಸರಿಯಲ್ಲ.

ಹಾಗಾದರೆ ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾರಲ್ಲ! ಇದು ಹೇಗೆ ಸರಿ? ಎಂದರೆ, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂದರೇ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂದರ್ಥ. ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿಯಲಿಲ್ಲವಾದರೆ ಅದೇ ಬ್ರಹ್ಮದ ಅಪ್ರಾಪ್ತಿಯು. ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯು; ಇದು ಅಪ್ರಾಪ್ತಪ್ರಾಪ್ತಿಯಲ್ಲ , ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ ಪ್ರಾಪ್ತಪ್ರಾಪ್ತಿಯು. ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮದ ಅಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗಿದೆ, ಅವರಿಗೇ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯು ಆಗು ತ್ತದೆ—ಎಂದು ತಾತ್ಪರ್ಯ. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬಂಧನ, ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮುಕ್ತಿ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಭೇದಜ್ಞಾನನಿರಾಸಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಿರುಪಾಧಿಕಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮನಿಷ್ಠಂ ನಿತ್ಯಸ್ವಭಾವಕಮ್।
ಅವಿದ್ಯಾರಹಿತಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಭೇದಬಾಧಕಮ್ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೩
೨೭೭. ಉಪಾಧಿಯಿಂದಲೇ ಭೇದವು

ವಿಜ್ಞಾನಾತ್ಮಪರಮಾತ್ಮನೋರ್ಭೇದಃ ಅವಿದ್ಯಾಪ್ರತ್ಯುಪಸ್ಥಾಪಿತನಾಮ- ರೂಪರಚಿತದೇಹಾದ್ಯುಪಾಧಿನಿಮಿತ್ತಃ, ನ ತು ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕಃ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೪-೨೨

ಜೀವಾತ್ಮಪರಮಾತ್ಮರಿಗೆ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಭೇದವು ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತವಾದ ನಾಮರೂಪಗಳಿಂದ ರಚಿತವಾದ ದೇಹಾದಿ ಉಪಾಧಿಗಳಿಂದಲೇ ಹೊರತು ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ.

ಜೀವಾತ್ಮನೇ ಬೇರೆ, ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಬೇರೆ—ಎಂದೇ ಎಲ್ಲರೂ ತಿಳಿದಿರುತ್ತಾರೆ. ಜೀವಾತ್ಮನು ಪರಿಚ್ಛಿನ್ನ, ಪರಮಾತ್ಮನು ಪರಿಪೂರ್ಣ; ಜೀವಾತ್ಮನು ಅಲ್ಪಶಕ್ತ , ಪರಮಾತ್ಮನು ಸರ್ವಶಕ್ತ; ಜೀವಾತ್ಮನು ಅಲ್ಪಜ್ಞ, ಪರಮಾತ್ಮನು ಸರ್ವಜ್ಞ; ಜೀವಾತ್ಮನು ಸಣ್ಣವನು, ಪರಮಾತ್ಮನು ದೊಡ್ಡವನು—ಎಂದೆಲ್ಲ ನಾವು ತಿಳಿದಿರುತ್ತೇವೆ.

ಇದಿಷ್ಟೂ ದಿಟ, ಆದರೆ! ಯಾವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ? ಎಂದರೆ, ಉಪಾಧಿದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ. ದೇಹಾದಿಗಳೇ ಉಪಾಧಿಗಳು. ದೇಹಾದಿಗಳು ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತವಾದವುಗಳು. ಒಂದೇ ಸಕ್ಕರೆಯು ನಾನಾ ಆಕಾರಗಳಿಂದ ಕೂಡಿಕೊಂಡು ಗಿಣಿ, ಕೋಳಿ, ಬೆಕ್ಕು, ನಾಯಿ, ಹಸು, ಗಣೇಶ, ಲಕ್ಷ್ಮಿ, ಆಂಜನೇಯ—ಮುಂತಾಗಿ ತೋರುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಆದರೆ ಸಕ್ಕರೆಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಇವು ಯಾವುದಾದರೂ ಇದೆಯೇ? ಎಂದರೆ, ಖಂಡಿತವಾಗಿ ಇಲ್ಲ. ಎಲ್ಲವೂ ಸಕ್ಕರೆಯೇ.

ಹೀಗೆಯೇ ಉಪಾಧಿಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಆತ್ಮನನ್ನು ಸ್ವರೂಪದಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಭೇದವೂ ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಉಪಾಧಿಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಭೇದ, ನಿರುಪಾಧಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅಭೇದ. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಭೇದಗಳು ತೋರುತ್ತಿವೆ, ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಭೇದವು ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಗತಿತ್ರಯವಿದೂರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆತ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರಭಾವೇನ ಸಂಸಾರಗತಿನಾಶಕಮ್।
ವಂದೇ ಶ್ರೀಶಂಕರಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಹ್ಯಸಂಸಾರಿಣಮವ್ಯಯಮ್ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೪
೨೭೮. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ‘ಸಂಸಾರಗತಿ’ತ್ರಯದ ನಾಶ!

ಕರ್ಮನಿರಪೇಕ್ಷಮ್ ಅದ್ವೈತಾತ್ಮವಿಜ್ಞಾನಂ ಸಂಸಾರಗತಿತ್ರಯ- ಹೇತೂಪಮರ್ದೇನ ಮುಕ್ತಿಸಾಧನಮ್।

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ—ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಕರ್ಮಗಳ ಹಂಗಿಲ್ಲದ ಅದ್ವೈತಾತ್ಮವಿಜ್ಞಾನವು ಮೂರು ತರಹದ ಗತಿಗಳಿಗೆ ಕಾರಣವಾಗಿರುವ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವ ಮೂಲಕ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಸಾಧನವಾಗುತ್ತದೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಗಳೆಂದರೆ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯವಾದ ಶ್ರೌತಸ್ಮಾರ್ತಕರ್ಮಗಳು. ಅಗ್ನಿಹೋತ್ರ, ಉಪಾಸನಾದಿಗಳೇ ಇಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಗಳು. ಈ ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ದೊರಕುವ ಫಲಗಳೆಂದರೆ ಮೂರು ಗತಿಗಳು. ಎಂದರೆ ಮೂರು ಮಾರ್ಗಗಳ ಮೂಲಕ ದೊರಕುವ ಲೋಕಗಳು. ಉಪಾಸನೆಗಳಿಂದ ಅರ್ಚಿರಾದಿಮಾರ್ಗದಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಧೂಮಾದಿ ಮಾರ್ಗದಿಂದ ಚಂದ್ರಲೋಕಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಮತ್ತು ಅಧೋಗತಿಯಿಂದ ನೀಚಯೋನಿಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಈ ಮೂರೂ ಸಂಸಾರಗತಿಯೇ. ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಉಂಟಾಗಬಹುದಾದ ಫಲವೆಲ್ಲ ಇಷ್ಟೇ ಹೊರತು ಮೋಕ್ಷವು ದೊರಕಲಾರದು.

ಹಾಗಾದರೆ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಸಾಧನ ಯಾವದು? ಎಂದರೆ ಅದ್ವೈತಾತ್ಮವಿಜ್ಞಾನವೊಂದೇ. ಅದ್ವೈತ ಎಂದರೆ ದ್ವಿತೀಯವಿಲ್ಲದ, ಪರಿಪೂರ್ಣನಾದ ಎಂದರ್ಥ. ಈ ಅದ್ವೈತತತ್ತ್ವವು ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನೇ, ಎಂದರೆ ತಾನೇ ಎಂದರ್ಥ. ಈ ದೇಹಪರಿಚ್ಛಿನ್ನನಾದ ಸಂಸಾರಿಯಾದ ಜೀವಾತ್ಮನು ತಾನಲ್ಲ, ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ ಅಸಂಸಾರಿಯಾದ ಪರಿಪೂರ್ಣನಾದ ಅದ್ವಿತೀಯನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನೇ ತಾನು ಎಂಬ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯೇ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಸಾಧನವು. ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿ ವಿದ್ಯೆಯು ಮುಕ್ತಿಗೆ ಸಾಧನವಾಗುತ್ತದೆ. ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಇಷ್ಟ , ಅನಿಷ್ಟ, ಮಿಶ್ರಗಳೆಂಬ ಮೂರೂ ಸಂಸಾರಗತಿಗಳು ಇರುವದಿಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದವೇದಾಂತಾರ್ಥಕೋವಿದಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ವೇದವೇದಾಂತಕೋವಿದಮ್।
ಅವಿದ್ಯಾನಾಶಕಂ ವಂದೇ ಸದ್ಗುರುಂ ಶಂಕರಂ ಮುದಾ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೫
೨೭೯. ವೇದಾಂತಜ್ಞಾನದ ಫಲವೆಲ್ಲ ‘ಈ ಎರಡೇ’

ಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥಜ್ಞಾನಫಲಮ್ ಏತಾವದೇವ ಇತಿ ನಿಶ್ಚಿತಂ ದರ್ಶಿತಂ ಭವತಿ, ಯದುತ ಅಜ್ಞಾನಸಂಮೋಹನಾಶಃ ಆತ್ಮಸ್ಮೃತಿಲಾಭಶ್ಚ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೧೮-೭೩

ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರದ ಅರ್ಥವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡದ್ದಕ್ಕೆ ಫಲವೆಲ್ಲ ಇಷ್ಟೇ; ಅದೇನೆಂದರೆ, ಅಜ್ಞಾನವೆಂಬ ಮೋಹದ ನಾಶ ಮತ್ತು ಆತ್ಮಸ್ಮೃತಿಯ ಲಾಭ—ಎಂದು ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ಹೇಳಿದಂತೆ ಆಗುತ್ತದೆ.

ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅರ್ಜುನನೆ, ನನ್ನ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಶ್ರವಣಮಾಡಿದೆಯಾ?’ ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರವಾಗಿ ಅರ್ಜುನನು ‘ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣಪರಮಾತ್ಮನೆ, ನಿನ್ನ ಉಪದೇಶದಿಂದ ನನ್ನ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವು ತೊಲಗಿತು, ನನಗೆ ಈಗ ಆತ್ಮಸ್ಮೃತಿಯು ಪ್ರಾಪ್ತವಾಯಿತು’ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರದ ಫಲವೆಲ್ಲ ಇಷ್ಟೇ: ಅದೇನೆಂದರೆ, ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿ ಮತ್ತು ಆತ್ಮ ಸ್ವರೂಪಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಇಷ್ಟಾದರೆ ಸಾಕೇ ಸಾಕು. ವೇದಾಂತದ ಉಪದೇಶವನ್ನು ತಿಳಿದರೆ ನಮಗೆ ಶಾಂತಿಯು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ, ಪರಮಾನಂದವು ದೊರಕುತ್ತದೆ, ದುಃಖವು ತೊಲಗುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಆತ್ಮನ ಅರಿವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ.

ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳಿಂದ ಧನ, ಕನಕ, ಭೋಗರಾಶಿಗಳ ಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗಬಹುದು; ಪುತ್ರಪೌತ್ರಗಳ ಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗಬಹುದು; ಅಧಿಕಾರ ಐಶ್ವರ್ಯಗಳು ದೊರಕಬಹುದು; ಆಯುಷ್ಯ, ಆರೋಗ್ಯ , ಉಂಟಾಗಬಹುದು. ಆದರೆ ಇದಾವುದೂ ಮೋಕ್ಷವಲ್ಲ ; ಇದಾವುದರಿಂದಲೂ ಅಮೃತತ್ವವು ದೊರಕಲಾರದು. ವೇದಾಂತಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಅಜ್ಞಾನನಾಶ ಮತ್ತು ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಆಚಾರ್ಯವರಿಷ್ಠಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆತ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರದಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಮೃತ್ಯುಭೀತಿನಿವಾರಕಮ್।
ಆತ್ಮವಿದ್ಯಾಸ್ವರೂಪಜ್ಞಂ ಹ್ಯಾತ್ಮಜ್ಞಂ ಶಂಕರಂ ಭಜೇ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೬
೨೮೦. ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ‘ಅಮೃತತ್ವ’ಪ್ರಾಪ್ತಿ

ಆತ್ಮವಿದ್ಯಾಕೃತಂ ತು ವೀರ್ಯಂ ಮೃತ್ಯುಂ ಶಕ್ನೋತ್ಯೇವ ಅಭಿಭವಿತುಮ್।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೨-೪

ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಉಂಟಾದ ವೀರ್ಯವಾದರೋ, ಮೃತ್ಯುವನ್ನು ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ಗೆಲ್ಲಬಲ್ಲದು!

ಮೃತ್ಯುವೆಂದರೆ ಯಾರಿಗಾದರೂ ಭಯವೇ! ಯಾರಿಗೂ ಮೃತ್ಯು ಬೇಡ, ಆದರೆ ಯಾರನ್ನೂ ಮೃತ್ಯು ಬಿಡುವದಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಈವರೆಗೆ ಯಾರೊಬ್ಬರೂ ಸಾಯದಿರುವದನ್ನು ನಾವು ಯಾರೂ ಕಂಡಿಲ್ಲ! ಈ ಮರಣವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಈವರೆಗೆ ಯಾರೂ ಕಂಡುಹಿಡಿಯಲಿಲ್ಲ. ಸರಿ, ಆದರೆ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಈ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ತಿಳಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಇದಕ್ಕೇ ಹೆಸರು ಆತ್ಮವಿದ್ಯಾ, ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾ, ಮೋಕ್ಷವಿದ್ಯಾ, ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮವಿದ್ಯಾ—ಎಂದು.

ಎಲ್ಲ ವಿದ್ಯೆಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದದ್ದು ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯು. ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ತನ್ನನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವದು. ಹಾಗಾದರೆ ಈಗ ನಾವು ತಿಳಿದಿರುವದು ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲವೆ? ಎಂದರೆ ಖಂಡಿತಾ ಅಲ್ಲ. ನಾವು ತಿಳಿದಿರುವದೆಲ್ಲ ಅವಿದ್ಯೆಯೇ. ದೇಹಾದಿಗಳನ್ನೇ (ಅನಾತ್ಮಗಳನ್ನೇ) ನಾನೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವಾಗ ಇದು ಅನಾತ್ಮವಿದ್ಯೆಯೇ ಹೊರತು ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲ. ದೇಹಕ್ಕೆ ಹೆಸರು ಮಿಥ್ಯಾತ್ಮ. ಪುತ್ರ ಮಿತ್ರಾದಿಗಳಿಗೆ ಹೆಸರು ಗೌಣಾತ್ಮ. ತನಗೆ ಹೆಸರು ಸತ್ಯಾತ್ಮ . ಮಿಥ್ಯಾತ್ಮಗಳೂ ತಾನಲ್ಲ , ಗೌಣಾತ್ಮಗಳೂ ತಾನಲ್ಲ , ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಾತ್ಮನೇ ತಾನು ಎಂದು ತಿಳಿಯುವದೇ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯು. ಹೀಗೆ ತಿಳಿದಕೂಡಲೇ ನಮಗೆ ಒಂದು ವಿವೇಕದ ವೀರ್ಯವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಆತ್ಮವಿದ್ಯಾವೀರ್ಯದಿಂದ ಮೃತ್ಯುಭಯವನ್ನು ಸುಲಭವಾಗಿ ಗೆಲ್ಲಬಹುದು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸತ್ಯಜ್ಞಾನಾನಂತಸ್ವರೂಪಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸತ್ಯಂ ಜ್ಞಾನಮನಂತಂ ಚ ನಿರ್ವಿಕಾರಂ ನಿರಂಜನಮ್।
ದೇಶಕಾಲಾಪರಿಚ್ಛಿನ್ನಂ ಶಂಕರಂ ಮಂಗಳಂ ಶ್ರಯೇ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೭
೨೮೧. ‘ಸತ್ಯ’ವೆಂದರೆ ಯಾವದು?

ಯದ್ರೂಪೇಣ ಯನ್ನಿಶ್ಚಿತಂ ತದ್ರೂಪಂ ನ ವ್ಯಭಿಚರತಿ ತತ್ ಸತ್ಯಮ್।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೧

ಯಾವದು ಯಾವ ರೂಪದಿಂದ ಇದೆಯೆಂದು ತಿಳಿದುಬಂದಿದೆಯೊ ಅದು ತನ್ನ ಆ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಬದಲಾವಣೆಯಾಗದಿದ್ದರೆ ಅದೇ ಸತ್ಯವು.

ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯ, ಅನೃತ ( ದಿಟ, ಸುಳ್ಳು ) ಎಂದು ಎರಡು ವಸ್ತುಗಳಿವೆ. ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಂಡರೆ ಸತ್ಯ , ಬರೀ ಕಿವಿಗಳಿಂದ ಕೇಳಿದ್ದು ಅನೃತ— ಎನಿಸುತ್ತವೆ. ವಿಚಾರ ಮಾಡಿದಮೇಲೂ, ದಿಟವಾಗಿದ್ದರೆ ‘ಸತ್ಯ’ವೆಂದೂ, ವಿಚಾರಕ್ಕೆ ಸೋತರೆ ‘ಅನೃತ’ವೆಂದೂ ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಹಿಂದೂ ಇಂದೂ ಮುಂದೂ ಇದ್ದರೆ ಸತ್ಯವೆಂದೂ, ಈಗ ಮಾತ್ರ ತೋರಿ ಹಾರಿದರೆ ಅನೃತವೆಂದೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಯಾವಾಗಲೂ ತೋರಿದರೆ ಅದನ್ನು ‘ಸತ್ಯ’ವೆನ್ನುತ್ತಾರೆ, ಕೆಲವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಯಾವಾಗಲೋ ತೋರಿದ್ದನ್ನು ‘ಅನೃತ’ವೆನ್ನುತ್ತಾರೆ.

ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ‘ಸತ್ಯ’ವೆಂದಾಗ ಈ ಯಾವ ಅರ್ಥವೂ ಹೊಂದುವದಿಲ್ಲ. ದೇಶಕಾಲವಸ್ತುಗಳಿಂದ ಪರಿಚ್ಛಿನ್ನವಾಗದ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಈ ಯಾವ ಲಕ್ಷಣಗಳೂ ಹೊಂದುವದಿಲ್ಲ. ‘ನಿರವಯವ’, ‘ನಿರ್ಗುಣ’ ವಾಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ‘ತ್ರಿಕಾಲಾಬಾಧಿತ’ವೆಂಬ ಸತ್ಯದ ಲಕ್ಷಣವೂ ಹೊಂದಲಾರದಷ್ಟೆ!

ಹಾಗಾದರೆ ‘ಸತ್ಯಂ ಬ್ರಹ್ಮ’ ಎಂದರೇನರ್ಥ? ತನ್ನ ನೈಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಬಿಡದಿರುವದು ಎಂದರ್ಥ. ಸಚ್ಚಿದಾನಂದರೂಪದಿಂದ, ಸಾಕ್ಷಿರೂಪದಿಂದ, ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮ ಸ್ವರೂಪದಿಂದ, ನಿತ್ಯಶುದ್ಧಬುದ್ಧಮುಕ್ತಸ್ವರೂಪದಿಂದ ಇರುವ ಸ್ವರೂಪವೇ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದರ್ಥ. ಇದೇ ಸತ್ಯ. ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಉಳಿದದ್ದೆಲ್ಲವೂ ಅಸತ್ಯ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಜ್ಞಾನಸಾಗರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಧ್ಯಾರೋಪಾಪವಾದಾಭ್ಯಾಂ ನಿಷ್ಪ್ರಪಂಚಪ್ರಪಂಚಕಮ್।
ಅಂತ್ಯಪ್ರಮಾಣವೇತ್ತಾರಂ ಶಂಕರಂ ನೂತನಂ ಭಜೇ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೮
೨೮೨. ‘ಅಂತ್ಯಪ್ರಮಾಣ’ವೆಂದರೇನು?

ಶಾಸ್ತ್ರಂ ತು ಅಂತ್ಯಂ ಪ್ರಮಾಣಮ್।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೨-೧೮

ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರವಾದರೋ ಅಂತ್ಯಪ್ರಮಾಣವಾಗಿದೆ.

ರೂಪಾದಿಗಳ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಚಕ್ಷುರಾದಿಗಳು ಪ್ರಮಾಣವಾಗಿವೆ. ಹೀಗೆಯೇ ಆತ್ಮ ಸ್ವರೂಪದ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರವೂ ಪ್ರಮಾಣವಾಗಿದೆ. ಪ್ರಮಿತಿಯನ್ನು ಎಂದರೆ ಸರಿಯಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವ ಕರಣಕ್ಕೆ ಹೆಸರು ‘ಪ್ರಮಾಣ’. ಹೌದು, ವೇದಾಂತಗಳು ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವದ ಅರಿವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಉಂಟುಮಾಡುವದರಿಂದ ಪ್ರಮಾಣವೆನಿಸಿಕೊಂಡಿರುತ್ತವೆ. ಅಬೋಧಕತ್ವ, ಸಂಶಯಬೋಧಕತ್ವ, ವಿಪರೀತಬೋಧಕತ್ವಗಳೆಂಬ ದೋಷತ್ರಯಗಳು ವೇದಾಂತ ದಲ್ಲಿ ಇರುವದಿಲ್ಲ.

ಇಲ್ಲೊಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ: ಏನೆಂದರೆ, ವೇದಾಂತಗಳು ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಸುವದರಿಂದ ಪ್ರಮಾಣ ಎನ್ನುವದಾದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ಪ್ರಮಾಣಗೋಚರವಾಗುವದರಿಂದ ಪ್ರಮೇಯವೆಂದಾಯಿತಲ್ಲ. ಪ್ರಮಾಣಗಳನ್ನು ಬಳಸುವ ಜೀವಾತ್ಮನು ಪ್ರಮಾತೃವು ಎಂದಾಯಿತಲ್ಲ. ಹೀಗೆ ಪ್ರಮಾತೃ ಪ್ರಮಾಣ ಪ್ರಮೇಯಗಳನ್ನು ಸತ್ಯವೆಂದು ಶಾಸ್ತ್ರವು ತಿಳಿಸಿದರೆ ಅದು ತಪ್ಪಲ್ಲವೆ? ಎಂದರೆ, ಹಾಗಲ್ಲ. ಶಾಸ್ತ್ರವು ಬರೀ ಪ್ರಮಾಣವಲ್ಲ , ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ ಅಂತ್ಯಪ್ರಮಾಣವು. ಅಂತ್ಯಪ್ರಮಾಣವೆಂದರೆ ಕಟ್ಟಕಡೆಯ ಪ್ರಮಾಣವೆಂದರ್ಥ.

ಹಾಗೆಂದರೇನು? ಶಾಸ್ತ್ರವು ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಸಿ ತಾನೂ ಪ್ರಮಾಣವಾಗಿ ಉಳಿಯದೆ ತನ್ನ ಪ್ರಮಾಣತ್ವವನ್ನು ತಾನೇ ಅಲ್ಲಗಳೆದುಬಿಡುತ್ತದೆ. ಎಲ್ಲವೂ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂಬ ಅರಿವು ಉಂಟಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಕೊನೆಗೆ ವೇದಾಂತಗಳೂ ಪ್ರಮಾಣಗಳಾಗಿ ಸತ್ಯವಾಗಿ ಉಳಿಯದೆ ಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಿಬಿಡುತ್ತವೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರಮರ್ಮಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಬೋಧಕಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಭಾಸ್ಕರಮ್ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೯
೨೮೩. ‘ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರ’ಗಳ ಗುರಿಯೇನು?

ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾನಾಮ್ ಐದಂಪರ್ಯಂ ನಿರೂಪಯಿತುಮ್ ಇದಂ ಶಾಸ್ತ್ರಂ ಪ್ರವೃತ್ತಮ್ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೨-೨-೧

ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳ ತಾತ್ಪರ್ಯವನ್ನು ನಿರ್ಣಯಿಸುವದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಈ ‘ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರ’ಶಾಸ್ತ್ರವು ಹೊರಟಿರುತ್ತದೆ.

‘ಪ್ರಸ್ಥಾನತ್ರಯೀ’ ಗ್ರಂಥಗಳ ಪೈಕಿ ಪ್ರಧಾನವಾದ ಗ್ರಂಥವೆಂದರೆ ‘ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಗಳು’. ‘ವೇದಾಂತಮೀಮಾಂಸಾದರ್ಶನ’ವೆಂದೂ ‘ಶಾರೀರಕ ಮೀಮಾಂಸಾದರ್ಶನ’ವೆಂದೂ ಇದಕ್ಕೇ ಹೆಸರು. ‘ವೇದಾಂತನ್ಯಾಯದರ್ಶನ’ ವೆಂದೂ ಇದನ್ನು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ವೇದಾಂತಗಳ ತಾತ್ಪರ್ಯವನ್ನು ಶ್ರುತಿಯುಕ್ತಿ ಅನುಭವಗಳ ಆಧಾರದಿಂದ ಈ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ನಿರ್ಣಯಿಸಲಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಈ ದರ್ಶನದ ಬಗ್ಗೆ ಅನೇಕರಲ್ಲಿ ತಪ್ಪು ಕಲ್ಪನೆಗಳಿರುತ್ತವೆ: ಇದು ಕೇವಲ ವಾದಗ್ರಂಥ, ಇದು ಪಂಡಿತರ ಆಸ್ತಿ, ತರ್ಕಗ್ರಂಥ, ಇದರಿಂದ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ—ಇತ್ಯಾದಿ ಇತ್ಯಾದಿ. ಇದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ನಿರ್ಣಯಿಸಿ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ತಿಳಿಸುವ ಶಾಸ್ತ್ರವಿದು. ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳಿಗೆ ಹೀಗೆಯೇ ಅರ್ಥವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಸರಿಯಾಗಿ ನಿರ್ಣಯಿಸುವ ವೇದಾಂತಾರ್ಥಸಮನ್ವಯಶಾಸ್ತ್ರವಿದು!

ಈಶ, ಕೇನ, ಕಠ, ಪ್ರಶ್ನ, ಮುಂಡಕ, ಮಾಂಡೂಕ್ಯ, ತೈತ್ತಿರೀಯ, ಐತರೇಯ, ಛಾಂದೋಗ್ಯ, ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕ, ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ, ಕೌಷೀತಕಿ, ಜಾಬಾಲ, ಕೈವಲ್ಯಗಳೆಂಬ ಹದಿನಾಲ್ಕು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ತಾತ್ಪರ್ಯವನ್ನು ಪದವಾಕ್ಯಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದ (ವ್ಯಾಕರಣ, ಮೀಮಾಂಸಾ, ತರ್ಕಗಳಿಂದ) ನಿರ್ಣಯಿಸಿರುವ ದರ್ಶನವೇ ವೇದಾಂತದರ್ಶನ. ವೇದಾಂತತಾತ್ಪರ್ಯನಿರ್ಣಾಯಕಶಾಸ್ತ್ರವೇ ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಶಾಸ್ತ್ರ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವಿವೇಕಿಪುಂಗವಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವಿವೇಕಿಪುಂಗವಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಸರ್ವಾವಿದ್ಯಾನಿರಾಸಕಮ್।
ಜೀವಬ್ರಹ್ಮೈಕ್ಯಮರ್ಮಜ್ಞಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಕೋವಿದಮ್ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೧೦
೨೮೪. ಇದು ವಿವೇಕದ ವೈಭವ!

ನ ಹಿ ವಿವೇಕಿನಾಂ ಪರಸ್ಮಾದಾತ್ಮನಃ ಜೀವೋ ನಾಮ ಕರ್ತಾ ಭೋಕ್ತಾ ವಾ ವಿದ್ಯತೇ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೨-೩-೪೦

ವಿವೇಕಿಗಳಾದ ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ, ಪರಮಾತ್ಮನಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನನಾಗಿ ಬೇರೊಬ್ಬ ಕರ್ತೃವೂ ಭೋಕ್ತೃವೂ ಆಗಿರುವ ಜೀವಾತ್ಮನೆಂಬುವನು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ.

ಜೀವಾತ್ಮನೇ ಬೇರೆ, ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಬೇರೆ ಎಂದು ಭೇದವು ತೋರುವದಕ್ಕೆ ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಕಾರಣವು. ವಿವೇಕವಿಲ್ಲದ, ವಿಚಾರಮಾಡದ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಹೀಗೆ ಜೀವಾತ್ಮ ಪರಮಾತ್ಮರಿಗೆ ಭೇದವು ತೋರುವುದು ಸಹಜ. ಅವಿಚಾರದಿಂದ ತೋರುವ ಯಾವುದೇ ವಸ್ತುವು ಪರಮಾರ್ಥ ವಲ್ಲ. ಕಣ್ಣಿಗೆ, ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೆ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಭೇದವು ಸತ್ಯವಾಗಿ ಇರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಆಕಾಶವು ನಮಗಿಂತ ದೂರದಲ್ಲಿರುವಂತೆಯೂ, ತಳವುಳ್ಳದ್ದಾಗಿರುವಂತೆಯೂ, ನೀಲಿಬಣ್ಣದ್ದಾಗಿರುವಂತೆಯೂ, ಕೊಪ್ಪರಿಗೆಯ ಆಕಾರದಂತೆಯೂ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ವಿಚಾರಮಾಡಿದಾಗ ಇದೆಲ್ಲವೂ ‘ಭ್ರಮೆ’ಯೆಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ?

ಹೀಗೆಯೇ ದೇಹಾದಿ ಉಪಾಧಿಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನಾನಾ ಜೀವರಿರುವರೆಂದೂ, ಜೀವರುಗಳಿಗಿಂತ ಪರಮಾತ್ಮನು ಭಿನ್ನನಾಗಿರುವನೆಂದೂ ಸಹಜವಾಗಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಜೀವರು ಕರ್ತೃಭೋಕ್ತೃ ಗಳೆಂದೂ ಪರಮಾತ್ಮನು ಮಾತ್ರ ಅಕರ್ತೃ ಅಭೋಕ್ತೃಸ್ವರೂಪನೆಂದೂ ತೋರುತ್ತದೆ. ಇದೆಲ್ಲವೂ ಅವಿದ್ಯಾವಿಲಾಸವೇ ಹೊರತು ಪರಮಾರ್ಥವಲ್ಲ. ಸಂಪ್ರದಾಯವನ್ನು ಬಲ್ಲ ಸದ್ಗುರುಗಳನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ ಅವರಿಂದ ವೇದಾಂತಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡಾಗ, ವಿವೇಕ ದಿಂದ ವಿಚಾರಮಾಡಿದಾಗ ನಮಗೆ ನಿಜಸ್ವರೂಪವು ಅರ್ಥವಾದಾಗ ‘ಜೀವ ಪರಮೇಶ್ವರರಿಗೆ ಭೇದವು ಇಲ್ಲ’ವೆಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದಾಂತಸಂಪ್ರದಾಯಪ್ರದರ್ಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

‘ಅಧ್ಯಾರೋಪಾಪವಾದಾಭ್ಯಾಂ ನಿಷ್ಪ್ರಪಂಚಂ ಪ್ರಪಂಚ್ಯತೇ’।
ಸಂಪ್ರದಾಯವಿದಂ ಧೀರಂ ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಭಜೇ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೧೧
೨೮೫. ‘ಸಂಪ್ರದಾಯ’ದ ಮಹತ್ತ್ವ

ತಸ್ಮಾತ್ ಅಸಂಪ್ರದಾಯವಿತ್ ಸರ್ವಶಾಸ್ತ್ರವಿದಪಿ ಮೂರ್ಖವದೇವ ಉಪೇಕ್ಷಣೀಯಃ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೧೩-೨

ಆದ್ದರಿಂದ ಸಂಪ್ರದಾಯವನ್ನು ಅರಿಯದವನಾಗಿದ್ದು ಎಲ್ಲ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಬಲ್ಲವನಾಗಿದ್ದರೂ ಅಂಥವನನ್ನು ‘ಮೂರ್ಖ’ನೆಂದೇ ತಿರಸ್ಕರಿಸಬೇಕು.

ವೇದಾಂತವು ಗಿಳಿಪಾಠವಲ್ಲ, ಪುಸ್ತಕದ ಬದನೆಕಾಯಿಯೂ ಅಲ್ಲ , ಶಾಸ್ತ್ರಪಾಂಡಿತ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ ; ಇದು ಅನುಭವವಿದ್ಯೆ, ಇದು ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆ, ಇಂಥ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕಾದರೆ ಅವನಿಗೆ ವೇದಾಂತಸಂಪ್ರದಾಯವು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದಿರಬೇಕು. ಶ್ರೋತ್ರಿಯ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನಾದ ವೇದಾಂತಾಚಾರ್ಯನಿಗೆ ಮಾತ್ರವೇ ವೇದಾಂತದ ಈ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯ ‘ರಹಸ್ಯ’ವು ತಿಳಿದಿರುತ್ತದೆ.

ವೇದಾಂತಸಂಪ್ರದಾಯವೆಂದರೆ ‘ಅಧ್ಯಾರೋಪ ಅಪವಾದ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆ’. ‘ಅಧ್ಯಾರೋಪ’ವೆಂದರೆ ಲೋಕಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ದ್ವೈತವ್ಯವಹಾರವನ್ನು ಉಪದೇಶಕ್ಕೋಸ್ಕರ ಅನುವಾದ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವದು; ‘ಅಪವಾದ’ ವೆಂದರೆ ಆ ದ್ವೈತವ್ಯವಹಾರವನ್ನು ತಳ್ಳಿಹಾಕುವದು. ವ್ಯವಹಾರದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ದ್ವೈತವನ್ನು ಅನುವಾದಮಾಡಿಕೊಂಡು ಪರಮಾರ್ಥ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಆತ್ಮೈಕತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿಸುವದೇ ವೇದಾಂತಸಂಪ್ರದಾಯ. ಇದು ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದಲೇ ತಿಳಿಯಬೇಕಾಗಿರುವ ವಿಷಯ. ವೇದಾಂತಸಂಪ್ರದಾಯವನ್ನು ತಿಳಿಯದೆ ಹೋದರೆ ಅಂಥವನು ಎಷ್ಟೇ ಪಂಡಿತೋತ್ತಮನಾಗಿದ್ದರೂ ಅಂಥವನಿಗೆ ವೇದಾಂತದ ಸಂದೇಶಗಳು ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಖಂಡಿತಾ ಬರಲಾರವು. ಒಣ ಪಾಂಡಿತ್ಯದಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ದಕ್ಕಲಾರದು. ಎಚ್ಚರಿಕೆ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅಸಂಸಾರಿಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮನಿಷ್ಠಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

‘ತತ್ತ್ವಮಸ್ಯಾ’ದಿ ವಾಕ್ಯೋತ್ಥಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನಪ್ರಭಾವತಃ ।
ಅಸಂಸಾರ್ಯಾತ್ಮತತ್ತ್ವಜ್ಞಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೧೨
೨೮೬. ‘ತತ್ತ್ವಮಸಿ’ಯ ಫಲವಿದು!

‘ತತ್ತ್ವಮಸಿ’ ಇತಿ ಅಸಂಸಾರ್ಯಾತ್ಮತ್ವ ಪ್ರತಿಪತ್ತೌ ಸತ್ಯಾಂ ಸಂಸಾರ್ಯಾತ್ಮತ್ವವ್ಯಾವೃತ್ತೇಃ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೪-೧೪

‘ತತ್ ತ್ವಮ್ ಅಸಿ’ ಎಂಬ ವಾಕ್ಯದಿಂದ ಅಸಂಸಾರಿಯಾದ ಆತ್ಮನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದಮೇಲೆ ‘ತಾನು ಸಂಸಾರಿಯಾದ ಜೀವಾತ್ಮನು’ ಎಂಬ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯು ನಾಶವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಸಂಸಾರ್ಯಾತ್ಮತ್ವಜ್ಞಾನ, ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಅಸಂಸಾರ್ಯಾತ್ಮತ್ವ ನಿಶ್ಚಯ. ಅವಿದ್ಯೆಯು ಕತ್ತಲೆಯಾದರೆ ವಿದ್ಯೆಯು ಬೆಳಕು. ಕತ್ತಲೆ ಮತ್ತು ಬೆಳಕು ಒಂದೇ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಜೊತೆ ಜೊತೆಗೆ ಇರಲಾರವು. ವಿದ್ಯೆಯು ಬರದೇ ಇರುವ ವರೆಗೆ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಮೆರೆಯುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ವಿದ್ಯೆಯು ಹುಟ್ಟಿದ ಕೂಡಲೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ.

ಸರಿ, ಆಗಬಹುದು; ವಿದ್ಯೆಯು ನಮಗೆ ಉಂಟಾಗುವದು ಹೇಗೆ? ವಿದ್ಯೋದಯವಾಗಬೇಕಾದರೆ, ನಾವು ಏನು ಮಾಡಬೇಕು? ಎಂದರೆ, ‘ತತ್ ತ್ವಮ್ ಅಸಿ’ ವಾಕ್ಯದ ಅರ್ಥವನ್ನು ವಿಚಾರಮಾಡಬೇಕು. ‘ತತ್ತ್ವಮಸಿ’ ಎಂಬುದು ಜಪ್ಯವಾದ ಮಂತ್ರವಲ್ಲ , ಹೋಮ ಹವನಾದಿಗಳಲ್ಲಿ ವಿನಿಯೋಗಿಸಲ್ಪಡುವ ವಿನಿಯೋಗ ಮಂತ್ರವೂ ಅಲ್ಲ. ಇದು ಆತ್ಮನನ್ನು ಕುರಿತು ವಿಚಾರವನ್ನು ತಿಳಿಸುವ, ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸುವ ವಾಕ್ಯ.

ಸರಿ, ಇದರ ತಾತ್ಪರ್ಯವೇನು? ತತ್ ಎಂದರೆ = ಆ ಬ್ರಹ್ಮವೇ, ತ್ವಂ ಎಂದರೆ = ನೀನೇ, ಅಸಿ ಎಂದರೆ = ಆಗಿದ್ದೀಯೆ ಎಂದರ್ಥ. ನಾನು ಸಂಸಾರಿಯಾದ ಜೀವನೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವ ಸಾಧಕನಿಗೆ ವೇದಾಂತದ ಸಂದೇಶ ‘ತತ್ ತ್ವಮ್ ಅಸಿ’—ಎಂಬುದು. ನೀನು ದೇಹಿಯಾದ ಸಂಸಾರಿಯಾದ ಜೀವಾತ್ಮನಲ್ಲ , ಅಸಂಸಾರಿಯಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಎಂದರ್ಥ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವಿಜ್ಞಾನಭಾಸ್ಕರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಸರ್ವಸಂಸಾರವರ್ಜಿತಮ್।
ವಂದೇ ಶ್ರೀಶಂಕರಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಜ್ಞಾನಭಾಸ್ಕರಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೧೩
೨೮೭. ‘ಆತ್ಮನಿಶ್ಚಯ’ವೆಂದರೆ ಇದೇ

ಸರ್ವಸಂಸಾರಧರ್ಮಶೂನ್ಯಪ್ರತಿಪಾದಕಶಾಸ್ತ್ರಜನಿತವಿಜ್ಞಾನಸೂರ್ಯಾ-ಲೋಕಕೃತಾತ್ಮವಿನಿಶ್ಚಯಃ।

ಮಾಂಡೂಕ್ಯಗೌಡಪಾದಕಾರಿಕಾಭಾಷ್ಯ ೨-೧೮

ಯಾವ ಸಂಸಾರ ಧರ್ಮಗಳೂ ಇಲ್ಲದಿರುವಂಥ ಆತ್ಮನನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುವ ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರದಿಂದ ಉಂಟಾದ ವಿಜ್ಞಾನವೆಂಬ ಸೂರ್ಯನ ಬೆಳಕಿನಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ಆತ್ಮನಿಶ್ಚಯವೇ ಆತ್ಮಾನುಭವವು.

ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವಂತೆ ಆತ್ಮನಿಶ್ಚಯವನ್ನು ಪಡೆದವನೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು. ಇದು ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವೇ ಹೊರತು ಬರೀ ಬುದ್ಧಿಯ ಕಸರತ್ತು ಅಲ್ಲ. ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮನನ್ನು ಅಸಂಸಾರಿಯೆಂದೂ ಪರಿಶುದ್ಧ ಸ್ವರೂಪನೆಂದೂ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮನಿಗೆ ಜನ್ಮಮರಣಾದಿವಿಕಾರಗಳಾವುವೂ ಇಲ್ಲ. ಆತ್ಮನು ನಿತ್ಯಶುದ್ಧನಿತ್ಯಬುದ್ಧನಿತ್ಯಮುಕ್ತಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ.

ಇಂಥ ವಾಕ್ಯಗಳನ್ನು ಶ್ರವಣಮಾಡಿ ಇವುಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ಯುಕ್ತಿಯಿಂದ ಮನನಮಾಡಬೇಕು. ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯ ವಿವೇಕದಿಂದ ಇದರ ಜ್ಞಾನವು ನಮಗೆ ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಈ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೇ ಹೆಸರು ವಿಜ್ಞಾನ. ವಿಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಸಂಶಯವಿಲ್ಲದ ಅನುಭವಜ್ಞಾನ. ಈ ವಿಜ್ಞಾನವೇ ಸೂರ್ಯನಂತಿದೆ. ಸೂರ್ಯನು ಉದಯಿಸಿದಕೂಡಲೇ ಕತ್ತಲೆಯು ತೊಲಗುವಂತೆ ಈ ಜ್ಞಾನಸೂರ್ಯನ ಉದಯವಾದ ಕೂಡಲೇ ಅಜ್ಞಾನವು ನಾಶವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಅಜ್ಞಾನವು ನಾಶವಾಯಿತೆಂದರೆ ಸ್ವರೂಪದ ನಿಶ್ಚಯವಾದಂತೆಯೇ. ಇದೇ ಆತ್ಮನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವು, ಇದೇ ಅನುಭವಜ್ಞಾನವು. ಈ ಆತ್ಮನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವು ಒಮ್ಮೆ ಉಂಟಾದರೆ ಪುನಃ ನಾಶವಾಗುವ ಭಯವು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪಾರಂಗತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆತ್ಮವಿಜ್ಞಾನಸಂಪೂರ್ಣಂ ಬ್ರಹ್ಮವಿಜ್ಞಾನದಾಯಿನಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿವರೇಣ್ಯಂ ಶ್ರೀಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಭಜೇ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೧೪
೨೮೮. ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ಬುದ್ಧಿಗೆ ಮೀರಿದ್ದು

ನೈಷಾ ಆತ್ಮವಿದ್ಯಾ ತರ್ಕೇಣ ಸ್ವಬುದ್ಧಿ ಅಭ್ಯೂಹಮಾತ್ರೇಣ ಆಪನೇಯಾ,ನಪ್ರಾಪಣೀಯಾಇತ್ಯರ್ಥಃ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೧-೨-೯

ಈ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಬರೀ ತರ್ಕದಿಂದ ಎಂದರೆ ತನ್ನ ಬುದ್ಧಿಯ ಊಹಾಪೋಹಗಳಿಂದ ಪಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸಿರುವ ವಿದ್ಯೆಗೆ ಹೆಸರು ಆತ್ಮವಿದ್ಯಾ ಅಥವಾ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾ ಎಂದು. ಎಂದರೆ, ಆತ್ಮನ ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಅಥವಾ ಬ್ರಹ್ಮದ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯು. ಈ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಇಂದ್ರಿಯ ಮನೋಬುದ್ಧಿಗಳನ್ನು ಮೀರಿರುವ ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ವಸ್ತುವು, ಇಡೀ ಜಗತ್ತಿಗೇ ಕಾರಣವಾಗಿರುವ, ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುವ, ನಿರವಯವವೂ ನಿರುಪಾಧಿಕವೂ ಆಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿಯ ಮಟ್ಟದಿಂದ ಯಾರೂ ಅರಿಯಲಾರರು. ಶಾಸ್ತ್ರಪಾಂಡಿತ್ಯದಿಂದಾಗಲಿ, ಮೇಧಾಸಾಮರ್ಥ್ಯದಿಂದಾಗಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಲಾಗದು.

ಇನ್ನು ಈ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತನ್ನ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪವೆಂದು ಅರಿಯುವದಂತೂ ಸಾಮಾನ್ಯರಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗದ ಮಾತಾಗಿದೆ. ನಾನು ಸಂಸಾರಿಯಾದ ಜೀವಾತ್ಮನೆಂದೇ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತಿಳಿದಿರುತ್ತಾನೆ. ತಾನು ಅಸಂಸಾರಿಯಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದು ಯಾವನೊಬ್ಬನೂ ತಿಳಿದಿರುವದಿಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೆ ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಕಾರಣ. ಸಾರ್ವತ್ರಿಕವಾದ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ತಮ್ಮ ಪರಮಾರ್ಥ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಅರಿಯದವರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ.

ಹಾಗಾದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಏನು ಮಾಡಬೇಕು? ಎಂದರೆ ಸದ್ಗುರುಗಳನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ ಅವರಿಂದಲೇ ವೇದಾಂತಗಳ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಆಗಮವನ್ನೂ ಸಂಪ್ರದಾಯವನ್ನೂ ಬಲ್ಲ ಸದ್ಗುರುಗಳು ಯೋಗ್ಯ ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಮರ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಡುತ್ತಾರೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಕರ್ಮಯೋಗಮರ್ಮಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಕರ್ಮಯೋಗರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ಕರ್ಮಯೋಗಪ್ರವರ್ತಕಮ್।
ಕರ್ಮಬಂಧವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಕುಶಲಂ ನೌಮಿ ಶಂಕರಮ್ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೧೫
೨೮೯. ಇದಲ್ಲವೇ, ನಿಜವಾದ ಜಾಣತನ?

ತದ್ಧಿ ಕೌಶಲಮ್ ಯತ್ ಬಂಧಸ್ವಭಾವಾನ್ಯಪಿ ಕರ್ಮಾಣಿ ಸಮತ್ವಬುದ್ಧ್ಯಾ ಸ್ವಭಾವಾತ್ ನಿವರ್ತಂತೇ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೨-೫೦

ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಬಂಧಕತ್ವವೇ ಸ್ವಭಾವವು. ಸಮತ್ವಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಈ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಕಳೆಯುವದೇ ಅಲ್ಲವೆ, ಕೌಶಲವು, ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆಯು?

ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಅಂಟು ಸ್ವಭಾವಗುಣ. ಯಾವದೇ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಹೇಗೇ ಮಾಡಿದರೂ ಅವುಗಳು ತಮ್ಮ ಫಲವನ್ನು ಕೊಟ್ಟೇ ತೀರುತ್ತವೆ. ನೀರನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದರೆ ಆ ವಸ್ತುವು ಒದ್ದೆ ಆಗಿಯೇ ಆಗುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಬೆಂಕಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದರೆ ಸಾಕು, ಅದು ಸುಟ್ಟೇ ಸುಡುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಹಾಗೆಯೇ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಸಾಕು, ಅವು ಆಯಾ ಫಲಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟೇ ಕೊಡುತ್ತವೆ.

ಆದರೆ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಲೂ ಇದ್ದು ಅವುಗಳ ಫಲದ ಅಂಟು ತನಗೆ ತಾಕದಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವದೇ ಕೌಶಲವು, ಅಂದರೆ ಜಾಣತನವು. ಹಲಸಿನ ಹಣ್ಣನ್ನು ಬಿಚ್ಚುವಾಗಲೂ ಅದರ ಅಂಟು ತನಗೆ ತಾಕದಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಕೈಗಳಿಗೆ ಎಳ್ಳೆಣ್ಣೆ ಅಥವಾ ಕೊಬ್ಬರಿ ಎಣ್ಣೆ ಹಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವಲ್ಲವೆ? ಇದೇ ಜಾಣತನವು. ಕರ್ಮಗಳ ಅಂಟು ಅಂಟದಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವದೇ ಕರ್ಮಯೋಗದ ಜಾಣತನ. ಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ, ಕರ್ತೃತ್ವವನ್ನೂ, ಫಲಗಳನ್ನೂ—ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಭಗವಂತನಿಗೇ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಸಮರ್ಪಿಸಿಬಿಟ್ಟರೆ ಅದೇ ಕರ್ಮಯೋಗ. ಕರ್ಮಯೋಗಕ್ಕೆ ಎಂಥ ಶಕ್ತಿಯಿದೆ! ಅರ್ಥವಾಯಿತೆ? ಕರ್ಮಯೋಗವು ಅತ್ಯಂತ ಸುಲಭವಾದ ಸಾಧನ. ಕರ್ಮಯೋಗದಿಂದ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿ. ಇದು ಪ್ರಥಮಸೋಪಾನ. ಕರ್ಮಯೋಗದ ಅಂತಿಮ ಫಲ ಮಾತ್ರ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಮುಕ್ತಿ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಶ್ರವಣಾದಿಸಾಧನರಹಸ್ಯಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಸ್ಯ ಸಂಪತ್ತ್ಯೈ ಶ್ರವಣಾದಿಪ್ರಬೋಧಕಮ್।
ವಂದೇ ತಂ ಶಂಕರಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಮುಮುಕ್ಷುಹಿತಬೋಧಕಮ್ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೧೬
೨೯೦. ವಿದ್ಯೆಗೆ ಇವು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಸಾಧನಗಳು

ಸಾಕ್ಷಾದೇವ ಚ ಜ್ಞಾನಕಾರಣತ್ವಾತ್ ಶ್ರವಣಮನನನಿದಿಧ್ಯಾಸನಾನಾಮ್।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೧-೧೧

ಶ್ರವಣ ಮನನ ನಿದಿಧ್ಯಾಸನಗಳು ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ನೇರಾದ ಸಾಧನಗಳು.

ಇಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೇ. ಇದು ಅಂತಃಕರಣದಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗಬೇಕಾಗಿರುವ ತಿಳಿವಳಿಕೆ. ಇದು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನಿಗೂ ಸಹಜವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಈ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ತೋರಿಕೊಳ್ಳುವದಕ್ಕೆ ಕೆಲವು ಸಾಧನಗಳು ಬೇಕು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಪ್ರಯತ್ನಗಳಿಂದ ಹೊಸದಾಗಿ ಪಡೆಯುವಂಥದ್ದಲ್ಲ , ವಿವೇಕದಿಂದ ಇದು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ತೋರಿಕೊಳ್ಳುವ ಫಲವು.

ಸರಿ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಏನು ಮಾಡಬೇಕು? ಜಪವನ್ನೋ? ತಪವನ್ನೋ? ಉಪವಾಸ ವನವಾಸವನ್ನೋ? ಧ್ಯಾನವನ್ನೋ? ಏನನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು? ಎಂದರೆ ಶ್ರವಣಮನನನಿದಿಧ್ಯಾಸನಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಶ್ರವಣ ಎಂದರೆ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ಕೇಳುವದು. ಮನನ ಎಂದರೆ ಕೇಳಿದ್ದನ್ನೇ ತರ್ಕದಿಂದ ಹೊಂದಿಸಿಕೊಂಡು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವದು. ನಿದಿಧ್ಯಾಸನವೆಂದರೆ ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಬರುವಂತೆ ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವಂತೆ ಅದನ್ನೇ ನಿಧಾನವಾಗಿ ವಿಚಾರ ಮಾಡುವದು.

ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿಯಬಯಸುವ ಸಾಧಕರು ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಮಾಡಲೇಬೇಕಾಗಿರುವ ಸಾಧನಗಳೆಂದರೆ: ಶ್ರವಣ, ಮನನ, ನಿದಿಧ್ಯಾಸನಗಳು. ಇವು ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಸಾಧನಗಳು. ವೇದಾಂತ ಶ್ರವಣವನ್ನು ಮಾಡದೆ ಹೋದರೆ ಅಂಥವರಿಗೆ ಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುವದಿಲ್ಲ. ಜಪ, ತಪ, ಉಪವಾಸಾದಿ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ಶ್ರವಣವು ಮಾತ್ರ ಬೇಕೇಬೇಕು. ಶ್ರವಣಮನನನಿದಿಧ್ಯಾಸನಗಳಿಂದಲೇ ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರಪರಿಪಾಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರಸಾರಜ್ಞಂ ವೇದಾಂತಾರ್ಥಪ್ರಬೋಧಕಮ್।
ಪರತತ್ತ್ವವಿದಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ವಂದೇ ದೇಶಿಕಶಂಕರಮ್ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೧೭
೨೯೧. ‘ಜಿಜ್ಞಾಸು’ಗಳಿಗೆ ‘ವೇದಾಂತ’ವೇ ಗತಿ

ಶಾಸ್ತ್ರಾದೇವ ಪ್ರಮಾಣಾತ್ ಜಗತೋ ಜನ್ಮಾದಿಕಾರಣಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಅಧಿಗಮ್ಯತೇ ಇತ್ಯಭಿಪ್ರಾಯಃ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೩

ಪ್ರಮಾಣವಾಗಿರುವ ವೇದಾಂತ ಶಾಸ್ತ್ರದಿಂದಲೇ ಈ ಜಗತ್ತಿನ ಜನ್ಮಾದಿಗಳಿಗೆ ಕಾರಣವಾಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮವು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯಲ್ಪಡುತ್ತದೆ.

ಬ್ರಹ್ಮವು ಹೇಗಿದೆ? ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಅರಿಯುವುದು ಹೇಗೆ? ಈ ಜಗತ್ತಿ ಗೆಲ್ಲ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಕಾರಣವೆಂದರೆ ಹೇಗೆ? ಎಲ್ಲ ಜೀವರೂ ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪರೆಂಬುದು ಹೇಗೆ? ನಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂಬುದನ್ನು ಹೇಗೆ ಅರಿಯಬೇಕು? ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರೆಯುವದೆಂದರೆ ಹೇಗೆ? ಇತ್ಯಾದಿ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೂ ನಮಗೆ ಉತ್ತರ ದೊರೆಯುವದು ವೇದಾಂತಗಳಿಂದಲೇ. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಸಮರ್ಪಕವಾದ ಉತ್ತರಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುತ್ತಾರೆ.

ವೇದಾಂತಗಳು ಪ್ರಮಾಣವಾದ ಶಾಸ್ತ್ರವು. ಎಂದರೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ವಿಚಾರವನ್ನು ಅಧಿಕಾರಿಗಳಿಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಸಿಕೊಡುವ ವಾಕ್ಯವು. ಸಾಧನಸಂಪನ್ನರಾದ ಅಧಿಕಾರಿಗಳಾದ ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳಿಗೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಬಗೆಗೆ ಸಕಲ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ನಿಸ್ಸಂಶಯವಾಗಿ ಉಪದೇಶಿಸುವ ಏಕೈಕ ಶಾಸ್ತ್ರವೆಂದರೆ ವೇದಾಂತವೊಂದೇ. ವೇದಾಂತಗಳು ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳಿಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಿ, ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಕೈಪಿಡಿ, ಸಾಧಕರಿಗೆ ಸಾಧನಸೋಪಾನಮಾರ್ಗ ಮರ್ಮದರ್ಶಕ.

ವೇದಾಂತವೊಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ಯಾವುದರಿಂದಲೂ ನಮಗೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯುವದಿಲ್ಲ. ಸಕಲ ವೇದಗಳ ಸಾರವೇ ವೇದಾಂತ, ಸಕಲ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಸಾರವೇ ವೇದಾಂತ. ಸದ್ಗುರುಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ, ಆಚಾರ್ಯರ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನದಂತೆ ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿದಾಗ ನಮಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವವು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವತ್ರಸಮದರ್ಶಿನೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸ್ವಾತ್ಮನ್ಯವಸ್ಥಿತಂ ಶಾಂತಮ್ ಅಮೃತತ್ವಪ್ರತಿಷ್ಠಿತಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಪರಂ ಮುಕ್ತಂ ಶಂಕರಂ ಮುಕ್ತಿದಂ ಶ್ರಯೇ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೧೮
೨೯೨. ‘ಅಮೃತತ್ವ’ವೆಂದರೆ ಮೋಕ್ಷವೇ

ಅಮೃತತ್ವಮ್ ಅಮರಣಭಾವಂ ಸ್ವಾತ್ಮನ್ಯವಸ್ಥಾನಂ ಮೋಕ್ಷಂ ವಿಂದತೇ ಪ್ರತಿಬೋಧಾತ್।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೨-೪

ಅಮೃತತ್ವವನ್ನು ಅಂದರೆ ಅಮರಣಭಾವವನ್ನು ಅಂದರೆ ತನ್ನ ಸ್ವರೂಪದಲ್ಲೇ ನೆಲೆಗೊಳ್ಳುವ ಸ್ವರೂಪದ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ “ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಮೃತತ್ವವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ” —ಎಂದು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. “ತಮೇವಂ ವಿದ್ವಾನ್ ಅಮೃತ ಇಹ ಭವತಿ”—ಆ ಈ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದವನು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಅಮೃತನಾಗುತ್ತಾನೆ —ಎಂದು ಪುರುಷಸೂಕ್ತವೂ ಸಾರುತ್ತಿದೆ. “ಯತ್ ಜ್ಞಾತ್ವಾ ಅಮೃತಮ್ ಅಶ್ನುತೇ”—ಇದನ್ನು ತಿಳಿದರೆ ಅಮೃತತ್ವವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ—ಎಂದು ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಗೀತಾಚಾರ್ಯನೂ ಹೇಳಿರುತ್ತಾನೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಅಮೃತತ್ವವೆಂದರೆ ಸಾಯದಿರುವದು ಎಂದರ್ಥವಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಹುಟ್ಟಿದ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಯಾವಾಗಲಾದರೂ ಸಾಯಲೇಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಮತ್ತೇನೆಂದರೆ, ಸಾಯದಿರುವ ಸ್ವಭಾವವೇ ಅಮೃತತ್ವವು. ಅಂದರೆ ನನಗೆ ಜನ್ಮವೇ ಇಲ್ಲದಿರುವಾಗ ಮರಣದ ಕಲ್ಪನೆಯೆಲ್ಲಿ? ಅಮರತ್ವವೇ ಬೇರೆ, ಅಮೃತತ್ವವೇ ಬೇರೆ. ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಸತ್ತಮೇಲೆ ದೇವತಾಸಾಯುಜ್ಯವನ್ನು ಪಡೆದು ಅಮರನಾಗಬಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇದು ಅಮೃತತ್ವವಲ್ಲ. ಈ ಅಮರತ್ವವೇನು ಮೋಕ್ಷವಲ್ಲ , ಇದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವೂ ಅಲ್ಲ. ಅಮೃತತ್ವವು ಸ್ವಾಭಾವಿಕ, ಇದೇ ಮೋಕ್ಷವು. ಮೋಕ್ಷವೆಂದರೆ ಸ್ವಾತ್ಮನ್ಯವಸ್ಥಾನವೇ. ತನ್ನ ನೈಜಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ತಾನು ಉಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಅದೇ ಮೋಕ್ಷವು. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ತಾನು ಮರ್ತ್ಯನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಆ ಅಜ್ಞಾನವು ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನದಿಂದ ನಾಶವಾದಕೂಡಲೇ ಅಮೃತತ್ವವನ್ನು ಹೊಂದಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಉಪನಿಷತ್ ಹೃದಯಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅವಿದ್ಯಾರಹಿತಂ ಧೀರಂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪರಾಯಣಮ್।
ಕೃತಕೃತ್ಯಂ ಸದಾ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ದೇಶಿಕಂ ಮುದಾ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೧೯
೨೯೩. ಅಜ್ಞಾನಿಗೇ ಕರ್ಮಗಳು, ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಇಲ್ಲ

ಸರ್ವಾಣಿ ಕರ್ಮಾಣಿ ಅವಿದ್ಯಾವಸ್ಥಾಯಾಮೇವ ಚೋದ್ಯಂತೇ, ನ ತು ವಿದ್ಯಾವಸ್ಥಾಯಾಮ್।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೨-೬೯

ಎಲ್ಲ ಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಅವಿದ್ಯಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿಯೇ ವಿಧಿಸಿದ್ದಾರೆಯೇ ಹೊರತು ವಿದ್ಯಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲ.

ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಧರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದೂ ಅಧರ್ಮವನ್ನು ಬಿಡಬೇಕೆಂದೂ ವಿಧಿಸಿರುತ್ತದೆ. ನಿತ್ಯಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನದಿಂದ ಒಳ್ಳೆಯ ಫಲಗಳು ದೊರಕುತ್ತವೆಯೆಂದೂ ನಿಷಿದ್ಧಕರ್ಮಾಚರಣೆಯಿಂದ ಅನಿಷ್ಟವಾದ ಕೆಟ್ಟ ಫಲಗಳು ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆಯೆಂದೂ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿದೆ. ಶಾಸ್ತ್ರೋಕ್ತವಾದ ಅಧ್ಯಯನ ಅಧ್ಯಾಪನ, ಯಜನ ಯಾಜನ, ದಾನ ಪ್ರತಿಗ್ರಹಗಳೆಂಬ ಷಟ್ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುವವನಿಗೆ ಸ್ವರ್ಗಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗುವದೆಂದೂ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತದೆ.

ಹೌದು, ದಿಟ! ಇಷ್ಟೂ ಸತ್ಯ. ಆದರೆ ಇದೆಲ್ಲವೂ ಅವಿದ್ಯಾಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿಯೇ ಬರುವಂಥವುಗಳು. ಅವಿದ್ಯಾವಂತನಿಗೇ ಈ ಕರ್ಮಗಳು, ಅವನಿಗೇ ಕರ್ಮಗಳ ಫಲಗಳು. ಇಷ್ಟಪ್ರಾಪ್ತಿ , ಅನಿಷ್ಟಪರಿಹಾರವೆಲ್ಲವೂ ಅಜ್ಞಾನಿಗೇ ಹೊರತು ಜ್ಞಾನಿಗಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಅವಿದ್ಯಾ , ಅಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ತಪ್ಪುತಿಳಿವಳಿಕೆ ಎಂದರ್ಥ. ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯದೆ ದೇಹಾದಿಗಳನ್ನು ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವದೇ ಅಜ್ಞಾನವು. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಕಾಮ, ಕಾಮದಿಂದ ಕರ್ಮಗಳು, ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಫಲಗಳು. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಯಾವ ಕಾಮಗಳೂ ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಅಜ್ಞಾನವೇ ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಯಾವ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯ ಕರ್ಮಗಳಿಂದಲೂ ಆಗಬೇಕಾದ ಯಾವ ಫಲಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುವವನಿವನು! ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಕೃತಕೃತ್ಯ! ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಕರ್ಮಾತೀತ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅಜ್ಞಾನನಿವರ್ತಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಾದಿದೋಷಹೇತುನಿವಾರಕಮ್।
ಶಂಕರಂ ಜ್ಞಾನಿನಾಂ ಶ್ರೇಷ್ಠಂ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಂ ನಮಾಮ್ಯಹಮ್ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೨೦
೨೯೪. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ‘ಸಂಸಾರಗತಿ’

ಯಾವತ್ ಆತ್ಮಾನಂ ನ ವೇತ್ತಿ, ತಾವದಯಂ ಸಂಸಾರೀ ಅವಿದ್ಯಾ-ಕಾಮಕರ್ಮವಶಾತ್ ದೇವ ತಿರ್ಯಕ್ ನರ ಸ್ಥಾನೇಷು ಸಂಸರತಿ।

ಐತರೇಯಭಾಷ್ಯ ೨-೧-೧

ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಈ ಜೀವಾತ್ಮನು ತನ್ನ ನೈಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವದಿಲ್ಲವೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ದಾಸನಾಗಿ ದೇವ ತಿರ್ಯಕ್ ಮಾನವ ಯೋನಿಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾ ಸಾಯುತ್ತಾ ಸಂಕಟಪಡುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ.

ಜನ್ಮಜರಾರೋಗಮರಣಕ್ಕೆ ಸಂಸಾರವೆಂದು ಹೆಸರು. ಇದನ್ನು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಮೂರು ಭಾಗವಾಗಿ ವಿಂಗಡಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಸಾತ್ತ್ವಿಕವಾದ ದೇವಯೋನಿ, ರಾಜಸಿಕವಾದ ಮಾನವಯೋನಿ ಮತ್ತು ತಾಮಸಿಕವಾದ ತಿರ್ಯಗ್ಯೋನಿ; ಇದನ್ನೇ ಉತ್ತಮಯೋನಿ, ಮಧ್ಯಮಯೋನಿ ಮತ್ತು ಅಧಮಯೋನಿ—ಎಂದೂ ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಇದನ್ನೇ ಇಷ್ಟಜನ್ಮ, ಮಿಶ್ರಜನ್ಮ ಮತ್ತು ಅನಿಷ್ಟಜನ್ಮವೆಂದು ಕರೆದಿದೆ. ಇದೆಲ್ಲವೂ ‘ಸಂಸಾರಗತಿ’ಯೇ.

ಇದಕ್ಕೆ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳೇ ಕಾರಣ. ಎಂಬತ್ತುನಾಲ್ಕು ಲಕ್ಷ ಬಗೆಯ ಜೀವರಾಶಿಗಳೂ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ನರಳಾಡುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ. ದೇವತೆಗಳಾಗಿರಲಿ, ಅಸುರರಾಗಿರಲಿ, ಮಾನವರಾಗಿರಲಿ, ಪಶುಪಕ್ಷಿ ಕ್ರಿಮಿಕೀಟಗಳಾಗಿರಲಿ—ಎಲ್ಲರೂ ಅವಿದ್ಯಾವಶರೇ. ಒಬ್ಬರು ಹೆಚ್ಚು , ಮತ್ತೊಬ್ಬರು ಕಡಿಮೆ ಇರಬಹುದು. ಅಷ್ಟೇ!

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದಿರುವದೇ ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ. ಆತ್ಮನನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿದು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಾದರೆ ಸಂಸಾರಬಂಧನದಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ. ಜ್ಞಾನವು ಬಾರದಿದ್ದರೆ ಯಥಾಪೂರ್ವಂ ಸಂಸಾರಗತಿಯೇ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅಂತ್ಯಪ್ರಮಾಣವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮೈಕತ್ವನಿಷ್ಠಂ ತಂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮೈಕತ್ವಬೋಧಕಮ್।
‘ಅಂತ್ಯಶಾಸ್ತ್ರ’ವಿದಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಶಾಸ್ತ್ರಕೋವಿದಮ್ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೨೧
೨೯೫. ವೇದಾಂತವು ‘ಅಂತ್ಯಪ್ರಮಾಣ’ವು

ಅಪಿ ಚ ಅಂತ್ಯಮಿದಂ ಪ್ರಮಾಣಮ್ ಆತ್ಮೈಕತ್ವಸ್ಯ ಪ್ರತಿಪಾದಕಮ್।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೨-೧-೧೪

ಆತ್ಮೈಕತ್ವವನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದನೆಮಾಡುವ ಈ ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರವು “ಅಂತ್ಯಪ್ರಮಾಣ”ವೆಂದೆನಿಸಿದೆ.

ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಅಂತ್ಯಪ್ರಮಾಣವೆಂದು ಹೆಸರು. ಪ್ರಮಾಕರಣಂ = ಪ್ರಮಾಣಂ; ಎಂದರೆ ಪ್ರಮೆಯನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವ ವಾಕ್ಯವು. ನಮಗೆ ಯಾವ ವಾಕ್ಯದಿಂದ ಸರಿಯಾಗಿ ವಸ್ತುವಿನ ಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆಯೋ ಅಂಥ ವಾಕ್ಯಕ್ಕೆ ಪ್ರಮಾಣವೆಂದು ಹೆಸರು. ಇದು ವಾಕ್ಯವೇ ಆಗಿರಬೇಕೆಂಬ ನಿಯಮವಿಲ್ಲ , ಇಂದ್ರಿಯಕರಣಗಳೂ ಆಗಿರಬಹುದು.

ಪ್ರಕೃತದಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯವು ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳಿಗೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುವಂತೆ ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಸಿಕೊಡುವದರಿಂದ ‘ಪ್ರಮಾಣ’ವೆನಿಸಿಕೊಂಡಿರುತ್ತದೆ. ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಸಂಪ್ರದಾಯಕ್ರಮದಿಂದ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ಸರಿಯಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿದರೆ ಅಂಥವನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ಉದಯಿಸುತ್ತದೆ.

ಸರಿ, ಆಗಬಹುದು, ಅರ್ಥವಾಯಿತು. ಆದರೆ ‘ಅಂತ್ಯಪ್ರಮಾಣ’ ವೆಂದರೇನು? ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡೋಣ. ಅಂತೇ ಭವಮ್ = ಅಂತ್ಯಮ್. ಎಂದರೆ, ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಮಾಣ. ಶಾಸ್ತ್ರವು ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಸಿಕೊಟ್ಟು ‘ತಾನು ಪ್ರಮಾಣವೂ ಅಲ್ಲ’ ಎಂಬುದನ್ನೂ ತಿಳಿಸಿಕೊಡುತ್ತದೆ. ಅಂದರೆ ಎಲ್ಲವೂ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದು ಅರ್ಥವಾದಮೇಲೆ ಶಾಸ್ತ್ರವಾದರೂ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ಉಳಿದೀತೇ? ಖಂಡಿತಾ ಇಲ್ಲ. ಶಾಸ್ತ್ರವೂ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಶಾಸ್ತ್ರವು ಸತ್ಯವಾಗಿ ಪ್ರಮಾಣವಾಗಿ ಉಳಿಯುವದಿಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಶ್ರವಣಾದಿಸಾಧನಸ್ವರೂಪವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಫಲಪ್ರಾಪ್ತ್ಯೈ ಶ್ರವಣಾದಿಪ್ರದರ್ಶಕಮ್।
ಜ್ಞಾನಸಾಧನಮರ್ಮಜ್ಞಂ ವಂದೇ ಶಂಕರದೇಶಿಕಮ್ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೨೨
೨೯೬. ‘ಶ್ರವಣ’ದಿಂದಲೇ ‘ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನ’

ಶ್ರವಣಾದಿಪೂರ್ವಕಂ ಹಿ ವಿದ್ಯಾಫಲಮ್।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೧

ಶ್ರವಣಾದಿಗಳ ಮೂಲಕವೇ ಅಲ್ಲವೇ, ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯೆಂಬ ಫಲವು ದೊರಕುವದು?

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಹೊಂದುವದಕ್ಕೆ ನಾವೇನು ಮಾಡಬೇಕು? ಎಂಬುದು ಎಲ್ಲ ಸಾಧಕರ ಪ್ರಶ್ನೆ! ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ಗುರುಗಳು ಒಂದೊಂದು ವಿಧವಾದ ಸಾಧನವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತಾರೆ. ಜಪ, ಪೂಜೆ, ಪಾರಾಯಣ, ಹೋಮ, ಉಪವಾಸ, ಧ್ಯಾನ, ಮೌನ, ಯೋಗಾಸನ, ಪ್ರಾಣಾಯಾಮವೇ ಮುಂತಾದ ನಾನಾ ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಅದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ ಎಂದು ಅನೇಕರು ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಕೇವಲ ಇಷ್ಟು ಮಾತ್ರದಿಂದ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ದಕ್ಕುವದಿಲ್ಲ. ಹಾಗಾದರೆ ಮತ್ತೆ ಏತರಿಂದ? ಎಂದರೆ, ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥಶ್ರವಣದಿಂದ. ವೇದಾಂತಗಳೆಂದರೆ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ಸರಿಯಾಗಿ ಶ್ರವಣಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಅದರಿಂದ ವಿವೇಕಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ವಿವೇಕದಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರವಣವೆಂದರೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಕೇಳುವದಲ್ಲ. ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುವಂತೆ ಕೇಳುವದೇ ಶ್ರವಣವು. ಶ್ರವಣವಾದ ಮೇಲೆ ಅದನ್ನೇ ಮನನ ಮಾಡಿ ಅನಂತರ ನಿದಿಧ್ಯಾಸನ ಮಾಡಿದಾಗ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಸಾಧನಚತುಷ್ಟಯ ಸಂಪನ್ನರಾದ ಉತ್ತಮಾಧಿಕಾರಿಗಳು ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ವೇದಾಂತ ವಾಕ್ಯಾರ್ಥವನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಶ್ರವಣಮಾಡಿದರೆ ಅಂಥವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಾಧನರಹಸ್ಯಪ್ರದರ್ಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಸಾಧನಾನಾಂ ಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಶಂಕರಂ ಗುರುಮ್।
ಕರ್ಮಯೋಗರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ವಂದೇಽವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಯೇ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೨೩
೨೯೭. ಕರ್ಮಯೋಗವು ಮುಕ್ತಿಸಾಧನ ಹೇಗೆ?

ಕರ್ಮಯೋಗೇನ ಶುದ್ಧಸತ್ತ್ವಸ್ಯ ಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠಾಯೋಗ್ಯತಾಪ್ರಾಪ್ತಿ-ದ್ವಾರೇಣ ಜ್ಞಾನೋತ್ಪತ್ತಿಹೇತುತ್ವೇನ ಚ ನಿಃಶ್ರೇಯಸಹೇತುತ್ವಮಪಿ ಪ್ರತಿಪದ್ಯತೇ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಕರ್ಮಯೋಗದಿಂದ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಅನಂತರ ಅದರಿಂದ ಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠಾಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆದು ಅನಂತರ ಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುವದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಕವಾಗಿ ಆಮೇಲೆ ಕ್ರಮವಾಗಿ ಕರ್ಮಯೋಗದಿಂದ ಮೋಕ್ಷವೂ ದೊರಕುತ್ತದೆ.

ಕರ್ಮಯೋಗವು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಬಹಿರಂಗಸಾಧನವು. ಮಂದಾಧಿಕಾರಿಗಳಿಗೆ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲನೆಯ ಉಪದೇಶವೇ ಕರ್ಮಯೋಗವು. ಇದು ಅತ್ಯಂತಸುಲಭವಾದ ಹಾಗೂ ಸರಳವಾದ ಸಾಧನ. ಇದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಬಂದರೆ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯು ಆಯಿತೆಂದರೆ ಜಿಜ್ಞಾಸು ಸಾಧಕರಿಗೆ ಅರ್ಧ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾದಂತೆಯೇ.

ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವನೇ ಮುಂದೆ ಶ್ರವಣಕ್ಕೆ ಅಧಿಕಾರಿಯಾಗುತ್ತಾನೆ. ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಕೇಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದರ ಅರ್ಥವು ಒಳಗಡೆಗೆ ಇಳಿಯಬೇಕಾದರೆ ಅಂತಃಕರಣಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯತೆಯು ಇರಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಅರ್ಥವಾಗುವಂತೆ ಕೇಳಿದರೇ ಅದು ಶ್ರವಣವೆನಿಸುತ್ತದೆ. ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದ ಶ್ರವಣಮಾಡಿದಾಗ ಅದು ಮನನಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಕವಾಗುತ್ತದೆ. ಅನಂತರ ನಿದಿಧ್ಯಾಸನಮಾಡಿದಾಗ ಖಂಡಿತವಾಗಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಉದಯಿಸುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾದಕೂಡಲೇ ಮೋಕ್ಷವು ದೊರಕಿದಂತೆಯೇ. ಆದ್ದರಿಂದ ಕರ್ಮಯೋಗವು ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳಿಗೆ ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದ ಸಾಧನವಾಗಿದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಕರ್ಮಸಂಬಂಧರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಾದಿಸರ್ವದೋಷವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಶಂಕರಂ ಭಜೇ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೨೪
೨೯೮. ಶಾಸ್ತ್ರೀಯಕರ್ಮಗಳೂ ಅಜ್ಞಾನಿಗೇ!

ಅವಿದ್ಯಾದಿದೋಷವತಃ ಏವ ಕರ್ಮಾಣಿ ವಿಧೀಯಂತೇ, ನ ತು ಅದ್ವೈತಾತ್ಮಜ್ಞಾನವತಃ।

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಮುಂತಾದ ದೋಷವುಳ್ಳವನಿಗೇ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ವಿಧಿಸಿದ್ದಾರೆಯೇ ಹೊರತು ಅದ್ವೈತಾತ್ಮಜ್ಞಾನವುಳ್ಳವನಿಗಲ್ಲ.

ಕರ್ಮಗಳೆಂದರೆ—ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ವಿಧಿಸಿರುವ ಹೋಮ, ಜಪ, ಪೂಜಾ ಮುಂತಾದ ಅನುಷ್ಠಾನಗಳು. ಈ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಮಾಡುವದೇನು ಅಷ್ಟೊಂದು ಸುಲಭವಲ್ಲ! ಜನ್ಮದಿಂದ ದ್ವಿಜನಾಗಿರಬೇಕು, ಉಪವೀತನಾಗಿ ವೇದಾಧ್ಯಯನ ಸಂಪನ್ನನಾಗಿರಬೇಕು. ಗೃಹಸ್ಥನಾಗಿ ಆಹಿತಾಗ್ನಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ಸದಾ ಉಪವೀತಿಯಾಗಿ ಸದಾ ಬದ್ಧಶಿಖನಾಗಿರಬೇಕು. ಅರ್ಥಿಯಾಗಿ ಸಮರ್ಥನಾಗಿ ಕ್ರಮವನ್ನು ಬಲ್ಲವನಾಗಿದ್ದರೆ ಅಂಥವನಿಗೆ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಅಧಿಕಾರ, ಪ್ರವೇಶ. ಇಂಥ ಒಬ್ಬ ಕರ್ಮಿಯನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯೆಂದು ಕರೆಯಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಲೋಕದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಇವನೊಬ್ಬ ಮಹಾತ್ಮ , ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಈತನು ವಿಭೂತಿಪುರುಷನೇ, ಈತ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ವೇದಪುರುಷನೇ. ಇವನು ಸರ್ವರಿಗೂ ವಂದ್ಯನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ದಿಟ!

ಆದರೆ ಇವನಿಗೂ ಅವಿದ್ಯೆಯು ಇದ್ದೇ ಇದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ದೇಹಾಧ್ಯಾಸವು. ದೇಹವನ್ನು ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದೇ ಅಲ್ಲವೆ, ಈತನು ಈ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಲು ಹೊರಟಿರುತ್ತಾನೆ? ದೇಹವು ತಾನಲ್ಲವೆಂದೂ, ಅಕರ್ತೃವಾದ ಅಭೋಕ್ತೃವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತಾನೆಂದೂ ಈತನಿಗೆ ತಿಳಿದುಬಿಟ್ಟಿದ್ದಿದ್ದರೆ ಈತನು ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಲೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಇವನಿಗೆ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳು ಇದ್ದೇ ಇವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಇವನು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ತುರೀಯಸ್ವರೂಪವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ತುರೀಯಾತ್ಮಪರಂ ಶಾಂತಂ ತೃಷ್ಣಾದೋಷಾದಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ವಂದೇ ತುರೀಯಾತ್ಮ ತ್ವಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೨೫
೨೯೯. ‘ತುರೀಯ’ನೇ ಪರಮಾರ್ಥ

ನ ಹಿ ತುರೀಯಸ್ಯ ಆತ್ಮತ್ವಾವಗಮೇ ಸತಿ ಅವಿದ್ಯಾತೃಷ್ಣಾದಿ ದೋಷಾಣಾಂ ಸಂಭವೋಽಸ್ತಿ।

ಮಾಂಡೂಕ್ಯಭಾಷ್ಯ ಮಂತ್ರ ೭

ತುರೀಯನೇ ತಾನೆಂದು ಅರ್ಥವಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಅಂಥವನಿಗೆ ಅವಿದ್ಯೆ, ಆಶೆ ಮುಂತಾದ ದೋಷಗಳು ಇರಲಾರವು.

ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಂಡೂಕ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ “ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯ” ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಂಡಿರುತ್ತದೆ. ಜಾಗ್ರತ್, ಸ್ವಪ್ನ, ಸುಷುಪ್ತಿಗಳೆಂಬ ಮೂರವಸ್ಥೆಗಳ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ಆತ್ಮನಿಗೆ ವೈಶ್ವಾನರ, ತೈಜಸ, ಪ್ರಾಜ್ಞನೆಂಬ ಹೆಸರುಗಳು ಬರುತ್ತವೆ. ಇಡೀ ಎಚ್ಚರವನ್ನು ಉಪಾಧಿಯನ್ನಾಗಿ ಉಳ್ಳವನಾದಾಗ ಆತ್ಮನಿಗೆ ವೈಶ್ವಾನರ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಇವನು ಸ್ಥೂಲಭುಕ್ ಎನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇವನಿಗೇ ಕನಸೆಂಬ ಉಪಾಧಿಯಿಂದ ತೈಜಸ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಇವನು ಸೂಕ್ಷ್ಮಭುಕ್ ಎನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇವನಿಗೇ ಗಾಢನಿದ್ರೆಯ ಉಪಾಧಿಯಿಂದ ಪ್ರಾಜ್ಞನೆಂದು ಹೆಸರು. ಇವನು ಪ್ರಜ್ಞಾನಘನನೆನಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಈ ಮೂರೂ ಅವಸ್ಥೆಗಳ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲದೆ, ಈ ಮೂರಕ್ಕೂ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುವ ಆತ್ಮನಿಗೆ ‘ತುರೀಯ’ ಎಂದು ಹೆಸರು. ‘ತುರೀಯ’ ನೆಂದರೆ ನಾಲ್ಕನೆಯವನು ಎಂದರ್ಥ. ಮಾಯಾಸಂಖ್ಯೆಗಳಾದ ವೈಶ್ವಾನರ, ತೈಜಸ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಜ್ಞರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಆತ್ಮನನ್ನು ತುರೀಯ ಎಂದು ಕರೆದಿದೆ. ಈ ತುರೀಯನೇ ಪರಮಾರ್ಥನಾದ ಆತ್ಮನು. ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಆತ್ಮನು ವೈಶ್ವಾನರನೂ ಅಲ್ಲ , ತೈಜಸನೂ ಅಲ್ಲ , ಪ್ರಾಜ್ಞನೂ ಅಲ್ಲ. ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯ ರಹಿತನಾದ ಆತ್ಮನೇ ತುರೀಯನು. ಇವನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದರೆ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳ ಸಂಬಂಧವು ಇರಲಾರದು. ತುರೀಯಾತ್ಮನಿಷ್ಠನೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರವೀಣಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ರಾಗದ್ವೇಷವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಸರ್ವತ್ರಸಮದರ್ಶನಮ್।
ಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥಕೋವಿದಂ ನೌಮಿ ಶಂಕರಂ ಕರುಣಾಲಯಮ್ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೨೬
೩೦೦. ‘ರಾಗದ್ವೇಷ’ಗಳಿಂದ ಎಂಥ ಅನರ್ಥ!

ರಾಗದ್ವೇಷಪ್ರಯುಕ್ತಃ ಪುರುಷೋ ಮನ್ಯತೇ ಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥಮಪಿ ಅನ್ಯಥಾ, ಪರಧರ್ಮೋಽಪಿ ಧರ್ಮತ್ವಾತ್ ಅನುಷ್ಠೇಯ ಏವ ಇತಿ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೩-೩೫

ರಾಗದ್ವೇಷಗಳಿಂದ ಪ್ರಯುಕ್ತನಾದ ಮನುಷ್ಯನು ಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥವನ್ನೂ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿಯೇ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ, ಪರಧರ್ಮವನ್ನೂ ಸ್ವಧರ್ಮವೆಂದೇ ವಾದಮಾಡುತ್ತಾನೆ, ಸ್ವಧರ್ಮವನ್ನೂ ಪರಧರ್ಮವೆಂದೇ ಬಗೆಯುತ್ತಾನೆ.

ಭಗವಂತನು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮಾನವನಿಗೂ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನೂ ವಿವೇಕಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನೂ ಕೊಟ್ಟಿರುತ್ತಾನೆ. ಇದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಉದ್ಧಾರವಾಗುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನಿಗೂ ಅವನವನ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳು ತುಂಬಿಕೊಂಡಿರುತ್ತವೆ. ತನ್ನ ವೈಯ್ಯಕ್ತಿಕ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಪರಮಾತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನಾಗಿ ಕಾಣಬೇಕು.

ರಾಗದ್ವೇಷಗಳಿಂದ ತುಂಬಿರುವ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಎಲ್ಲಿಯೂ ಸುಖವಿಲ್ಲ, ಎಲ್ಲಿಯೂ ಆನಂದವಿಲ್ಲ, ಎಲ್ಲಿಯೂ ಶಾಂತಿಯಿಲ್ಲ. ಇಂಥವನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಬರೀ ದೋಷ ಗಳೇ ಕಾಣುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಈ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಅಂತಃಕರಣದ ಶುದ್ಧಿಯು ಇರುವದಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ ಒಣ ವಾದವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಕಾಲವನ್ನು ಕಳೆಯುತ್ತಾನೆ. ತರ್ಕದಿಂದ ಏನು ಬೇಕಾದರೂ ಸಾಧಿಸಬಹುದು. ತರ್ಕದಿಂದ ಸತ್ಯವನ್ನು ಸುಳ್ಳನ್ನಾಗಿಯೂ, ಸುಳ್ಳನ್ನು ಸತ್ಯವನ್ನಾಗಿಯೂ ಮಾಡಬಹುದು.

ಆದ್ದರಿಂದ ಸಾಧಕನಾದ ಜಿಜ್ಞಾಸುವು ರಾಗದ್ವೇಷಗಳನ್ನು ಕೈಬಿಟ್ಟು ಒಣತರ್ಕವನ್ನೂ ದೂರಕ್ಕೆ ಬಿಸಾಡಿಬಿಟ್ಟು ಎಲ್ಲ ಕಡೆಗಳಲ್ಲೂ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನೇ ಕಾಣುತ್ತಾ ಸಾತ್ತ್ವಿಕನಾಗಿದ್ದು ಸುಖಿಯಾಗಿರಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪ್ರಾಪ್ತಾಮೃತತ್ವಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಪ್ರಾಪ್ತಾಮೃತತ್ವಂ ಬ್ರಹ್ಮಿಷ್ಠಂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರಭಾವತಃ।
ತ್ಯಕ್ತಾಮರತ್ವಂ ಸರ್ವಜ್ಞಂ ಶಂಕರಂ ಪಂಡಿತಂ ಭಜೇ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೨೭
೩೦೧. ಅಮರತ್ವವೂ ಅಮೃತತ್ವವೂ

ಅಮರತ್ವಮಪಿ ದೇವಾನಾಂ ಚಿರಕಾಲಾವಸ್ಥಾಯಿತ್ವಮೇವ, ನ ತು ಆತ್ಯಂತಿಕಮ್।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೨-೧೭

ದೇವತೆಗಳ ‘ಅಮರತ್ವ’ವೆಂಬುದು ‘ಬಹಳ ದೀರ್ಘಕಾಲವಿರುವುದು’ ಎಂಬರ್ಥದಲ್ಲಿಯೇ ಹೊರತು ಇದು ಆತ್ಯಂತಿಕವಾದ ‘ಅಮೃತತ್ವ’ವಲ್ಲ.

ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಅಮರತ್ವ, ಅಮೃತತ್ವ ಎಂಬ ಎರಡು ಶಬ್ದಗಳನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಬಳಸುತ್ತಾರೆ. ದೇವತೋಪಾಸನೆಯಿಂದ ಅಮರತ್ವವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಮೃತತ್ವವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ‘ಅಮರ’ರು ಎಂದು ಹೆಸರು. ಇವರ ಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ‘ಅಮರತ್ವ’ ಎಂದು ಹೆಸರು. ‘ಅಮರ’ರೆಂದರೆ ಸಾಯದಿರುವವರು ಎಂದರ್ಥ. ಸಾಯದಿರುವವರು ಎಂದರೇನರ್ಥ? ಇದು ಸಾಧ್ಯವೇ? ಹುಟ್ಟಿದಮೇಲೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಸಾಯಲೇ ಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಆದ್ದರಿಂದ ‘ಅಮರ’ರು (ಸಾಯದಿರುವವರು) ಎಂದರೆ ಬಹಳ ದೀರ್ಘಕಾಲದ ವರೆಗೂ ಬದುಕಿರುವವರು ಎಂದೇ ಅರ್ಥ. ಇವರೇನು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಾಗಿರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ಇನ್ನು ‘ಅಮೃತ’ರು ಎಂದರೆ ‘ಸಾವಿಲ್ಲದವರು’ ಎಂದರ್ಥ. ಇವರ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ‘ಅಮೃತತ್ವ’ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ‘ಅಮೃತತ್ವ’ವು ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಸರಿ, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳೂ ಸಾಯಲೇಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಎಂದರೆ, ಹೌದು, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳ ಶರೀರವು ಖಂಡಿತವಾಗಿ ಸಾಯುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಇವರು ಸಾವಿಲ್ಲದ ಆತ್ಮನನ್ನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವದರಿಂದ ಇವರ ಸ್ವರೂಪಕ್ಕೆ ‘ಸಾವು’ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ತನಗೆ ಜನ್ಮವೇ ಇಲ್ಲವೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಮರಣದ ಕಲ್ಪನೆಯೂ ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲವಷ್ಟೆ? ದೇವತೆಗಳ ಸ್ಥಾನ ‘ಅಮರ’. ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವು “ಅಮೃತ”. ಮಾನವರಾದ ನಾವುಗಳು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಮೃತತ್ವವನ್ನು ಹೊಂದೋಣ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಚಿನ್ಮಾತ್ರಸ್ವರೂಪಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಚೈತನ್ಯಂ ಶಂಕರಂ ಶಾಂತಂ ಜ್ಞಪ್ತಿಮಾತ್ರಸ್ವರೂಪಕಮ್।
ಸಚ್ಚಿದಾನಂದರೂಪಂ ತಂ ವಂದೇ ಮಂಗಳರೂಪಿಣಮ್ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೨೮
೩೦೨. ವಿಜ್ಞಾನಸ್ವರೂಪವೇ ಬ್ರಹ್ಮ

ಯತ್ ಬ್ರಹ್ಮಣೋ ವಿಜ್ಞಾನಂ ತತ್ ಸವಿತೃಪ್ರಕಾಶವತ್ ಅಗ್ನ್ಯುಷ್ಣವಚ್ಚ ಸ್ವರೂಪಮೇವ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೧

ಬ್ರಹ್ಮದ ಜ್ಞಾನವೆಂಬುದು ಸೂರ್ಯನ ಪ್ರಕಾಶದಂತೆ, ಅಗ್ನಿಯ ಬಿಸಿಯಂತೆ ಬ್ರಹ್ಮ ಕ್ಕೆ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿದೆ.

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು—ಚೈತನ್ಯ, ಜ್ಞಾನ, ಜ್ಞಪ್ತಿ, ಚಿನ್ಮಾತ್ರ, ಪ್ರಜ್ಞಾನ, ವಿಜ್ಞಾನ, ಸರ್ವಜ್ಞ, ಸರ್ವವಿತ್—ಮುಂತಾಗಿ ಕರೆದಿರುತ್ತಾರೆ. ಈ ಜ್ಞಾನವು ಅಂತಃಕರಣದಲ್ಲಿ ಏಳುವ ವೃತ್ತಿರೂಪವಾದ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳಲ್ಲ. ಪ್ರತ್ಯಯಗಳು ಅನಿತ್ಯವಾದ ವೃತ್ತಿಗಳು. ಇವು ಜಡವಾದ ವಿಕಾರಗಳು. ಇವಕ್ಕೆ “ಬೌದ್ಧಪ್ರತ್ಯಯ”ಗಳೆಂದು ಹೆಸರು. ಶಾಸ್ತ್ರಪಾಂಡಿತ್ಯವೆಲ್ಲ ಬೌದ್ಧಪ್ರತ್ಯಯಗಳೇ.

ಆದರೆ ‘ಜ್ಞಾನಂ ಬ್ರಹ್ಮ’ ಎನ್ನುವಾಗ ಮಾತ್ರ ಈ ಪ್ರತ್ಯಯವಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಜ್ಞಾನ, ಜ್ಞಾನವೇ ಬ್ರಹ್ಮ. ಇಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನವು ಬ್ರಹ್ಮದ ಧರ್ಮವಲ್ಲ, ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ವಿಶೇಷಣವೂ ಅಲ್ಲ ; ಈ ಜ್ಞಾನವು, ‘ತ್ರಿಪುಟಿ’ಯ ಜ್ಞಾನವಲ್ಲ. ಜ್ಞಾತೃ, ಜ್ಞಾನ, ಜ್ಞೇಯಗಳ ಸಮೂಹಕ್ಕೆ ‘ತ್ರಿಪುಟಿ’ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೂ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ಯಾವ ಭೇದವೂ ಇಲ್ಲ. ‘ಸೂರ್ಯಪ್ರಕಾಶ’ ಎಂದರೆ ಸೂರ್ಯಸ್ಯ ಪ್ರಕಾಶಃ (ಸೂರ್ಯನ ಪ್ರಕಾಶವು) ಎಂದರ್ಥವಲ್ಲ. ಸೂರ್ಯನೇ ಪ್ರಕಾಶವು ಎಂದರ್ಥ. ಸೂರ್ಯನಿಗೂ ಪ್ರಕಾಶಕ್ಕೂ ಅಭೇದವು. ಅದರಂತೆಯೇ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಜ್ಞಾನಸ್ವರೂಪವಾಗಿದೆ–ಎಂದರ್ಥ. ಅರಿವಿನ ಗಟ್ಟಿಯೇ ಬ್ರಹ್ಮವು. ಇದನ್ನೇ ‘ಜ್ಞಪ್ತಿಸ್ವರೂಪ’ವೆಂದೂ ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಚೈತನ್ಯದ ಗಟ್ಟಿಯೇ ಬ್ರಹ್ಮವು. ಬೆಂಕಿಯೇ ಬಿಸಿ, ಬಿಸಿಯೇ ಬೆಂಕಿ, ಸೂರ್ಯನೇ ಬೆಳಕು, ಬೆಳಕೇ ಸೂರ್ಯ. ಇದರಂತೆಯೇ ಬ್ರಹ್ಮವೂ ಜ್ಞಾನಸ್ವರೂಪವಾಗಿರುತ್ತದೆ–ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲವೂ ವಿಜ್ಞಾನಸ್ವರೂಪವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವಿರಕ್ತರಾಜಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸಾಧ್ಯಸಾಧನಸಂಬಂಧಾತ್ ವಿರಕ್ತಂ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಣಮ್।
ವಂದೇ ಶ್ರೀಶಂಕರಾಚಾರ್ಯಂ ಸದಾ ವೈರಾಗ್ಯಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೨೯
೩೦೩. ವಿರಕ್ತನಿಗೇ ‘ಆತ್ಮಜಿಜ್ಞಾಸೆ’

ವಿರಕ್ತಸ್ಯ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮವಿಷಯಾ ಜಿಜ್ಞಾಸಾ ಪ್ರವರ್ತತೇ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಸಾಧ್ಯಸಾಧನಸಂಬಂಧದಿಂದ ವಿರಕ್ತನಾದವನಿಗೆ ಮಾತ್ರವೇ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನನ್ನು ಅರಿಯುವ ಇಚ್ಛೆಯು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ.

‘ಈ ಸಂಸಾರಬಂಧನವು ದುಃಖರೂಪವಾದದ್ದು. ಮಾಡಿ ಪಡೆಯುವದೆಲ್ಲವೂ ಅನಿತ್ಯವಾದದ್ದು. ಸ್ವರ್ಗಲೋಕಕ್ಕೇ ಹೋದರೂ ಅಲ್ಲಿಯೂ ಸುಖವಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವೂ ಅನಿತ್ಯವೇ. ಕ್ರಿಯಾಕಾರಕಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತವೇ. ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಕಾಣಬರುವ ಧನ ಕನಕ, ಪುತ್ರ ಪೌತ್ರ, ಕೀರ್ತಿ ಅಧಿಕಾರ—ಎಲ್ಲದರಲ್ಲೂ ದುಃಖವೇ ತುಂಬಿದೆ. ಹೀಗೆಯೇ ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳಿಂದ ದೊರಕಬಹುದಾದ ಆ ಪುಣ್ಯಲೋಕಗಳಲ್ಲೂ ದುಃಖವೇ ತುಂಬಿರುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಯಾವ ಲೋಕಕ್ಕೂ ಹೋಗುವದೇ ಬೇಡ. ಈ ಮಾನವ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಮೋಕ್ಷವನ್ನೇ ಹೊಂದುವದು ಉತ್ತಮ. ಮೋಕ್ಷವೆಂದರೆ ನನ್ನ ಸ್ವರೂಪವೇ. ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿಯೇ ಭಗವಂತನು ನನಗೆ ಈ ಮಾನವಜನ್ಮವನ್ನು ಕರುಣಿಸಿದ್ದಾನೆ’—ಎಂದು ಯಾವಾತನಿಗೆ ವಿವೇಕವು ಉಂಟಾಗಿದೆಯೋ ಅವನೇ ನಿಜವಾಗಿ ವಿರಕ್ತನು.

ಇಂಥ ಉತ್ತಮಸಾಧಕನು ಈ ಸಂಸಾರದಿಂದ ವಿರಕ್ತನಾದಮೇಲೆ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಲು ವಿಚಾರವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಕೀಳಾದ ಅನಿತ್ಯ ಫಲದಿಂದ ವಿರಕ್ತನಾದವನಲ್ಲವೆ, ಮೇಲಿನ ನಿತ್ಯವಾದ ಫಲಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನಮಾಡುತ್ತಾನೆ? ಸಣ್ಣ ಕೆಲಸದಿಂದ ವಿರಕ್ತನಾದರೇ ಅಲ್ಲವೆ, ಅದಕ್ಕಿಂತ ಉತ್ತಮವಾದ ಹೆಚ್ಚಿನ ಕೆಲಸಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ? ಅನಿತ್ಯವೂ ಅಸಾರವೂ ಅಸತ್ಯವೂ ಆದ ಸಂಸಾರದಿಂದ ವಿರಕ್ತನಾದವನಿಗೇ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯುಂಟಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಅಂತರ್ಮುಖಸಮಾರಾಧ್ಯಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶಂಕರಂ ಶಂಕರಂ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಸರ್ವವೇದಾಂತಭಾಸ್ಕರಮ್।
ಅಜ್ಞಾನತಿಮಿರಾಪಘ್ನಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಗುರುಂ ಭಜೇ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೩೦
೩೦೪. ವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ‘ಅಮೃತತ್ವ’

ತದಿದಮ್ ಅಮೃತತ್ವಂ ಮೋಕ್ಷಾಖ್ಯಂ ಕೇವಲಯಾ ಏವ ಆತ್ಮವಿದ್ಯಯಾ ಕರ್ಮನಿರಪೇಕ್ಷಯಾ ಪ್ರಾಪ್ಯತೇ ॥

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯ ೨-೫-೧೫

ಈ ಮೋಕ್ಷವೆಂಬ ಅಮೃತತ್ವವು ಕರ್ಮಗಳ ಹಂಗಿಲ್ಲದ ಕೇವಲ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ದೊರಕತಕ್ಕದ್ದಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಕರ್ಮೋಪಾಸನಾದಿಗಳಿಂದ ಮರಣಾನಂತರ, ಲೋಕಾಂತರ ಕಾಲಾಂತರದಲ್ಲಿ ದೊರಕಬಹುದಾದ ಅಮರತ್ವವು ಮೋಕ್ಷವಲ್ಲ. ಮೋಕ್ಷವು ಸ್ವರ್ಗಾದಿಗಳಂತೆ ಉತ್ಪಾದ್ಯವಲ್ಲ , ಪ್ರಾಪ್ಯವಲ್ಲ , ಸಂಸ್ಕಾರ್ಯವಲ್ಲ , ವಿಕಾರ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ. ಮುಕ್ತಿಯು ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧವಾದದ್ದು.

ಅಜ್ಞಾನವೇ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿಯಾಗಿದೆ, ಅಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯದಿರುವದು, ಸಂಶಯವಾಗಿ ತಿಳಿಯುವದು ಮತ್ತು ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿಯುವದು. ಇಂಥ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ಕಳೆಯಲು ಕೇವಲ ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವಿಲ್ಲ. ವೇದಾಂತ ವಾಕ್ಯಾರ್ಥಜನ್ಯವಿಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಅಜ್ಞಾನವು ತೊಲಗುತ್ತದೆ. ಜ್ಞಾನದ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಾದಿಗಳು ಬದುಕಲಾರವು. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಸಾಕು, ಮುಕ್ತಿಗೆ.

ಅಮರತ್ವವೇ ಬೇರೆ, ಅಮೃತತ್ವವೇ ಬೇರೆ; ಅಮರತ್ವವು ಪ್ರಾಪ್ಯ, ಅಮೃತತ್ವವು ನಿತ್ಯಪ್ರಾಪ್ತ ; ಅಮರತ್ವಕ್ಕೆ ಕರ್ಮಗಳು ಸಾಧನ, ಅಮೃತತ್ವಕ್ಕೆ ಜ್ಞಾನಮಾತ್ರ ಸಾಧನ; ಅಮರತ್ವ ಅನಿತ್ಯ, ಅಮೃತತ್ವ ನಿತ್ಯ; ಅಮರತ್ವವು ಲೋಕಾಂತರದಲ್ಲಿ , ಅಮೃತತ್ವವು ಬದುಕಿರುವಾಗಲೇ; ಅಮರತ್ವವು ಅನುಮೇಯ, ಅಮೃತತ್ವವು ಅನುಭವಸಿದ್ಧ! ಮುಕ್ತಿಯೇ ಅಮೃತತ್ವವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಆಸುರೀಸಂಪತ್ ಪರಿಹಾರಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಕಾಮಂ ಕ್ರೋಧಂ ಚ ಲೋಭಂ ಚ ತ್ಯಾಜಯಂತಂ ಜಗದ್ಗುರುಮ್।
ವಂದೇ ಶ್ರೀಶಂಕರಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಬ್ರಹ್ಮಿಷ್ಠಂ ಪ್ರೇಮಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೩೧
೩೦೫. ಈ ‘ಮೂರೇ’ ಸಾಕು, ಸರ್ವಾನರ್ಥಕ್ಕೆ!

ಸರ್ವಸ್ಯಾಃ ಆಸುರ್ಯಾಃ ಸಂಪದಃ ಸಂಕ್ಷೇಪೋಽಯಮ್ ಉಚ್ಯತೇ ಕಾಮಃ, ಕ್ರೋಧಃ, ಲೋಭಃ—ಇತಿ, ಯದೇವ ಮೂಲಂ ಸರ್ವಸ್ಯ ಅನರ್ಥಸ್ಯ। ಅತಃ ಏತತ್ ತ್ರಯಂ ತ್ಯಜೇತ್ ॥

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೧೬-೨೧

ಕಾಮ, ಕ್ರೋಧ ಮತ್ತು ಲೋಭ—ಈ ಮೂರೇ ಎಲ್ಲ ದುಃಖಗಳಿಗೂ ಮೂಲಕಾರಣ. ಅಸುರರ ಎಲ್ಲ ಗುಣಗಳೂ ಎಲ್ಲ ಸ್ವಭಾವಗಳೂ ಈ ಮೂರರಲ್ಲೇ ಸೇರಿಹೋಗಿವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಶಾಂತಿಸುಖಗಳನ್ನೇ ಬಯ ಸುವ ಸಾಧಕನು ಈ ಕಾಮ ಕ್ರೋಧ ಲೋಭಗಳನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು.

ಕಾಮವೆಂದರೆ ಅನಾತ್ಮವಿಷಯಗಳನ್ನು ಹೊಂದಬೇಕೆಂಬ ಬಯಕೆ; ಅವು ದೊರಕದೇ ಹೋದರೆ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗುವ ಉದ್ವೇಗವೇ ಕ್ರೋಧ. ಎಷ್ಟು ಇದ್ದರೂ ಇನ್ನೂ ಬೇಕೆಂಬ, ತನಗೇ ಎಲ್ಲವೂ ಬೇಕೆಂಬ ದುರಾಶೆಯೇ ಲೋಭ. “ಈ ಮೂರೂ ನರಕಕ್ಕೆ ಹೆಬ್ಬಾಗಿಲು” ಎಂದು ಗೀತಾಚಾರ್ಯನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಪರಮಾತ್ಮನು ಉಪದೇಶಿಸಿರುತ್ತಾನೆ.

ವಿಷಯಗಳ ದೋಷಾನುದರ್ಶನದಿಂದ ಕಾಮವನ್ನೂ, ವಿವೇಕಸಹಿತ ಸಂಯಮದಿಂದ ಕ್ರೋಧವನ್ನೂ, ತೃಪ್ತಿಯಿಂದ ಲೋಭವನ್ನೂ ಗೆದ್ದವನಿಗೆ ಶಾಂತಿಸುಖಗಳು ದೊರಕುತ್ತವೆ. ಹೆಚ್ಚಿನ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಈ ಮೂರೂ ದೋಷಗಳನ್ನು ಕೈಬಿಡುವವನೇ ಧೀರ.

ಅಸುರರಲ್ಲಿ ಮನೆಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವ ಅಂಹಕಾರ, ಬಲ, ದರ್ಪ, ಮಾನಿತ್ವ, ಹಿಂಸಾ, ಅನೃತ, ವಂಚನೆ, ಮಾಯಾ—ಮುಂತಾದ ಸಕಲ ದುರ್ಗುಣಗಳಿಗೂ ಈ ಮೂರೇ ಆಧಾರಸ್ತಂಭ. ಆದ್ದರಿಂದ ಕಾಮ ಕ್ರೋಧ ಲೋಭಗಳುಳ್ಳವನೇ ಅಸುರ. ಇವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದವನೇ ಧೀರ, ಇವನೇ ಸುಖಿ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥